<doc docid='wiki_2' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Vittorio_Gregotti' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Gregotti, wat sy akademiese opleiding by die Politecnico di Milano ontvang het, het in 1974 sy ateljee Gregotti Associati International gevestig.</s>
<s sentid='3'>Hy het professorale leerstoele in argitektoniese komposisie aan die Università Iuav di Venezia in Venesië (tot en met 2001 bekend as Istituto Universitario di Architettura di Venezia), en universiteite in Milaan en Palermo beklee.</s>
<s sentid='4'>Gregotti, was as en van die laaste verteenwoordigers van rasionalistiese boukuns in Italië, het eers op die ouderdom van 90 afgetree as argitek.</s>
<s sentid='5'>Vittorio Gregotti is op 15 Maart 2020 in Milaan se San Giuseppe-hospitaal oorlede nadat hy die Koronavirus opgedoen het.</s>
<s sentid='6'>Hy word oorleef deur sy vrou Marina Mazza wat in dieselfde hospitaal behandel word.</s>
<s sentid='9'>Wikimedia Commons het meer media in die kategorie Vittorio Gregotti.OnderhoudeBauwelt 38.2014: Gregotti und Salvatore</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Koronaviruspandemie_van_2019-2020_samesweringsteorie%C3%AB' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Samesweringsteorieë en verkeerde inligting oor die Koronaviruspandemie van 2019-2020 (COVID-19) het na die aanvanklike uitbraak in China aanlyn na vore gekom, en sluit verkeerde inligting in oor die oorsprong, skaal, behandeling en ander aspekte van die siekte.</s>
<s sentid='2'>Daar is selfs beweer dat die SARS-CoV-2-virus 'n biologiese wapen met 'n gepatenteerde entstof is, of 'n bevolkingsbeheerskema is, of die gevolg van 'n spioenasieoperasie tussen die VSA en China is.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>Die Wêreldgesondheidsorganisasie (WGO) het op 2 Februarie 2020 'n "massiewe infodemie" beskryf, met verwysing na 'n oorvloed van gemelde inligting, akkuraat en onwaar, oor die virus wat "dit moeilik maak vir mense om betroubare bronne en betroubare leiding te vind wanneer hulle dit nodig het."</s>
<s sentid='5'>Die WGO het gesê dat die groot vraag na tydige en betroubare inligting die skepping van 'n direkte kommunikasielyn om mites teë te werk aangespoor het, waar die kommunikasie- en sosiale media-spanne op die WGO se webwerf en sosiale media-bladsye gemonitor en gereageer het.</s>
<s sentid='7'>In 'n webjoernaalpos het Facebook gesê dat hulle die inhoud wat deur vooraanstaande wêreldwye gesondheidsorganisasies en plaaslike owerhede gemerk is,  wat die inhoudbeleid oor verkeerde inligting oortree wat tot 'fisieke skade' lei, sal verwyder.</s>
<s sentid='8'>Facebook gee ook gratis advertering aan die WGO.Aan die einde van Februarie 2020 het Amazon meer as een miljoen produkte verwyder wat beweer het dat hulle koronavirus kan genees of teen dit kan beskerm, en het tienduisende gesondheidsprodukte wat te duur was van hul lyste af verwyder.</s>
<s sentid='11'>In Januarie 2020 het die BBC 'n artikel gepubliseer oor verkeerde inligting oor die koronavirus, met verwysing na twee artikels op 24 Januarie van The Washington Times waarin beweer word dat die virus deel was van 'n Chinese biologiese wapenprogram aan die Wuhan Institute of Virology (WIV).</s>
<s sentid='13'>ZeroHedge het die volledige kontakbesonderhede van die wetenskaplikes wat vermoedelik verantwoordelik was gelys en aan lesers voorgestel dat hulle die Chinese wetenskaplike "besoek" as hulle wil weet "wat die koronaviruspandemie regtig veroorsaak het."</s>
<s sentid='14'>Twitter het later die webjoernaal se rekening permanent opgeskort vir die oortreding van sy platformmanipuleringsbeleid.In Januarie 2020 het Buzzfeed News ook berig oor 'n samesweringsteorie van 'n skakel tussen die WIV se embleem en Umbrella Corporation, die agentskap wat die "zombie-virus" gemaak het in die film Resident Evil.</s>
<s sentid='17'>Rush Limbaugh ('n konserwatiewe politieke kommentator) het op The Rush Limbaugh Show, die gewildste radioprogram in die VSA, gesê die virus is waarskynlik "'n Chinese laboratoriumeksperiment" en dat die Chinese die virus en die media-histerie rondom dit gebruik teen Donald Trump.</s>
<s sentid='18'>In Februarie 2020 het die Financial Times berig dat Trevor Bedford ('n viruskundige en 'n wêreldwye koronavirusondersoeker) gesê het: "Ons kon geen bewyse van genetiese ingenieurswese vind nie", en dat, "die bewyse wat ons het, is dat die mutasies [in die virus] heeltemal ooreenstem met die natuurlike evolusie."</s>
<s sentid='19'>Bedford het verder gesê: "Die mees waarskynlike scenario, gebaseer op genetiese ontleding, is dat die virus tussen 20 en 70 jaar gelede deur 'n vlermuis na 'n ander soogdier oorgedra is.</s>
<s sentid='21'>Hulle beweer dat China opsetlik die virus geskep het, dat dit 'n biologiese wapen is, dat Demokrate die bedreiging oorskadu om Donald Trump seer te maak, en meer.</s>
<s sentid='22'>Alhoewel ons nie die oorsprong van hulle kan bevestig nie, is hulle beslis vir Trump."Toevallige lekkasie van virusse deur die WIV bly 'n bekommernis.</s>
<s sentid='23'>In 201 het die Amerikaanse molekulêre bioloog Richard H. Ebright sy kommer uitgespeek toe die WIV uitgebrei is om die vasteland van China se eerste "biologiese veiligheid vlak 4" laboratorium te word, hy het mense aan die vorige ontsnapping van die SARS-virus by ander Chinese laboratoriums herinner.</s>
<s sentid='24'>Terwyl Ebright verskeie samesweringsteorieë met betrekking tot die WIV weerlê het (bv.</s>
<s sentid='25'>Biologiese wapennavorsing, dat die virus vervaardig is, ens.), het hy aan BBC China gesê dit nog moontlik was dat die virus die bevolking kan aanval weens 'n laboratoriumongeluk.</s>
<s sentid='27'>Shi het geantwoord: "Ek sweer by my lewe, die virus het niks met die laboratorium te doen nie", en toe die SCMP haar gevra het om kommentaar te lewer op die aanvalle, het Shi geantwoord: "My tyd moet spandeer word aan meer belangrike sake."</s>
<s sentid='28'>Caixin ('n media- en nuuswebwerf) berig dat Shi verdere openbare uitsprake gemaak het teen "waargenome teorieë oor die nuwe virus se bron", en aangehaal dat sy gesê het: "Die nuwe Koronavirus van 2019 is die natuur wat mense straf vir die behoud van onbeskaafde lewensgewoontes.</s>
<s sentid='30'>Bernstein het verder voorgestel dat diegene wat verantwoordelik is, in 'n kamer met besmette koronaviruspasiënte toegesluit moet word.Jerry Falwell Jr., die president van "Liberty University" het op Fox News 'n samesweringsteorie bevorder dat Noord-Korea en China saamgesweer het om die koronavirus te skep.</s>
<s sentid='31'>Hy het ook gesê dat mense na die uitbraak van die koronavirus oorreageer het en dat Demokrate probeer om die situasie te gebruik om president Trump te benadeel.</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>Amerikaanse amptenare het op 22 Februarie beweer dat Rusland agter 'n voortdurende veldtog van waninformasie is, en duisende sosiale media-rekeninge op Twitter, Facebook en Instagram gebruik om doelbewus ongegronde samesweringsteorieë te bevorder en beweer dat die virus 'n biologiese wapen is wat deur die CIA vervaardig word.</s>
<s sentid='35'>Hulle beweer ook dat die VSA 'n ekonomiese oorlog voer teen China met behulp van die virus.</s>
<s sentid='36'>Philip Reeker (waarnemende assistent-sekretaris van die staat vir Europa en Eurasië) het gesê dat "Rusland se oogmerk is om onmin te saai, om Amerikaanse instellings en bondgenootskappe van binne af te ondermyn deur die verspreiding van inligting oor koronavirus.</s>
<s sentid='37'>Kwaadaardige Russiese akteurs kies weer om openbare veiligheid te bedreig deur afleiding van die globale gesondheidsreaksie."</s>
<s sentid='38'>Rusland ontken die bewering en sê dat dit 'n "doelbewuste vals verhaal" is.Volgens die Amerikaanse tydskrif The National Interest, hoewel amptelike Russiese kanale gedemp is om die Amerikaanse biologiese wapen-samesweringsteorie te bevorder, is ander Russiese media-elemente nie onder die beheer van die Kremlin nie.</s>
<s sentid='40'>Vladimir Zhirinovsky ('n ultra-nasionalistiese politikus en leier van die Liberaal-Demokratiese Party van Rusland) het op 'n radiostasie in Moskou beweer dat die virus 'n eksperiment is van die Pentagon en farmaseutiese maatskappye.</s>
<s sentid='41'>Die politikus Igor Nikulin het op Russiese televisie- en nuusmedia verskyn en het aangevoer dat Wuhan vir die aanval gekies is omdat die teenwoordigheid van 'n BSL-4-viruslaboratorium 'n voorbladverhaal vir die Pentagon en CIA oor 'n Chinese bio-eksperiment-lekkasie  sou verskaf.</s>
<s sentid='42'>(BSL-4 is die hoogste vlak van biologiese veiligheidsmaatreëls).</s>
<s sentid='43'>'n Dokument van die EU beweer daar was 80 pogings deur die Russiese media om misleidende informasie met betrekking tot die epidemie te versprei.</s>
<s sentid='45'>Volgens Radio Farda het die Iranse geestelike Seyyed Mohammad Saeedi die Amerikaanse president Donald Trump beskuldig dat hy Qom met die koronavirus teiken "om sy kultuur en eer te beskadig".</s>
<s sentid='50'>Volgens die tydskrif  The Economist, is die internet van China vol samesweringsteorieë oor COVID-19 wat beweer dat die CIA die virus geskep het om China in bedwang te hou.</s>
<s sentid='51'>Alhoewel biologiese oorlogvoering teen Chinese troepe in die Korea-oorlog slegs as 'n aantyging in die VSA beskou word, word dit as amptelike geskiedenis in China beskou, wat aan hierdie nuwe teorieë geloofwaardigheid verleen.</s>
<s sentid='52'>Verskeie samesweringsartikels in Chinees vanuit die EARS-virus-era het tydens die koronavirusuitbraak opgeduik met veranderde besonderhede en beweer dat die EARS-virus biologiese oorlogvoering is wat die VSA teen China voer.</s>
<s sentid='53'>Sommige van hierdie artikels beweer dat die Beijing genomika-instituut in China genetiese inligting van die Chinese bevolking aan die VSA verkoop het, en dat die VSA dan die virus kon implementeer wat spesifiek gerig was op die genoom van Chinese individue.</s>
<s sentid='54'>Op 26 Januarie het die Chinese militêre nuuswebwerf Xilu 'n artikel gepubliseer waarin hulle uiteensit hoe die virus kunsmatig deur die VSA gekombineer is om "Chinese mense presies te teiken".</s>
<s sentid='55'>Die artikel is begin Februarie verwyder.</s>
<s sentid='56'>Sommige artikels op gewilde webwerwe in Chinees wek ook die verdenking van Amerikaanse militêre atlete wat aan die Wuhan 2019 Militêre Wêreldspele deelgeneem het, wat tot einde Oktober 2019 geduur het, en het voorgestel dat hulle die virus ontplooi het.</s>
<s sentid='57'>Hulle beweer dat die ongeërgde houding en die buitengewoon-swak resultate onder Amerikaanse atlete in die wedstryde buite verhouding was, dat hulle moontlik daar was vir ander doeleindes en dat dit in werklikheid biologiese oorlogvoering was.</s>
<s sentid='58'>Sulke bewerings stel dat die Amerikaanse atlete se woonplek tydens hul verblyf in Wuhan ook naby aan die Huanan groothandelmark vir seekos was, waar die eerste bekende groep gevalle van COVID-19 voorgekom het.</s>
<s sentid='59'>Hierdie samesweringsteorie is in Maart 2020 onderskryf deur Zhao Lijian, 'n woordvoerder van die Ministerie van Buitelandse Sake van die Volksrepubliek China.</s>
<s sentid='60'>Op 13 Maart het die Amerikaanse regering die Chinese ambassadeur Cui Tiankai ontbied na Washington, D.C. oor die koronavirussamesweringsteorieë.</s>
</p>
<p>
<s sentid='63'>Irakse politieke ontleder Sabah Al-Akili op Al-Etejah TV, die Saoedi-dagblad Al-Watan-skrywer Sa'ud Al-Shehry, die Siriese dagblad Al-Thawra-rubriekskrywer Hussein Saqer en die Egiptiese joernalis Ahmad Rif'at op die Egiptiese nuuswebwerf Vetogate, is deur MEMRI aangebied as voorbeelde van voortplanters van die Amerikaanse samesweringsteorie oor biologiese oorlogvoering in die Arabiese wêreld.</s>
<s sentid='65'>'n Filipynse senator, Tito Sotto, het 'n samesweringsvideo oor biologiese wapens gespeel tydens 'n verhoor in die Amerikaanse Senaat in Februarie 2020, wat daarop dui dat die koronavirus biologiese oorlogvoering teen China is.</s>
<s sentid='67'>Elvis Méndez, lid van die konstituerende vergadering van Venezuela, het verklaar dat die koronavirus 'n "bakteriologiese siekte is wat in '89, in '90 en histories ontstaan ​​het" en dat dit 'n siekte is wat "deur die gringos toegedien is".</s>
<s sentid='68'>Méndez het teoretiseer dat die virus 'n wapen teen Latyns-Amerika en China is en dat die doel daarvan is "om die persoon te demoraliseer en te verswak."</s>
</p>
<p>
<s sentid='75'>Chlorokien, of meer korrek, hidroksiechlorokien is verkeerdelik geïdentifiseer as 'n effektiewe behandeling vir COVID-19.</s>
<s sentid='76'>Op 19 Maart 2020 het die Amerikaanse president Donald Trump beweer dat die Food and Drug Administration (FDA) 'n "baie kragtige" middel goedgekeur het om COVID-19 te behandel.</s>
<s sentid='78'>Tydens die studie is dosisse HCS aan pasiënte toegedien wat besmet was met die SARS-CoV-2-virus en wat ligte simptome gehad het.</s>
<s sentid='79'>Die navorser het beweer dat pasiënte vinniger herstel en vir 'n korter periode aansteeklik was.'n Afsonderlike, willekeurig-beheerde, dubbelblinde studie is in China gedoen waarby 30 mense betrokke was.</s>
<s sentid='80'>Hierdie studie het geen statistiese betekenisvolle verskil gevind tussen die groep wat HCS ontvang het en dié wat dit nie ontvang het nie (die kontrolegroep).</s>
<s sentid='82'>Die resultate is nie afdoende nie, omdat die groepgrootte klein was en geen plasebo gebruik is nie.Die antibiotikum asitromisien is in kombinasie met hidroksiechlorokiensulfaat in proewe gebruik.</s>
<s sentid='84'>Maar asitromisien het egter ook ligte antivirale eienskappe.</s>
<s sentid='85'>Die studies is gedoen om die effektiwiteit daarvan in hierdie verband en in samewerking met HCS te evalueer.</s>
<s sentid='89'>Die patente wat deur verskillende sosialemediaposte aangehaal word, verwys na bestaande patente vir genetiese volgordes en entstowwe vir ander stamme van koronavirus, soos die EARS-koronavirus.</s>
<s sentid='93'>Verskeie virale sosiale media poste op Twitter wat beweer dat die snork van kokaïen die neusgate van die koronavirus steriliseer, het oor Europa en Afrika versprei.</s>
<s sentid='94'>In reaksie hierop het die Franse Ministerie van Gesondheid en die WGO openbareveiligheidsaankondigings vrygestel wat hierdie eis ontken.</s>
<s sentid='97'>Terwyl 'n student suksesvol behandel is, het ander bronne in die media opgemerk dat geen bewyse daarop dui dat mense van Afrika meer weerstand bied teen die virus nie en dat die eise as vals inligting bestempel word.</s>
<s sentid='98'>Die Keniaanse minister van gesondheid, Mutahi Kagwe, het die gerugte dat "diegene met swart velle nie COVID-19 kry nie" eksplisiet weerlê, nadat Kenia se eerste geval van COVID-19 op 13 Maart aangekondig is.</s>
<s sentid='100'>In Februarie 2020 berig die BBC dat samesweringsteoretici op sosiale mediagroepe 'n skakel tussen die koronavirus en 5G-mobiele netwerke beweer en dat die uitbrake van Wuhan en Diamond Princess direk veroorsaak is deur elektromagnetiese velde en die bekendstelling van 5G- en draadlose tegnologieë.</s>
<s sentid='101'>In Maart 2020, in 'n video deur Thomas Cowan, 'n mediese dokter, beweer hy dat koronavirus deur 5G veroorsaak word, gebaseer op die bewerings dat Afrika-lande nie noemenswaardig deur die pandemie geraak is nie en dat Afrika nie 'n 5G-streek is nie.</s>
<s sentid='102'>Beide die aansprake en die video, wat deur die sangeres Keri Hilson onderskryf is, is op sosiale media gekritiseer en deur Reuters en Georges C. Benjamin (uitvoerende direkteur van die Amerikaanse Openbaregesondheidsvereniging) gediskrediteer.</s>
<s sentid='104'>Baie mediese kundiges, waaronder die Amerikaanse chirurg-generaal Jerome Adams in Februarie 2020 en Alanna Shaikh in Maart 2020, het mense gevra om nie asemhaling-maskers in die openbaar te koop of te gebruik nie en het beweer dat hulle nie doeltreffend is nie.</s>
<s sentid='106'>Wanneer die maskers korrek gebruik word, is die maskers effektief vir die beoogde gebruik.</s>
<s sentid='108'>Honderde troeteldiere in China en elders is laat vaar onder die ongeloof dat gewone huishoudelike troeteldiere, soos honde en katte, besmet kan raak en die siekte kan versprei.</s>
<s sentid='109'>Alhoewel daar aanduidings is dat honde besmet kan raak met die virus, is daar min aanduiding dat hulle aansteeklik raak nie.</s>
<s sentid='111'>Iran het voorvalle van die drink van metanol, onder die verkeerde opvatting dat dit die koronavirusinfeksie sou genees of teen dit sou beskerm, aangemeld.</s>
<s sentid='113'>As gevolg hiervan is meer as 300 mense dood aan metanolvergiftiging.</s>
<s sentid='114'>Koronavirus-verwante metanolverbruikvoorvalle word geassosieer met 'n Britse poniekoerant-verhaal oor whisky en heuning as 'n beweerde middel teen die koronavirus, sowel as valse assosiasies met alkoholgebaseerde hand-ontsmettingsmiddels.Soortgelyke voorvalle het in Turkye plaasgevind, met 30 Turkmeense burgers wat aan metanolvergiftiging gesterf het wat verband hou met die koronavirus.</s>
<s sentid='116'>Daar is wyd op sosiale media gesirkuleer dat daar 'n aantal eenvoudige toetse en behandelings vir die koronavirus is.</s>
<s sentid='117'>Hulle is almal verkeerd en sluit onder meer in:</s>
<s sentid='118'>As jy in staat is om jou asem vir 10 sekondes in te hou is dit 'n effektiewe selftoets vir die koronavirus</s>
<s sentid='119'>Om gekookte gemmer op 'n leë maag te eet kan die koronavirus doodmaak</s>
<s sentid='121'>Warm saunas en haardroërs (veral in die neus) kan die koronavirus doodmaak</s>
<s sentid='122'>'n antieke drankie van Sri Lanka kan die koronavirus voorkom</s>
<s sentid='124'>UV-ligte, chloor en hoë (meer as 56°C) temperatuur kan op mense gebruik word om die koronavirus dood te maak.Al die bogenoemde eise is weerlê.</s>
<s sentid='125'>Daar is byvoorbeeld nie bewys dat gemmer 'n virussiekte genees nie, en daar is ook nie bewys dat vitamien C doeltreffend is teen die koronavirus nie.</s>
<s sentid='128'>Hulle gebruik vals domeine soos "cdc-gov.org" in plaas van die regte "cdc.gov", of boots selfs die oorspronklike domein na sodat die vals webbladsy soos die regte domein lyk.</s>
<s sentid='129'>Meer as 4000 koronavirus-verwante domeine is geregistreer.Die polisie in New Jersey, VSA, het berigte van voorvalle van misdadigers wat aan mense se deure geklop het en beweer dat hulle van die Sentrums vir Siektebeheer en Voorkoming (CDC) is.</s>
<s sentid='133'>Sommige media, waaronder Daily Mail en RT ('n Russiese internasionale televisienetwerk wat deur die regering gefinansier word), sowel as individue het verkeerde inligting versprei deur 'n video, wat 'n jong Chinese vrou wys wat 'n vlermuis eet, te versprei en valslik voorgestel dat dit in Wuhan opgeneem is.</s>
<s sentid='134'>Die video wat wyd versprei is bevat onverwante beeldmateriaal van 'n Chinese reisvideoweblogger, Wang Mengyun, wat vlermuissop eet op die eiland Palau in 2016.</s>
<s sentid='135'>Wang het 'n verskoning op Weibo gepubliseer waarin sy gesê het dat sy dreigemente ontvang het, en dat sy slegs die Palauanse kookkuns wou vertoon.</s>
<s sentid='136'>Die verspreiding van verkeerde inligting rakende vlermuise is gewortel in xenofobie teenoor Asiërs.</s>
<s sentid='142'>Hierdie statistiek word nie beskou as 'n betroubare aanduiding van 'n Amerikaanse geloof dat die drink van die bier die virus veroorsaak nie, hoewel dit geïmpliseer is in die media en onder die publiek.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Koronaviruspandemie_van_2019-2020_in_Suid-Afrika' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Die Minister van Gesondheid Zweli Mkhize het bevestig dat die Koronaviruspandemie van 2019-2020 aan die begin van Maart 2020 ook na Suid-Afrika versprei het.</s>
<s sentid='3'>Die koronavirussiekte 2019 (COVID-19) word veroorsaak deur Ernstige Akute Respiratoriese Sindroom Koronavirus 2 (SARS-CoV-2)</s>
<s sentid='4'>Op 15 Maart 2020 het President Cyril Ramaphosa 'n nasionale ramptoestand afgekondig om ‘n gekoȍrdineerde en geȉntegreerde rampbestuurstelsel te implementer.</s>
<s sentid='5'>Dit sal help om die virusuitbreking te bestuur en die regering in staat stel om nooddiensentrums in te rig.</s>
<s sentid='7'>Die Suid-Afrikaanse Nasionale Weermag (SANW) is ook ontplooi om die polisie en ander staatsdepartemente by the staan in die toepassing van die afsluiting.</s>
<s sentid='8'>Die nasionale grendelstatus is tot 30 April verleng.</s>
<s sentid='9'>Op 10 April, het Mkhize aanbeveel dat die algemene publiek gesigsmaskers gebruik in publieke areas.</s>
<s sentid='11'>Nadat die Wêreldgesondheidsorganisasie (WGO) op 30 Januarie 2020 COVID-19 tot 'n openbare wêreldwye bekommernis vir gesondheid verklaar het, is die nasionale noodoperasiesentrum, die National Joint Operational and Intelligence Structure (NATJOINTS) geaktiveer.</s>
<s sentid='13'>Die Nasionale Instituut vir Oordraagbare Siektes (NICD) het teen 14 Februarie 2020 71 polimerase kettingreaksietoetse (PKR) vir SARS-CoV-2 in Suid-Afrika voltooi, waarvan geen positief getoets het nie.</s>
<s sentid='17'>Die eerste pasiënt wat met COVID-19 in Suid-Afrika bevestig is, het op 1 Maart 2020 met sy vrou en 8 ander van die provinsie Milaan in Italië teruggekeer en deur Doebai; O.R.</s>
<s sentid='18'>Tambo Internasionale Lughawe in Kemptonpark, Gauteng en Koning Shaka Internasionale Lughawe in Durban; na Hilton in KwaZulu-Natal gereis.</s>
<s sentid='19'>Op 3 Maart het die pasiënt simptome by 'n privaat algemene praktisyn aangemeld en homself geïsoleer; die dokter het haarself ook geïsoleer.</s>
<s sentid='22'>Op 11 Maart is 6 nuwe gevalle aangemeld, met 1 geval van dieselfde reisgroep uit Italië, terwyl die ander 5 gevalle nie met die voriges verband hou nie, hulle het reisgeskiedenisse na ander Europese lande.Op 12 Maart is 3 nuwe gevalle aangekondig, waaronder die eerste geval in Mpumalanga.</s>
<s sentid='23'>Die eerste plaaslike oordrag en eerste geval in die Vrystaat is ook aangekondig, maar is later die dag teruggetrek deur die NICD wat bevestig het dat die geval 'n vals positiewe fout was en in werklikheid negatief was.</s>
<s sentid='25'>Die NICD en NHLS verifieer nou die inligting en hierdie resultate."Op 10 April is gesondheidskenners verras deur die dramatiese vermindering in daaglikse gevalle oor die voorafgaande twee weke, hoewel die vrees ook uitgespreek is dat die vermindering 'n verslapping in waaksaamheid kon veroorsaak.</s>
<s sentid='29'>Alle skole in Suid-Afrika is op 18 Maart gesluit, vir ten minste tot na die Paasreses.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/GGO-samesweringsteorie%C3%AB' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>GGO-samesweringsteorieë is 'n samesweringsteorie wat verband hou met die produksie en verkoop van geneties gemanipuleerde gewasse en geneties gemodifiseerde voedsel (ook na verwys as geneties gemodifiseerde organismes of "GGO's").</s>
<s sentid='2'>Hierdie samesweringsteorieë sluit in bewerings dat landboubesighede, soos Monsanto, data onderdruk het wat toon dat GGO's skade berokken, doelbewus voedseltekorte veroorsaak om die gebruik van GM-voedsel te bevorder, of dat regeringsinstansies of wetenskaplike verenigings gekoöpteer is.</s>
<s sentid='3'>Kritici meen dat GGO-samesweringsteorieë grotendeels bevorder word deur diegene wat teen die produksie en verkoop van GGO's gekant is.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>In 'n artikel in 2013 wat in die vaktydskrif PLoS ONE gepubliseer is, is daar bewyse gevind wat samesweringsteoreë gekoppel het aan die verwerping van wetenskaplike stellings oor geneties gemanipuleerde voedsel.</s>
<s sentid='6'>Een samesweringsteorie van GGO's is die bewering dat die ontwikkeling en bevordering van GGO's deur plaagdodermaatskappye gedoen is om gewasse kwesbaarder te maak aan plae en daarom meer plaagdoders benodig.</s>
<s sentid='7'>'n Ander beweer die gebrek aan enige betroubare wetenskaplike bewyse van die skadelike gevolge van GGO's, is nie te wyte aan 'n gebrek aan bewyse nie, maar eerder aan 'n sameswering om die bewyse te verberg.Voorbeelde van die opposisie:</s>
<s sentid='9'>Die terugtrekking van 'n Franse navorsingsartikel wat baie kritiek lewer op die skadelike gevolge van GMO's in laboratoriumrotte, het daartoe gelei dat anti-GMO-aktiviste beweer dat die terugtrekking deel was van 'n sameswering om die waarheid te verberg.</s>
<s sentid='10'>In Turkye is 'n geloof onder die konserwatiewe politieke en godsdienstige figure dat GGO's 'n sameswering deur Joodse multinasionale ondernemings en Israel vir wêreldoorheersing is, geïdentifiseer.</s>
<s sentid='12'>In Hunan, China, het nuusberigte wat gekant was teen die proewe van goue rys, samesweringsteorieë bevorder, soos dat die Weste genetiese ingenieurswese gebruik om wêreldwye beheer oor die landbou te bewerkstellig en dat GG-produkte instrumente vir volksmoord was.</s>
<s sentid='14'>Een bewering is dat Monsanto doelbewus wetenskaplike bewyse verberg dat GGO's skadelik is.</s>
<s sentid='15'>Die oortuiging dat Monsanto veral problematies is, het aksies soos die March Against Monsanto en die uitsondering van Monsanto geïnspireer, oor ander landboubesighede soos DuPont, Syngenta, Dow, BASF en Bayer, en is geïdentifiseer as 'n belangrike kenmerk van teen-GGO-aktivisme.</s>
<s sentid='17'>In Januarie 2016 het kommer oor 'n Zika-virus-uitbraak gepaard gegaan met eise wat die eerste keer op Reddit gepubliseer is dat die virus deur 'n geneties gemodifiseerde muskiet versprei is.</s>
<s sentid='19'>Die eise is geïdentifiseer as 'onbewese' deur die webwerf Snopes.com.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Koronaviruspandemie_van_2019-2020' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Die COVID-19-uitbraak kan as 'n pandemie gekenmerk word, het die hoof van die Wêreldgesondheidsorganisasie, Tedros Adhanom Ghebreyesus, op 11 Maart 2020 in Genève gesê.</s>
<s sentid='5'>Die eerste bevestigde geval in Suid-Afrika van die COVID-19 siekte is op 4 Maart 2020 aangemeld.</s>
<s sentid='8'>Die virus versprei primêr tussen mense op soortgelyke manier as griep, deur asemhalingsdruppels wat tydens hoes of nies geproduseer word.</s>
<s sentid='9'>Die tyd tussen blootstelling en die begin van die simptome is gewoonlik vyf dae, maar dit kan wissel van twee tot veertien dae.Simptome kan koors, hoes en kortasemigheid insluit.</s>
<s sentid='10'>Komplikasies kan longontsteking en akute respiratoriese noodsindroom insluit.</s>
<s sentid='12'>Pogings is gerig op die hantering van simptome en ondersteunende terapie.</s>
<s sentid='13'>Aanbevole voorkomende maatreëls sluit gereelde handewas in, handhawing van afstand van siek mense, monitering en selfisolasie vir veertien dae vir mense wat vermoed dat hulle besmet is.Openbare gesondheidsreaksies in China en regoor die wêreld sluit in reisbeperkings, kwarantyn en instel van 'n  gendelstatus.</s>
<s sentid='14'>Dit sluit in die afsluiting van Hubei en verskeie maatreëls in China; die kwarantyn van die Britse vaartuig Diamond Princess in Japannese waters; sowel as afsluitings in Italië.</s>
<s sentid='16'>Verskeie lande het advies uitgereik wat waarsku teen reis na streke met voortgesette oordrag in die gemeenskap, soos Sentraal-China, Italië en Iran.</s>
<s sentid='17'>Skole is vir minstens 1,2 miljard kinders gesluit, insluitend alle skole en verskeie universiteite in China, Iran, Japan en Italië.Die groter kommer oor die gevolge van die uitbraak sluit politieke en ekonomiese onstabiliteit in.</s>
<s sentid='21'>Wuhan is die hoofstad van Hubei en die sewende grootste stad in China, met 'n bevolking van meer as 11 miljoen inwoners.</s>
<s sentid='22'>Dit was deur die eeue heen 'n belangrike vervoerkern van die land, al lank bekend as die "Nege Provinsies Deurweg", en die Wuhan spoorwegkruising is een van die vier belangrikste spoorwegkruisings in China.</s>
<s sentid='27'>Dit word vermoed dat die oordrag van koronavirusse hoofsaaklik plaasvind deur noue kontak deur middel van asemhalingsdruppels wat deur 'n draerpersoon wat nies of hoes gegenereer word.</s>
<s sentid='29'>Die eerste vermeende gevalle is op 31 Desember 2019 aangemeld, maar die eerste voorkoms van hierdie siekte het meer as drie weke vroeër op 8 Desember 2019 plaasgevind.</s>
<s sentid='30'>Die mark is op 1 Januarie 2020 gesluit, en mense wat tekens en simptome van die koronavirusinfeksie getoon het, is geïsoleer.</s>
<s sentid='31'>Meer as 700 mense, waaronder meer as 400 gesondheidsorgwerkers wat in noue kontak met moontlik besmette individue gekom het, is aanvanklik gemonitor.</s>
<s sentid='33'>Die eerste bevestigde sterfgeval van die koronavirusinfeksie het op 9 Januarie 2020 plaasgevind.Op 20 Januarie 2020 dring die Chinese premier Li Keqiang aan op beslissende en effektiewe pogings om die longontsteking-epidemie wat deur 'n nuwe koronavirus veroorsaak word, te bekamp.</s>
<s sentid='35'>Uit uitgebreide toetsing het meer as 600 bevestigde gevalle aan die lig gekom, waarvan sommige gesondheidsorgwerkers is.Die eerste sterfgeval buite China is in die Filippyne aangemeld, waar 'n 44-jarige man van Wuhan wie bevestig is dat hy die koronavirus opgedoen het, op 1 Februarie sterf.</s>
<s sentid='37'>Diegene wat besmet is, kan asimptomaties wees of simptome ontwikkel soos koors, hoes, moegheid, kortasem, of spierpyn.</s>
<s sentid='39'>Verdere ontwikkeling kan lei tot ernstige longontsteking, akute respiratoriese noodsindroom, sepsis, septiese skok en die dood.</s>
<s sentid='43'>Die Italiaanse Gesondheidsinstituut ISS het 'n wetenskaplike studie gepubliseer waarin besonderhede in verband met koronavirus-sterfgevalle in Italië vermeld word.</s>
<s sentid='44'>99 persent van oorlede pasiënte, op wie nadoodse ondersoeke gedoen is, het reeds voor hul korona-infeksies aan bestaande siektes gely.</s>
<s sentid='45'>Gegewens van meer as 2 000 sterfgevalle (van altesaam 3 400, soos op 20 Maart 2020) toon dat slegs drie persone of 0,8 persent van oorledenes nie aan enige bestaande siekte gely het nie.</s>
<s sentid='46'>In 48,5 persent van die sterfgevalle is drie of meer bestaande siektes gediagnoseer.</s>
<s sentid='49'>Die meeste sterftes was onder bejaardes - die gemiddelde ouderdom van sterfgevalle was 79,5 jaar.</s>
<s sentid='50'>Slegs 17 pasiënte, wat aan 'n Covid-19-infeksie beswyk het, was jonger as 50 jaar.</s>
<s sentid='51'>Oorlede pasiënte, wat jonger as 40 jaar was, het reeds aan swaar siektes soos chroniese niersiektes, diabetes en hartbloedvatsiektes gely.</s>
<s sentid='52'>Die betreklik hoë mortaliteitsyfer in Italië - agt persent in vergelyking met 'n gemiddeld van twee persent wêreldwyd - resulteer uit die feit dat koronatoetse slegs by pasiënte uitgevoer is wat reeds simptome getoon het.</s>
<s sentid='54'>Franse media het die afsterwe van 'n 16-jarige meisie vermeld wat nie aan enige siekte gely het nie en ook nie in enige hoë risikogroep geval het nie.</s>
<s sentid='55'>Sy het aanvanklik net ligte simptome soos hoes getoon.</s>
<s sentid='57'>Sy het aan asemnood gely en is na 'n hospitaal geneem waar sy positief getoets is vir Covid-19.</s>
<s sentid='61'>Ernstige akute respiratoriese sindroom koronavirus 2 (SARS-CoV-2) is 'n nuwe ernstige akute respiratoriese sindroom koronavirus, wat eers geïsoleer is in drie mense met longontsteking wat verband hou met die groep gevalle van akute asemhalingsiektes wat in Wuhan aangemeld is.</s>
<s sentid='62'>Dit is die moontlike oorsaak van koronavirussiekte 2019 (COVID-19).SARS-CoV-2 is nou verwant aan die oorspronklike SARS-CoV.</s>
<s sentid='64'>Genetiese ontleding het aan die lig gebring dat die koronavirus geneties verwant is aan die genus Betakoronavirus, in die subgenus Sarbecovirus (geslag B), saam met twee stamme afgelei van die vlermuis.</s>
<s sentid='65'>Dit is op die hele genoomvlak 96% identies aan ander monsters van vlermuis-koronavirus (BatCov RaTG13).</s>
<s sentid='66'>In Februarie 2020 het Chinese navorsers bevind dat daar slegs een aminosuur verskil in sekere genoomvolgordes is tussen die virusse wat in ietermagos gevind word en dié van menslike pasiënte, wat daarop dui dat ietermagos moontlik 'n tussengasheer was.</s>
<s sentid='68'>Die primêre oordragmetode is via asemhalingsdruppels wat mense uitasem, byvoorbeeld as hulle hoes of nies.</s>
<s sentid='69'>Dit bly net vir 'n kort tydjie in die lug, maar kan op 'n metaal-, glas- of plastiekoppervlak lewensvatbaar en aansteeklik bly.</s>
<s sentid='70'>Volle besonderhede oor die SARS-CoV-2-virus was in Maart 2020 steeds nie beskikbaar nie, en daar word aanvaar dat dit soortgelyk is aan ander koronavirusse wat in kamertemperatuur tot nege dae kan oorleef.</s>
<s sentid='71'>Ontsmetting van oppervlaktes is moontlik met stowwe soos 70% etanol wat vir een minuut aangewend word.Na beraming wissel die basiese reproduksiegetal (die gemiddelde aantal mense wat 'n besmette persoon waarskynlik sal besmet) van 2.13 tot 4.82.</s>
<s sentid='72'>Op 24 Januarie 2020 kon die virus aan 'n groep van tot vier mense oorgedra word.</s>
<s sentid='73'>Dit is soortgelyk aan ernstige akute respiratoriese sindroomverwante koronavirus (SARS-CoV).Die WGO skryf voorts dat hoewel die geskiedenis met die EARS en die MERS toon dat oordrag waarskynlik nie deur voedsel plaasvind nie, die moontlikheid steeds bestaan en dat vleis en diereprodukte betrokke is.</s>
<s sentid='76'>Die WGO het verskeie RNS-toetsprotokolle vir SARS-CoV-2, die virus wat COVID-19 veroorsaak, gepubliseer, met die eerste op 17 Januarie 2020.</s>
<s sentid='77'>Toetsing behels 'n trutranskripsie-polimerase kettingreaksie (rRT-PCR) in teenwoordige tyd.</s>
<s sentid='78'>Die toets kan op sputum- of bloedmonsters gedoen word.</s>
<s sentid='80'>Algemene aanwysers sluit in koors, hoes en kortasem; ander is moegheid, mialgie (lyfpyn), anoreksie, sputumproduksie en seerkeel.'n Alternatiewe metode van diagnose is gebaseer op kliniese voorstellings, soos die soek vir visuele handtekeningpatrone van COVID-19 in CT-skanderings van die longe.</s>
<s sentid='87'>Kontakopsporing is 'n belangrike metode vir gesondheidsowerhede om die bron van 'n infeksie te bepaal en om verdere oordrag te voorkom.Daar is wanopvattings oor hoe om infeksie te voorkom: om die neus te spoel, met mondspoelmiddel te gorrel en knoffel te eet, is nie effektief nie.</s>
<s sentid='89'>Handwas word aanbeveel om die verspreiding van die siekte te voorkom.</s>
<s sentid='90'>Die Amerikaanse sentrums vir siektebeheer en -voorkoming (CDC) beveel aan dat mense hul hande gereeld met seep en water was vir ten minste 20 sekondes, veral nadat hulle toilet toe is of as hande sigbaar vuil is; voordat jy eet; en nadat u neus geblaas het, hoes of nies.</s>
<s sentid='91'>Dit word verder aanbeveel om 'n alkohol-gebaseerde handsuiweringsmiddel met ten minste 60% alkohol per volume te gebruik wanneer seep en water nie geredelik beskikbaar is nie.</s>
<s sentid='92'>Die WGO raai mense ook aan om nie met ongewaste hande die oë, neus of mond aan te raak nie veral as hulle die vasteland van China besoek het.</s>
<s sentid='94'>Sosiale distansiëring sluit infeksiebeheermaatreëls in wat bedoel is om die verspreiding van siektes te vertraag deur die noue kontak tussen individue te beperk.</s>
<s sentid='96'>Individue kan ook sosiale afstand handhaaf deur tuis te bly, reis te beperk, oorvol gebiede te vermy, nie hande te skud nie en hulself fisies van ander te distansieer.</s>
<s sentid='97'>Baie regerings het nou 'n mandaat of bevel vir sosiale distansiëring in gebiede wat deur die uitbraak geraak word.</s>
<s sentid='99'>Gesondheidsorganisasies het aanbeveel dat mense hul mond en neus met 'n sneesdoekie bedek as hulle hoes of nies (waarna dit dadelik weggegooi moet word), of met 'n mou as daar nie 'n sneesdoekie beskikbaar is nie.Die gebruik van maskers word nie vir die meeste mense aanbeveel nie.</s>
<s sentid='100'>Daar is beperkte bewyse dat die dra van chirurgiese maskers deur onbesmette mense met 'n lae risiko effektief is, hoewel dit mense kan help om nie aan hul gesig te raak nie.</s>
<s sentid='101'>Chirurgiese maskers is die laagste mate van beskerming en is hoofsaaklik ontwerp om ander persone teen die draer te beskerm.</s>
<s sentid='102'>Maskers wat ontwerp is om die draer te beskerm, is tegnies 'respirators', hoewel dit maskers genoem word.</s>
<s sentid='104'>Desondanks word gesigsmaskers wyd gebruik deur gesonde mense in Hongkong, Japan,  Maleisië en Singapoer.</s>
<s sentid='105'>Die gebruik van chirurgiese maskers word aanbeveel vir mense wat besmet kan raak, aangesien dit die volume en die reisafstand van ekspirasie-druppels wat versprei word tydens praat, nies en hoes, kan beperk.</s>
<s sentid='106'>Die WGO het instruksies uitgereik oor wanneer en hoe om maskers te gebruik.</s>
<s sentid='107'>Bedek mond en neus met die masker en sorg dat daar geen gapings tussen die gesig en die masker is nie.</s>
<s sentid='108'>Moenie aan die masker raak wanneer jy dit gebruik nie; as jy dit doen, moet jy jou hande met alkohol-gebaseerde vryfmiddel of water en seep skoonmaak.</s>
<s sentid='109'>Vervang die masker met 'n nuwe een sodra dit klam is en moenie die eenmalige maskers weer gebruik nie.</s>
<s sentid='110'>Verwyder die masker met die kant van agter (moenie aan die voorkant van 'n masker raak nie); gooi onmiddellik weg en was hande.</s>
<s sentid='111'>Maskers word ook aanbeveel vir gebruik deur mense wat sorg vir iemand wat die siekte het.</s>
<s sentid='112'>Verder is professionele persone in die gesondheidsorg aangeraai om respirators te gebruik wat ten  minste so beskermend is as NIOSH-gesertifiseerde N95, EU-standaard FFP2, of gelykwaardig, benewens ander persoonlike beskermingsitems.</s>
<s sentid='114'>'n Belangrike strategiese teenmaatreël  teen die uitbreek van aansteeklike siektes is om die hoogtepunt (piek) van pandemie te verminder, wat ook bekend is as die afplatting van die pandemie-kromme.</s>
<s sentid='117'>Ander lande het 'n verskeidenheid maatreëls getref om die verspreiding van die virus te beperk.</s>
<s sentid='119'>Sommige lande vereis dat mense griepagtige simptome by hul dokter moet aanmeld, veral as hulle die vasteland van China besoek het.</s>
<s sentid='120'>Verskeie mediese kenners het die wêreldwye streng maatreëls in twyfel getrek.</s>
<s sentid='121'>Na hulle mening sou daar etlike ander siektes en gebrekkige ekonomiese toestande wees wat meer sterftes ten gevolg het, en sou die erns van die Koronavirus-uitbraak ook soortgelyk wees aan dié van ander virusse wat met reëlmaat hul opwagting maak, en sonder veel publisiteit baie lewens eis.</s>
<s sentid='122'>Daar is egter toegegee dat die Koronavirus besonder aansteeklik is, aangesien dit in die bokeel-area vermeerder.</s>
</p>
<p>
<s sentid='124'>Plaaslike amptenare in Wuhan en die provinsie Hubei het kritiek, beide plaaslik en internasionaal, in die gesig gestaar vir die onbeholpe hantering van die aanvanklike uitbraak.</s>
<s sentid='125'>Bewerings sluit in onvoldoende mediese voorrade, 'n gebrek aan deursigtigheid in die pers en sensuur op sosiale media gedurende die eerste weke van die uitbraak.</s>
<s sentid='126'>Die Wuhan-polisie het op 1 Januarie 2020 agt inwoners ondervra oor hul 'verspreiding van vals inligting' (wat die nuwe infeksie as EARS-agtig karakteriseer).</s>
<s sentid='127'>Die Wuhan-polisie het oorspronklik via 'n plasing op die polisie se amptelike Weibo-rekening gesê dat daar agt mense volgens die wet aangespreek is, wat later deur Weibo uitgeklaar het dat hulle slegs 'opleiding en kritiek' meegedeel is en weerhou is van swaarder strawwe soos "waarskuwings, boetes of aanhouding."</s>
<s sentid='128'>Een van die agt was 'n dokter genaamd Li Wenliang, wat sy voormalige klasmaats in die mediese skool in kennis gestel het van die koronavirus in 'n WeChat-groep, nadat hy die mediese verslag bestudeer en die pasiënt met simptome van die siekte ondersoek het.</s>
<s sentid='129'>Hy is op 3 Januarie deur die polisie gewaarsku dat hy "onwaar kommentaar lewer" wat "die sosiale orde erg ontwrig het" en hy moes daarna 'n erkenningsverklaring onderteken.</s>
<s sentid='132'>China se teenkorrupsie-liggaam, die nasionale toesighoudende kommissie, het 'n ondersoek begin na die aangeleenthede rakende Li.Plaaslike amptenare is ook gekritiseer omdat hulle vroeg in Januarie bewyse van die oordrag van mens tot mens verberg het, en om politieke redes die verslae oor die siekte tydens die Volkskongres-vergaderings onderdruk het.</s>
<s sentid='133'>Kritiek is verder teen die Hubei-goewerneur Wang Xiaodong gerig, nadat hy twee keer op 'n perskonferensie beweer het dat daar jaarliks 10,8 miljard gesigmaskers in die provinsie geproduseer word, eerder as die akkurate getal van 1,8 miljoen.</s>
<s sentid='135'>Alhoewel, China vroeg as die grootste risiko  vir die oorsprong van die verspreiding van COVID-19 in Afrika beskou was, is die meeste ingevoerde gevalle sover op die vasteland aan Europa toegeskryf.</s>
<s sentid='136'>Na Suid-Afrika is die lande gelys in die volgorde van wanneer die eerste geval aangemeld is.</s>
<s sentid='138'>President Cyril Ramaphosa het op 27 Februarie 2020 aangekondig dat Suid-Afrika minstens 132 Suid-Afrikaners sal ontruim uit Wuhan, die episentrum van die koronavirus-uitbraak in China.</s>
<s sentid='139'>Hy het gesê dat die regering beraam het dat daar 199 Suid-Afrikaners in Wuhan is, van wie 132 op hierdie stadium besluit het om terug te keer.</s>
<s sentid='140'>"Hierdie landgenote leef tans onder toesluitomstandighede na die uitbreek van die koronavirus", het hy gesê en bygevoeg dat geen van die Suid-Afrikaners, blykbaar meestal studente, met die virus gediagnoseer is nie en ook nie enige simptome daarvan toon nie.</s>
<s sentid='141'>'n Groep van 114 Suid-Afrikaners wat gerepatrieer is uit Wuhan, China, die episentrum van die COVID-19-uitbraak, het op 14 Maart 2020 in Polokwane aangekom.</s>
<s sentid='142'>Die groep het in die Protea Hotel se The Ranch Resort gebly waar hulle in kwarantyn gehou is vir 21 dae.</s>
<s sentid='143'>Die hele groep is weereens getoets en as veilig verklaar op 29 Maart, waarna hulle vrygestel is om te vertrek na hulle onderskeie families tuis.</s>
<s sentid='145'>Hulle was deel van 'n groep van 12 Suid-Afrikaners wat op die Princess Diamond-skip gewerk het, en is nog in Japan.Die eerste bevestigde geval van die COVID-19 siekte is op 4 Maart 2020 in Suid-Afrika aangemeld.</s>
<s sentid='147'>Die 39-jarige vrou uit Gauteng was in direkte kontak met die eerste bevestigde geval van die COVID-19 siekte in KwaZulu-Natal.</s>
<s sentid='152'>Dit sal help om die virusuitbreking te bestuur en die regering in staat stel om nooddiensentrums op te laat rig.</s>
<s sentid='153'>'n Reisverbod is verder ingestel vanaf 18 Maart 2020 op reisigers van Italië, Iran, Suid-Korea, Spanje, Duitsland, die VSA, die Verenigde Koninkryk en China.President Ramaphosa het op 23 Maart aangekondig dat die regering 'n algehele nasionale inperking (lockdown) vir 21 dae instel vanaf middernag op 26 Maart.</s>
<s sentid='154'>Die Suid-Afrikaanse Nasionale Weermag (SANW) is ook ontplooi om die polisie en ander staatsdepartemente by te staan in die toepassing van die afsluiting.</s>
<s sentid='155'>Almal moet binnenshuis bly, behalwe werkers in die noodsaaklike dienste, aan wie permitte uitgereik is vir sodanige werk.</s>
<s sentid='157'>Op 10 April, het Mkhize aanbeveel dat die algemene publiek gesigsmaskers gebruik in publieke areas.In April was die polisie en weermag se gelyktydige padblokkades in al die provinsies daarop gemik om ontduikers van die inperkingsmaatreëls te identifiseer.</s>
<s sentid='158'>By die blokkade van die M1-hoofweg in Johannesburg is daar gelet op die geldigheid van reis- en noodsaaklike werkerpermitte, en die vervoer van verbode goedere.</s>
<s sentid='161'>Khaled Mugahed, woordvoerder van die Egiptiese ministerie van gesondheid, sê in 'n verklaring dat die betrokke persoon 'n 'buitelander' is wat geen ernstige simptome toon nie.</s>
<s sentid='166'>Nigerië se gesondheidsowerhede het die land se eerste geval van COVID-19 in Lagos, die eerste bevestigde voorkoms van die siekte in Afrika suid van die Sahara, aangemeld op 28 Februarie 2020.</s>
<s sentid='167'>Die Kommissaris vir Gesondheid vir Lagos, die grootste stad van Nigerië, het Vrydag gesê dat 'n Italiaanse burger wat op 25 Februarie van Milaan op 'n sakereis Nigerië binnegekom het, die volgende dag siek geword het.</s>
<s sentid='169'>Die Ministerie van Gesondheid van Tunisië het op 2 Maart 2020 die land se eerste geval van COVID-19 bevestig.</s>
<s sentid='170'>Die individu is 'n Tunisiese burger wat onlangs na Italië gereis het en tans behandeling ontvang.</s>
<s sentid='172'>Die Marokkaanse Ministerie van Gesondheid het op 3 Maart 2020 bevestig dat die COVID-19 geidentifiseer is in 'n Marokkaanse burger met bande met Italië het wat in 'n isolasie-eenheid in die Moulay Youssef-hospitaal in Casablanca behandel word.</s>
<s sentid='174'>Op 3 Maart 2020 is Senegal se eerste geval bevestig is by 'n 54-jarige Franse burger wat die land binnegevlieg het en positief getoets het by die Pasteur-instituut in Dakar, Senegal.</s>
<s sentid='177'>Die pasiënt is 'n Franse burger wat op  24 Februarie in Yaoundé aangekom het.</s>
<s sentid='178'>Nadat die virus bevestig is, is die individu in isolasie in Yaoundé se sentrale hospitaal opgeneem.</s>
<s sentid='181'>Gesondheidsbeamptes in die land het die geval op 6 Maart 2020 bevestig en gesê die pasiënt is 'n 42-jarige vrou wat 'n inwoner van die hoofstad Lome is.</s>
<s sentid='182'>Volgens die pasiënt het sy Duitsland, Frankryk en Turkye tussen laat Februarie en begin Maart 2020 besoek.</s>
<s sentid='185'>Die twee individue het Frankryk besoek voor hulle gediagnoseer is.</s>
<s sentid='188'>Van die nuwe gevalle is vier lede van die regering.</s>
<s sentid='189'>Hulle is die ministers van onderwys, binnelandse sake, buitelandse sake en mynwese.</s>
<s sentid='191'>Op 10 Maart is die eerste geval in die Demokratiese Republiek die Kongo aangemeld.</s>
<s sentid='193'>Op 11 Maart is die eerste geval in die Ivoorkus bevestig.</s>
<s sentid='195'>Op 11 Maart is die eerste geval in Réunion bevestig.</s>
<s sentid='198'>Die twee gevalle was mense wat van Noorweë en Turkye na die land teruggekeer het.Op 11 Maart het die minister van finansies, Ken Ofori-Atta, die cedi-ekwivalent van VSA$ 100 miljoen beskikbaar gestel om die paraatheid en reaksieplan van Ghana teen die koronavirus te verbeter.</s>
<s sentid='200'>'n Werknemer van die Europese Unie-afvaardiging in Guinee het op 13 Maart positief getoets vir koronavirus, het 'n woordvoerder van die Missie verklaar.</s>
<s sentid='201'>Dit is die eerste bevestigde geval van Guinee van die virus.</s>
<s sentid='203'>Die eerste geval van Gaboen is op 12 Maart aangekondig, 'n 27-jarige man van Gaboen wat 4 dae voor bevestiging van sy status van Frankryk in Gaboen teruggekeer het.</s>
<s sentid='205'>Op 13 Maart is die eerste geval in Mauritanië bevestig.</s>
<s sentid='209'>Die eerste geval in Ethiopië is op 13 Maart aangekondig, by 'n Japanese man wat op 4 Maart uit Burkina Faso in die land aangekom het.</s>
<s sentid='211'>Soedan se eerste geval is op 13 Maart aangekondig, 'n man wat op 12 Maart in Khartoum dood is.</s>
<s sentid='214'>Op 14 Maart is die eerste geval in Eswatini bevestig.</s>
<s sentid='216'>Op 14 Maart is die eerste twee gevalle in Namibië bevestig.</s>
<s sentid='218'>Op 14 Maart is die eerste geval in Rwanda bevestig.</s>
<s sentid='220'>Die eerste twee gevalle op Seychelle is op 14 Maart aangemeld.</s>
<s sentid='223'>Op 14 Maart is die eerste geval in Ekwatoriaal-Guinee bevestig.</s>
<s sentid='225'>Die eerste geval in die Republiek die Kongo is op 14 Maart aangekondig, 'n 50-jarige man wat uit Parys, Frankryk, na die Republiek die Kongo teruggekeer het.</s>
<s sentid='227'>Op 14 Maart is die eerste geval in die Sentraal-Afrikaanse Republiek bevestig.</s>
<s sentid='229'>Op 16 Maart is die eerste geval in Liberië bevestig.</s>
<s sentid='231'>Op 16 Maart is die eerste geval in Somalië bevestig.</s>
<s sentid='232'>Die ministerie van Somalië het berig dat dit gediagnoseer is by 'n Somaliese burger wat vanuit China terugkeer het huis toe.</s>
<s sentid='234'>Op 16 Maart is die eerste geval in Benin bevestig.</s>
<s sentid='236'>Op 16 Maart is die eerste geval in Tanzanië bevestig.</s>
<s sentid='238'>Die Gambië het oor sy eerste geval van koronavirus op 17 Maart gerapporteer na aanleiding van 'n 20-jarige vrou wat uit die Verenigde Koninkryk teruggekeer het en positief getoets is.</s>
<s sentid='241'>Die pasiënte was 'n paartjie wat met vakansie na Frankryk gereis het.</s>
<s sentid='244'>Op 18 Maart is die eerste geval in Djibouti bevestig.</s>
<s sentid='250'>Op 19 Maart is die eerste geval in Tsjad bevestig.</s>
<s sentid='252'>Op 20 Maart is die eerste geval in Kaap Verde bevestig, 'n 62-jarige uit die Verenigde Koninkryk</s>
<s sentid='255'>Die land se minister van verdediging, Oppah Muchinguri, het kontroversie veroorsaak deur te sê dat die koronavirus 'n goddelike straf op Westerse lande kan wees vir die instel van sanksies teen Zimbabwe.</s>
<s sentid='256'>Op 21 Maart is die eerste geval van Zimbabwe geïdentifiseer as 'n manlike inwoner van Victoria Falls wat op 15 Maart vanuit die Verenigde Koninkryk via Suid-Afrika gereis het.</s>
<s sentid='258'>Op 21 Maart is die eerste twee gevalle in Angola bevestig.</s>
<s sentid='259'>Vanaf 20 Maart is alle Angolese grense vir 15 dae gesluit.</s>
<s sentid='263'>Op 2 April, is die eerste drie gevalle in Malawi bevestig.</s>
<s sentid='271'>Verskeie tekorte van gesondheids- en verbruikersgoedere word aan die koronavirus-uitbraak toegeskryf, weens die wêreldwye toename in die gebruik van toerusting om die siekte te beveg, paniekaankope en die ontwrigting van fabrieke en logistieke bedrywighede.</s>
<s sentid='272'>Die Amerikaanse Food and Drug Administration (FDA) waarsku oor tekorte aan medisyne en mediese toerusting weens 'n groter vraag in die mark en ontwrigting van verskaffers se produksie.</s>
<s sentid='273'>Verskeie lande, soos die Verenigde State, Italië en Hongkong ondervind  paniekaankope wat lei tot leë winkelrakke van veral voedsel, toiletpapier en gebottelde water.</s>
<s sentid='274'>Die tegnologiebedryf het gewaarsku oor vertragings met die vervoer van nuwe elektroniese goedere.</s>
<s sentid='275'>Volgens die WGO se direkteur-generaal, Tedros Adhanom, het die vraag na persoonlike beskermingstoerusting 100-voudig gestyg en het hierdie vraag gelei tot prysstygings van tot twintig keer die normale prys.</s>
<s sentid='276'>Vertragings met die verskaffing van mediese items kan vier tot ses maande beloop.</s>
<s sentid='277'>Dit het ook wêreldwyd 'n tekort aan persoonlike beskermende toerusting veroorsaak, met die WGO wat waarsku dat dit gesondheidswerkers in gevaar sal stel.</s>
<s sentid='278'>Voorts het die uitgebreide instelling van grendelstatus in baie lande gedurende 2020 weens die pandemie het kokonvorming, 'n gedwonge realiteit vir miljarde mense wêreldwyd gemaak.</s>
<s sentid='279'>'n Aantal administrateurs op provinsiale vlak van die Kommunistiese Party van China (KPC) is in die pad gesteek oor hul hantering van die kwarantynpogings in Sentraal-China, 'n teken van ontevredenheid met die politieke instelling se reaksie op die uitbreek in daardie streke.</s>
<s sentid='280'>Sommige kommentators het voorgestel dat publieke uitsprake oor die siekte kan dui op 'n seldsame protes teen die KPC.</s>
<s sentid='281'>Boonop het protesoptogte in die spesiale administratiewe streek Hongkong verskerp weens die vrees vir immigrasie uit die vasteland van China.</s>
<s sentid='282'>Taiwan het ook sy kommer uitgespreek oor die feit dat hy deel is van 'n reisverbod wat die Volksrepubliek China betrek as gevolg van die 'een-China-beleid' en die betwiste politieke status van Taiwan.</s>
<s sentid='283'>'n Paar lande het die pandemie gebruik om politieke brûe met China te bou, en sodoende beskuldigings geopper dat hierdie lande, waaronder Kambodja onder andere, politiek voor gesondheid plaas, en probeer om die uitbraak te gebruik om hulde te bring aan die KPC.</s>
<s sentid='284'>Daar word vermoed dat die bestaande spanning tussen die VSA en China 'n gekoördineerde poging om die uitbreek in Wuhan te bestry, vertraag het.Aangesien die vasteland van China 'n belangrike ekonomiese- en vervaardigingsentrum is, word daar voorsien dat die siekte 'n groot destabiliserende bedreiging vir die wêreldekonomie inhou.</s>
<s sentid='286'>Sommige ontleders het beraam dat die ekonomiese uitval van die pandemie op wêreldwye groei die van die SARS-uitbraak kan oortref.</s>
<s sentid='287'>Een raming gee 'n invloed van VSA$ 300 miljard op die wêreld se verskaffingsnetwerk wat tot twee jaar kan duur.</s>
<s sentid='288'>Die Organisasie van Petroleumuitvoerlande het na 'n skerp daling in oliepryse as gevolg van 'n laer vraag vanuit China hul kommer oor die situasie uitgespreek.</s>
<s sentid='289'>Wêreldmarkte het op 24 Februarie 2020 gedaal as gevolg van 'n beduidende toename in die aantal COVID-19 gevalle buite die vasteland van China.</s>
<s sentid='290'>Vanweë die toenemende kommer oor die koronavirus-uitbreking het die Amerikaanse aandele, waaronder die NASDAQ-100, die S&P 500-indeks, op 27 Februarie, en die Dow Jones-nywerheidsgemiddelde hul skerpste dalings sedert 2008 aangeteken, met die Dow Jones wat 1 191 punte gedaal het, die grootste een-dag-daling sedert die finansiële krisis van 2007-2008.</s>
<s sentid='291'>Al drie indekse het die week met 'n daling van meer as 10 persent afgesluit.</s>
<s sentid='293'>Baie waarnemers beskou 'n ekonomiese resessie as waarskynlik.Toerisme is een van die sektore wat die ergste geraak word as gevolg van 'n skerp daling in toeriste van en na die vasteland van China en reisadvies wat waarsku teen reis na dele van Sentraal-China, Italië, Suid-Korea en Iran.</s>
<s sentid='294'>Gevolglik het talle lugrederye vlugte gekanselleer weens 'n laer vraag, waaronder British Airways, China Eastern en Qantas, terwyl die Britse plaaslike lugredery Flybe in duie gestort het.</s>
<s sentid='295'>Verskeie treinstasies en veerboothawens is ook gesluit.</s>
<s sentid='296'>Die pandemie het saamgeval met die Chunyun, 'n besige reistyd wat met die Chinese Nuwejaarsvakansie verband hou.</s>
<s sentid='297'>'n Aantal gebeurtenisse waarby groot skares betrokke was, is deur nasionale en streeksregerings gekanselleer, waaronder jaarlikse Nuwejaarsfeeste, met private ondernemings wat ook hul winkels en toeristeaantreklikhede onafhanklik sluit, soos Hongkong Disneyland en Shanghai Disneyland.</s>
<s sentid='300'>Hierdie streke verteenwoordig 80% van die land se BBP en 90% van die uitvoere.</s>
<s sentid='301'>Hongkong het sy reaksie op die aansteeklike siekte tot die hoogste vlak verhoog en 'n noodtoestand verklaar, skole tot Maart gesluit en sy Nuwejaarsvieringe gekanselleer.</s>
<s sentid='302'>Saoedi-Arabië het buitelanders tydelik toegang verbied na Mekka en Medina, twee van die heiligste pelgrimstogplekke van Islam, om die verspreiding van koronavirus in die Koninkryk te voorkom.'n Ander onlangse, en vinnig versnellende uitval van die siekte, is die kansellasie van groot geleenthede, insluitend tegnologiekonferensies, modevertonings en sportbyeenkomste.</s>
<s sentid='304'>In die Ensiklopedie van die Wêreld, Kritzinger e.a. se Verklarende Afrikaanse Woordeboek en Pharos se Groot Woordeboek word die woord korona met 'n c gespel, dus corona.</s>
<s sentid='308'>Hierdie artikel is in sy geheel of gedeeltelik uit die Engelse Wikipedia vertaal.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Lys_van_virusse' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Die Internasionale Komitee vir die Taksonomie van Virusse gee aan virusse name en gee ’n taksonomiese lys van virusse uit.</s>
<s sentid='2'>Die mees onlangse lys is dié van 2011.</s>
</p>
<p>
<s sentid='721'>Spesie: Coleus vein necrosis virus</s>
<s sentid='1450'>Spesie: Yellow fever virus (gele-koortsvirus)</s>
<s sentid='2847'>Spesie: Pea stem necrosis virus</s>
<s sentid='3037'>Hierdie artikel is vertaal uit die Nederlandse Wikipedia</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Centurion' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Hendrik Verwoerd, die Suid-Afrikaanse eerste minister van 1958 tot 1966.</s>
<s sentid='5'>Die polities neutrale naam Centurion is later gekies, kort nadat die ANC (African National Congress) aan bewind gekom het in 1994.</s>
<s sentid='7'>Ná afloop van die apartheidsera in 1994 is die Indiërwoonbuurt Laudium, wat vantevore deel van Pretoria was, ingelyf by Centurion.</s>
<s sentid='8'>Die woonbuurt vir swart inwoners, Olievenhoutbosch, het as plakkerskamp begin en is mettertyd geformaliseer en deel van Centurion gemaak.</s>
<s sentid='10'>Tydens die Krieketwêreldbeker 2003 is vyf wedstryde in Centurion se SuperSport-park beklink.</s>
<s sentid='12'>Centurion is geleë op die kruising tussen die N1- (Johannesburg-Pretoria) en N14- (Krugersdorp-Pretoria) snelweë.</s>
<s sentid='13'>Die R21 (Pretoria na O.R. Tambo Internasionale Lughawe) loop ook deur Centurion.</s>
<s sentid='14'>Centurion is 'n groeiende stad, met verskeie moderne winkelsentrums (byvoorbeeld Centurion Mall, mall@reds, Lifestyle Centre en verskeie kleiner sentrums), goeie vermaaklikplekke en talle gholfbane.</s>
<s sentid='16'>Die Unitas-hospitaal verskaf mediese dienste van topgehalte.</s>
<s sentid='17'>Daar is ook verskeie klinieke en uitgebreide mediese praktyke vir die gemeenskap beskikbaar.</s>
<s sentid='18'>Die Highveld Techno Park-ontwikkeling huisves internasionale tegnologiemaatskappye soos Siemens Telekommunikasie, Grintek en selfs verskeie Telkom-geboue.</s>
<s sentid='20'>Streng voorwaardes vir geologiese toetse om bouplanne goedgekeur te kry help deels om die probleem te bekamp, maar dis veral die munisipaliteit wat moet sorg dat die waterpypnetwerk nie lek nie, en instandhouding van beide water- en rioollyne is besonder belangrik in Centurion.</s>
<s sentid='21'>Die dienste in Centurion is betreklik stabiel, en die stad het nie besonder baie las van kragonderbrekings of probleme met water en riool nie.</s>
<s sentid='22'>Daar is wel kommer oor die gebrek aan skole en die verkeerslas, waarmee die staat nie tred gehou het met die uitbreiding van woonbuurte, veral in die suide van Centurion nie.</s>
<s sentid='24'>Daar is 'n Gautrein-stasie in Centurion.</s>
<s sentid='25'>Die stasie is naby die Centurion-meer in Weslaan geleë.</s>
<s sentid='26'>Passasiers kry 'n panoramiese uitsig oor Centurion soos hulle die stasie binnekom of verlaat.</s>
<s sentid='27'>Die Lanseria-lughawe, sowat 30 km van Centurion, is nog makliker bereikbaar as die groot lughawe naby Kempton Park en saam met maklike toegang na verskeie snelweë, is Centurion gerieflik verbind met sy omgewing en verder, wat die stad aantreklik maak vir 'n verskeidenheid besighede en baie konsultantfirmas.</s>
<s sentid='29'>Daar is verskeie skole in Centurion:</s>
<s sentid='50'>Centurion is geleë in die oorgangsgebied tussen die Hoëveld- en die Bosveld-gebiede en die Hennopsrivier vloei deur die hart van Centurion.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Ebola' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Ebola of Ebola hemorragiese koors is 'n ernstige menslike siekte wat deur die ebolavirus veroorsaak word.</s>
<s sentid='2'>Die siekte veroorsaak 'n hoë sterftesyfer en daar is geen spesifieke behandeling of medisyne teen die virus beskikbaar nie.</s>
<s sentid='3'>Die siekte is skaars en kom tipies in die vorm van plaaslike uitbrekings in lande in Sentraal-Afrika voor.</s>
<s sentid='4'>Die naam ebola kom van die gelyknamige rivier in die Kongo waar 'n uitbraak in 1976 plaasgevind en ebola vir die eerste keer erken en bewys is.</s>
<s sentid='5'>Die siekte word deur kontak met die bloed of liggaamlike vloeistowwe van 'n besmette dier (tipies ape of vrugtevlermuise) opgedoen.</s>
<s sentid='6'>Dit word nie natuurlik deur die lug oorgedra nie.</s>
<s sentid='7'>Daar word geglo dat vrugtevlermuise die virus versprei sonder om self daardeur beïnvloed te word.</s>
<s sentid='8'>Sodra menslike besmetting voorkom, kan die siekte verder tussen mense versprei.</s>
<s sentid='9'>Manlike oorlewendes kan die siekte vir byna twee maande daarna deur semen oordra.</s>
<s sentid='10'>Ten einde 'n diagnose te maak, moet ander siektes met soortgelyke simptome soos malaria, cholera en ander virale hemorragiese koors eers geëlimineer word.</s>
<s sentid='11'>Bloedmonsters kan dan vir virale teenliggaampies, virale RNS, of vir die virus self getoets word om die diagnose te bevestig.</s>
<s sentid='14'>Dit sluit koors, seerkeel, spierpyne en hoofpyn in.</s>
<s sentid='15'>Die koors is gewoonlik hoër as 38.3°C.</s>
<s sentid='16'>Simptome soos naarheid, braking, en diarree volg meestal, terwyl die werking van die lewer en niere begin afneem.</s>
<s sentid='17'>Op die punt begin sommige mense probleme met bloeding te ondervind.</s>
<s sentid='19'>Herstel kan tussen 7 and 14 dae begin na die eerste simptome.</s>
<s sentid='20'>Sterftes, as gebeur, is gewoonlik 6 tot 16 dae na die eerste simptome en is gewoonlik veroorsaak deur lae bloeddruk van verlies van vloeistof.</s>
<s sentid='21'>Oor die algemeen kan bloedverlies tot die dood lei.</s>
<s sentid='23'>Probleme met visie mag ontwikkel.Oorlewendes ontwikkel teenliggaampies teen Ebola wat minstens 10 jaar duur, maar dit is onduidelik of hulle immuun teen addisionele infeksies is.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Louis_Wilsenach' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Louis Wilsenach (8 Desember 1940 - 29 Maart 2020) was 'n skilder, digter, sendeling en baanbreker in die advertensiewese.</s>
<s sentid='2'>Hy is die eerste persoon in Gauteng wat aan Covid-19 oorlede is.</s>
<s sentid='3'>Hy is in Pretoria gebore en was die jongste van ses kinders.</s>
<s sentid='4'>Sy ouers was George en Margareth; die twee het later sendingwerk onder die Sjangaan-bevolking gedoen.</s>
<s sentid='5'>Wilsenach het gematrikuleer aan die Afrikaanse Hoër Seunskool in Pretoria en daarna argitektuur aan die Universiteit van Pretoria gaan studeer.</s>
<s sentid='9'>Hy was die dryfkrag agter onder andere die NikNaks, Ouma-beskuit en Chicken Licken veldtogte.</s>
<s sentid='10'>Hy was ook die eerste agentskap om swart en wit kinders in 'n Simba-advertensie te gebruik.</s>
<s sentid='11'>Dit was kontraversioneel vir sy tyd maar die SAUK het toegegee.</s>
<s sentid='12'>Hy was ook 'n strategiese konsultant vir oudpresident F.W. de Klerk, die slagspreuk Die Nuwe Suid-Afrika was ook Wilsenach se breinkind.</s>
<s sentid='13'>Sy boek Die aha-fenoneem is in 2018 deur Graffiti-boeke uitgegee.</s>
<s sentid='14'>Hy sterf in Pretoria as gevolg van die Covid-19 pandemie, hy het reeds longontsteking gehad toe hy die virus opgedoen het.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Koronavirus' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Koronavirusse is 'n groep virusse wat siektes by soogdiere en voëls veroorsaak.</s>
<s sentid='2'>By mense veroorsaak die virusse respiratoriese infeksies - insluitend gewone verkoue - wat gewoonlik lig is.</s>
<s sentid='3'>Skaars vorme soos Ernstige akute respiratoriese sindroom (EARS), Midde-Oosterse respiratoriese sindroom (MORS) en die nuwe koronavirus (COVID-19) wat veroorsaak dat die Wuhan-koronavirus-uitbraak van 2019 tot 2020 dodelik is.</s>
<s sentid='5'>By hoenders veroorsaak dit 'n boonste respiratoriese siekte.</s>
<s sentid='6'>Daar is geen entstowwe of antivirale middels wat goedgekeur is vir voorkoming of behandeling nie.</s>
<s sentid='7'>Koronavirusse is virusse in die subfamilie Orthocoronavirinae in die familie Coronaviridae, in die orde Nidovirales.Koronavirusse word beskryf as omhulde virusse met 'n positiewe sin, enkelstring, RNS-genoom en met 'n nukleokapsied van heliese simmetrie.</s>
<s sentid='9'>Daarom kan die virale RNS-genoom onmiddellik deur die gasheersel vertaal word.</s>
<s sentid='11'>nukleokapsied is die proteïenbedekking van 'n virus se kern.Die genomiese grootte (die totale hoeveelheid DNS wat in een eksemplaar van 'n volledige genoom bestaan) van die koronavirus wissel van ongeveer 26 tot 32 kilobase, die grootste vir 'n RNS-virus.</s>
<s sentid='12'>Die term "koronavirus" is afgelei van die Latynse corona, wat "kroon" beteken en verwys na die kenmerkende voorkoms van die virusdeeltjies (virione): hulle het 'n rand wat aan 'n koninklike kroon of die son se korona herinner.</s>
<s sentid='14'>Die oordrag van koronavirusse van mens tot mens vind vermoedelik hoofsaaklik plaas in situasies van noue kontak, deur asemhalingsdruppels wat gegenereer word tydens nies of hoes.</s>
<s sentid='16'>Daar word geglo dat koronavirusse 'n beduidende persentasie van alle verkoues by volwassenes en kinders veroorsaak.</s>
<s sentid='17'>Koronavirusse veroorsaak verkoue met erge simptome, bv. koors, geswelde adenoïede in die keel, veral by mense in die winter- en vroeë lente-seisoene.</s>
<s sentid='18'>Koronavirusse kan longontsteking veroorsaak, hetsy direkte virale longontsteking of 'n sekondêre bakteriële longontsteking, en dit kan ook brongitis veroorsaak, hetsy direkte virale brongitis of 'n sekondêre bakteriële brongitis.</s>
<s sentid='19'>Die bekendste menslike koronavirus wat in 2003 ontdek is, EARS-CoV, wat ernstige akute respiratoriese sindroom (EARS) veroorsaak, het 'n unieke patogenese omdat dit infeksies in die boonste en onderste lugweë veroorsaak.Daar is sewe stamme van menslike koronavirus bekend:</s>
<s sentid='25'>Midde-Oosterse respiratoriese sindroomverwante koronavirus (MORS-CoV) (voorheen bekend as die nuwe Koronavirus 2012 en HCoV-EMC)</s>
<s sentid='26'>Nuwe koronavirus (SARS-CoV-2), aanvanklik bekend as Wuhan-koronavirus.</s>
<s sentid='27'>Die siekte wat die koronavirus SARS-CoV-2 veroorsaak word COVID-19 genoem.Die koronavirusse HCoV-229E, -NL63, -OC43 en -HKU1 sirkuleer voortdurend in die menslike bevolking en veroorsaak respiratoriese infeksies by volwassenes en kinders wêreldwyd.</s>
<s sentid='29'>Koronavirusse is in die 1960's ontdek.</s>
<s sentid='30'>Die vroegste wat ontdek is, was 'n aansteeklike brongitisvirus by hoenders en twee virusse uit die neusholtes van menslike pasiënte met die gewone verkoue wat later die menslike koronavirus 229E en die menslike koronavirus OC43 genoem is.</s>
<s sentid='31'>Ander lede van hierdie familie is sedertdien geïdentifiseer, waaronder EARS (SARS-CoV) in 2003, HCoV NL63 in 2004, HKU1 in 2005, Midde-Oosterse respiratoriese sindroom (MERS-CoV) in 2012, en SARS-CoV-2 in 2019; die meeste hiervan was betrokke by ernstige lugweginfeksies.</s>
<s sentid='33'>Die naam "koronavirus" is afgelei van die Latynse "corona" en die Griekse κορώνη (korṓnē, "krans"), wat kroon beteken.</s>
<s sentid='34'>Dit verwys na die kenmerkende voorkoms van virione (die infektiewe vorm van die virus) gesien onder elektronmikroskopie, wat 'n rand van groot, bolvormige oppervlakprojeksies het, wat 'n beeld skep wat herinner aan 'n koning se kroon of die son se korona.</s>
<s sentid='35'>Hierdie morfologie word geskep deur die virale "pieke" (S) peplomere, wat proteïene is wat die oppervlak van die virus bevolk en gasheer-tropisme bepaal.</s>
<s sentid='36'>(Gasheer-tropisme verduidelik waarom die meeste patogene slegs 'n beperkte reeks gasheerorganismes kan besmet.)</s>
<s sentid='37'>Proteïene wat bydra tot die algehele struktuur van alle koronavirusse is die "pieke" (S), omhulsel (E), membraan (M) en nukleokapsied (N).</s>
<s sentid='38'>In die spesifieke geval van die EARS-koronavirus, bemiddel 'n gedefinieerde reseptor-bindende domein op S die binding van die virus aan sy sellulêre reseptor, angiotensienomskakelende ensiem 2 (ACE2).</s>
<s sentid='39'>(ACE2 kataliseer die omskakeling van angiotensien, het 'n direkte uitwerking op die hartfunksie en word hoofsaaklik uitgedruk in vaskulêre endoteliale selle van die hart en die niere.)</s>
<s sentid='40'>Sommige koronavirusse (spesifiek die lede van Betakoronavirus subgroep A, een van die vier genera van koronavirus) het ook 'n korter aarvormige proteïen genaamd hemaglutinienesterase (HE), wat gebruik word as 'n indringingsmeganisme.</s>
<s sentid='42'>In die Ensiklopedie van die Wêreld, Kritzinger e.a. se Verklarende Afrikaanse Woordeboek en Pharos  se Groot Woordeboek word die woord korona met 'n c gespel, dus corona.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Albert_Uderzo' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Alberto Aleandro Uderzo (25 April 1927 - 24 Maart 2020) was 'n strokiesprentkunstenaar en skepper van Asterix.</s>
<s sentid='5'>Na Goscinny se afsterwe in 1977 het Uderzo ook die skryfwerk behartig.</s>
<s sentid='6'>Oor die 370 miljoen Asterix-boeke is reeds verkoop.</s>
<s sentid='8'>Ironies, in die 37ste boek wat op 19 Oktober 2017 bekendgestel is, Asterix and the Chariot Race, kom daar 'n karakter genaamd Coronavirus voor.</s>
<s sentid='11'>'Asterix' se pa skep al in 2017 Corinavirus-karakter Rapport Weekliks 29 Maart 2020</s>
<s sentid='14'>Albert Uderzo in die Internet-rolprentdatabasis</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Gita_Ramjee' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Gita Ramjee FRCPE (nee Parekh; 8 April 1956 - 31 Maart 2020) was 'n Ugandese-Suid-Afrikaanse wetenskaplike en navorser in MIV-voorkoming.</s>
<s sentid='2'>In 2018 is sy bekroon met die 'Uitstaande vroulike wetenskaplike'-prys van die "Kliniese Proewe-vennootskap vir Europese en Ontwikkelende Lande".</s>
<s sentid='3'>Sy is in Umhlanga, KwaZulu-Natal oorlede aan COVID-19-verwante komplikasies.</s>
<s sentid='8'>Sy het toe getrou met 'n Suid-Afrikaans-Indiese medestudent, Praveen Ramjee, en verhuis na Durban waar sy in die Departement Pediatrie aan die Mediese Skool aan die Universiteit van KwaZulu-Natal begin werk het.</s>
<s sentid='10'>Dit was tydens die hoogtepunt van Suid-Afrika se vigsontkenning en verwronge beleid oor vigsbehandelinge.</s>
<s sentid='11'>Deel van haar navorsings-subsidies is verskaf deur die Amerikaanse "National Institutes of Health" wat ook inentings aan Suid-Afrika verskaf het.</s>
<s sentid='13'>Nadat sy haar doktorsgraad in niersiektes in kinders voltooi het, het Ramjee haar as wetenskaplike by die Suid-Afrikaanse Mediese Navorsingsraad aangesluit.</s>
<s sentid='15'>Sy was 'n ereprofessor aan die London School of Hygiene & Tropical Medicine, die Universiteit van Washington, en die Universiteit van Kaapstad.</s>
<s sentid='16'>Sy was lid van 'n aantal plaaslike en internasionale komitees, waaronder die Akademie vir Wetenskap van Suid-Afrika en die Suid-Afrikaanse Nasionale VIGS-raad.</s>
<s sentid='18'>Ramjee het gespesialiseer in MIV-voorkomings- en behandelingsnavorsing en het die fase I tot fase III MIV-voorkoming en behandeling kliniese toetse in die groter Durban-omgewing gelei as die kliniese proefeenheid se hoofnavorser.</s>
<s sentid='19'>Ramjee was bekommerd dat die fokus nie net op kliniese toetse moes wees nie, maar op behandeling gepaard met opvoeding en versorging van MIV.</s>
<s sentid='20'>In 'n onderhoud het sy gesê: "Vroue word die swaarste getref deur MIV in hierdie streek, en daar is nog baie om te doen om gesondheidskwessies in ontwikkelende lande aan te spreek.</s>
<s sentid='22'>Ramjee was een van die eerste Suid-Afrikaanse wetenskaplikes wat aan die ontwikkeling van mikrobisiede gewerk het.As akademikus het sy meer as 170 artikels gepubliseer en was sy ook beoordelaar en redakteur van verskeie wetenskaplike tydskrifte.</s>
<s sentid='24'>Ramjee is erken as 'n toonaangewende figuur in die MIV-behandelingsgemeenskap en het verskeie toekennings ontvang, waaronder:</s>
<s sentid='25'>Genootskap van die Royal College of Physicians of Edinburgh</s>
<s sentid='26'>Die "Lewenslange Prestasietoekenning" op die International Microbicide Conference in 2012.</s>
<s sentid='27'>Die "Wetenskaplike Merietetoekenning, Goue medalje" van die Mediese Navorsingsraad in 2017.</s>
<s sentid='28'>Die "Uitstaande vroulike wetenskaplike"-prys van die "Kliniese Proewe-vennootskap vir Europese en Ontwikkelende Lande" in 2018.</s>
<s sentid='30'>Ramjee was op 17 Maart 2020 in Londen om 'n lesing te lewer by die London School of Hygiene & Tropical Medicine met die titel "HIV: Diverse uitdagings onder kinders en vroue in Asië en Afrika".</s>
<s sentid='31'>Met haar terugkeer na Suid-Afrika het sy sleg gevoel en is sy in die hospitaal opgeneem.</s>
<s sentid='32'>Sy is dood aan komplikasies met betrekking tot COVID-19.David Mabuza, het die huldeblyke gelei wat haar 'n "kampioen in die stryd teen die MIV-epidemie" noem.</s>
<s sentid='33'>As voorsitter van die Suid-Afrikaanse Nasionale VIGS-raad het hy gesê: "Die heengaan van professor Ramjee is 'n groot slag vir die hele gesondheidsorgsektor en die wêreldwye stryd teen MIV / vigs."</s>
<s sentid='34'>Salim Abdool Karim, direkteur van die Vigsnavorsingsprogramsentrum in Suid-Afrika, het haar werk vir vroue geprys en gesê: "Sy was betrokke by byna elke groot MIV-voorkomingsproef met betrekking tot mikrobisiede ...</s>
<s sentid='36'>Die president van die Suid-Afrikaanse Mediese Navorsingsentrum, Glenda Gray, het ook hulde gebring aan haar werk: "Sy het probeer om die hele ekosisteem wat vroue kwesbaar maak, aan te spreek van die biologiese tot die politieke."Sy word oorleef deur haar man en twee seuns.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Boris_Johnson' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Alexander Boris de Pfeffel Johnson (gebore 19 Junie 1964), beter bekend as Boris Johnson, is 'n Britse politikus en sedert 24 Julie 2019 Eerste Minister van die Verenigde Koninkryk (VK).</s>
<s sentid='2'>Hy was van 2001 tot 2008 lid van die parlement van die VK, waar hy Henley-on-Thames in die kiesafdeling van Oxfordshire verteenwoordig het.</s>
<s sentid='5'>Op 23 Julie 2019 is Boris Johnson deur lede van die Konserwatiewe Party met 66 persent van die uitgebragte stemme as nuwe partyleier verkies.</s>
<s sentid='7'>Boris was die redakteur van die inligtingstydskrif The Spectator, neem gereeld aan TV-debatte deel en is welbekend vir sy eksentrieke karakter sowel as sy gekleurde haarstyl.</s>
<s sentid='10'>Terwyl Boris Johnson die politieke lewe in die Verenigde Koninkryk met sy vermaaktalent verryk en nie sku is vir omstredenheid nie, word baie van sy kommentare deur onkunde en wanbegrip gekenmerk.</s>
<s sentid='12'>Tydens die filmwerk vir 'n dokumentêr oor die Britse Departement van Buitelandse Sake, Inside the Foreign Office, wat in drie aflewerings in November 2018 deur BBC2 gebeeldsend is, het Johnson na die Franse as turds verwys.</s>
<s sentid='13'>Op versoek van die departement is sy kommentaar uit die dokumentêr gesny.Sy veldtog om partyleier te word is deur onthullings oorskadu.</s>
<s sentid='14'>Op 21 Junie 2019 is die polisie kort na middernag na sy Londense woonstel ontbied om 'n hewige geskil met sy lewensmaat Carrie Symonds te besleg nadat Johnson losgebars het met 'n haelstorm van lawaaierige skeldwoorde.Reeds vroeër het sy buite-egtelike verhoudings tydens sy ampstermyn as burgemeester van Londen opslae gemaak.</s>
<s sentid='15'>Dit is tans nie bekend of Johnson die vader van een of twee kinders is wat uit dié verhoudings voortgespruit het nie.</s>
<s sentid='17'>Op 27 Maart 2020 is aangekondig dat Johnson positief getoets het vir COVID-19.</s>
<s sentid='18'>Op 5 April, met sy  simptome nog steeds teenwoordig, is Johnson in die hospitaal opgeneem vir toetse.</s>
<s sentid='19'>Ondanks die feit dat hy opgeneem is nadat hy tien dae lank aanhoudende simptome getoon het, is dit op 6 April aangekondig dat hy in beheer van die regering sou bly en in 'goeie gees' is.</s>
<s sentid='20'>Hy is later die aand na die waakeenheid van die hospitaal verskuif.</s>
<s sentid='21'>Sy toestand het verbeter en hy is uit die hospitaal ontslaan op 12 April 2020, om verder by sy woning "Chequers" aan te sterk.</s>
<s sentid='36'>Wikimedia Commons het meer media in die kategorie Boris Johnson.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Plaag_van_Athene' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Die plaag van Athene ( Ancient Greek: Loimos tôn Athênôn) was 'n epidemie wat verwoesting in die stadstaat Athene, in antieke Griekeland gesaai het.</s>
<s sentid='2'>Dit het tydens die tweede jaar van die Peloponnesiese oorlog (430 vC), toe dit gelyk het of 'n Atheense oorwinning nog binne bereik was, plaasgevind.</s>
<s sentid='3'>Die plaag het na raming 75,000 tot 100,000 mense laat sterf.</s>
<s sentid='4'>Daar word vermoed dat die plaag die hoofstad van Athene deur Piraeus, die stad se hawe en die enigste bron van voedsel en voorrade, bereik het.</s>
<s sentid='5'>Die siekte het ook by 'n groot gedeelte van die oostelike Middellandse See-area uitgebreek, maar met minder skadelike impak.</s>
<s sentid='6'>Die plaag het ernstige gevolge vir die samelewing van Athene gehad.</s>
<s sentid='9'>Die plaag het weer twee keer teruggekeer, in 429 v.C. en in die winter van 427/426 v.C.</s>
<s sentid='10'>Daar word beweer dat ongeveer 30 patogene die plaag veroorsaak het.</s>
<s sentid='12'>Sparta en sy bondgenote, met die uitsondering van Korinte, was byna uitsluitlik landgebaseerde magte, wat groot, bykans onoorwinbare landleërs, kon oproep.</s>
<s sentid='14'>Daar is op die Atheense maritieme oppergesag vir voorraadvoorsieng staatgemaak, terwyl die bekwame Atheense vloot die Spartaanse troepebewegings getrotseer het.</s>
<s sentid='15'>Ongelukkig het die strategie ook tot massiewe migrasie van die Attiese platteland na 'n reeds digbevolkte stad gelei, wat oorbevolking en 'n tekort aan hulpbronne veroorsaak het.</s>
<s sentid='16'>Die beknopte ruimtes en swak higiëne het Athene 'n teelaarde vir siektes gemaak.</s>
<s sentid='18'>In die geskiedenis van epidemies is die 'plaag' van Athene uitsonderlik weens die eensydigheid van die ramp, sowel as vir die invloed daarvan op die uiteindelike uitslag van die oorlog.</s>
<s sentid='19'>In sy Geskiedenis van die Peloponnesiese oorlog, beskryf die historikus Thukydides, wat self tydens die epidemie teenwoordig was, en die siekte opgedoen en oorleef het,  die epidemie.</s>
<s sentid='20'>Hy skryf van 'n siekte wat vanaf Ethiopië gekom het, deur Egipte en Libië na die Griekse wêreld versprei het, en ook na die hele Middellandse See.</s>
<s sentid='22'>Dokters, wat onkundig was oor die aard van die siekte, was nie net hulpeloos nie, maar het self die vinnigste gesterf, omdat hulle die meeste kontak met die siekes gehad het.</s>
<s sentid='23'>In die oorbevolkte Athene het nagenoeg 25% van die bevolking aan die siekte gesterf.</s>
<s sentid='24'>Toe die Spartane die rook van die brandstapels van die Atheense begrafnisse gesien het, het hulle hul troepe onttrek, omdat hulle nie bereid was om met die siek vyand kontak te maak nie.</s>
<s sentid='25'>Baie van Athene se infanterielede en kundige seelui, sowel as hulle generaal Perikles, het gesterf.</s>
<s sentid='26'>Na die dood van Perikles is Athene gelei deur 'n opeenvolging van leiers wat deur Thukydides as onbevoeg of swak beskryf is.</s>
<s sentid='28'>Die plaag is die eerste keer tydens opgrawings in 1994-95 bevestig, toe 'n massagraf gevind is.</s>
<s sentid='29'>Na hierdie ontdekking is Thucydides se weergawe van die gebeurtenis, sowel as die ontleding van die oorskot, gebruik om die oorsaak van die epidemie te probeer identifiseer.</s>
<s sentid='31'>Weergawes van die Atheense plaag beskryf die sosiale gevolge van 'n epidemie grafies.</s>
<s sentid='32'>In Thukydides se verslag word die totale verdwyning van sosiale sedes in die tyd van die plaag duidelik beskryf.</s>
<s sentid='33'>Die waargenome impak van die Atheense plaag op kollektiewe sosiale en godsdienstige gedrag is in ooreenstemming met weergawes  van die Middeleeuse pandemie, wat oor die algemeen as die Swart Dood bekend staan.</s>
<s sentid='34'>Wetenskaplikes het egter in beide gevalle die objektiewe geloofwaardigheid daarvan betwis deur te verwys na  'n historiese verband tussen epidemiese siektes en ongegronde morele paniek.</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>Volgens Thukydides het mense opgehou om respek vir die gereg te hê, omdat hulle van mening was dat hulle reeds onder 'n doodsvonnis geleef het.</s>
<s sentid='37'>Op dieselfde manier het mense onoordeelkundig geld begin spandeer.</s>
<s sentid='38'>Baie mense was van mening dat hulle nie lank genoeg sou leef om die vrugte van oordeelkundige beleggings te geniet nie, terwyl sommige van die armes onverwags ryk geword het nadat hulle die erfgename van familielede se eiendom geword het.</s>
<s sentid='39'>Daar is ook aangeteken dat mense geweier het om eerbiedig op te tree omdat die meeste nie verwag het om lank genoeg te leef om 'n goeie reputasie as gevolg daarvan te verkry nie.</s>
<s sentid='41'>Nog 'n rede vir die gebrek aan eervolle gedrag was die vlak van aansteeklikheid van die siekte.</s>
<s sentid='42'>Diegene wat siekes versorg het, was die mees kwesbaarste om self die siekte op te doen.</s>
<s sentid='44'>Die dooies is opmekaar gestapel, gelaat om te verrot, of in massagrafte geslinger.</s>
<s sentid='45'>Diegene wat die dooies gedra het, het soms by 'n brandstapel verbygestap, 'n nuwe liggaam daarop gegooi en weggestap.</s>
<s sentid='46'>Ander mense het op reeds bestaande brandstapels beslag gelê sodat hulle voorbereid sou wees om hulle eie dooies te veras.</s>
<s sentid='47'>Diegene wat gelukkig genoeg was om die plaag te oorleef, het 'n immuniteit ontwikkel en het dus die belangrikste versorgers van diegene wat later siek geraak het, geword.</s>
<s sentid='48'>Net buite Athene se antieke Kerameikos-begraafplaas is 'n massagraf en byna 1 000 grafte, wat uit die tydperk 430 en 426 v.C. dateer, gevind.</s>
<s sentid='49'>Die massagraf word deur 'n lae muur, wat die begraafplaas blykbaar teen 'n vleiland beskerm het, begrens.</s>
<s sentid='50'>Die skagvomrige graf, waarin daar in totaal sowat 240 individue was, en waarvan minstens tien kinders was, is in 1994–1995 opgegrawe.</s>
<s sentid='51'>Skelette in die grafte is lukraak geplaas, sonder dat daar lae grond tussenin was.</s>
<s sentid='52'>Efi Baziotopoulou-Valavani, 'n opgrawer van die Derde Ephoreia (Direktoraat) van Oudhede, het berig dat "die massagraf nie 'n monumentale karakter het nie.</s>
<s sentid='53'>Die offerandes wat ons gevind het, was gewone, selfs goedkoop, grafkruike, byvoorbeeld swart-afgewerkte kruike, 'n paar met klein rooi figure, sowel as wit lekythoi (olieflesse) van die tweede helfte van die 5de eeu v.C.</s>
<s sentid='54'>Die lyke is binne 'n dag of twee in die kuil geplaas.</s>
<s sentid='55'>Hierdie faktore dui op 'n massabegrafnis, gekenmerk deur 'n toestand van paniek, heel moontlik as gevolg van 'n plaag."</s>
<s sentid='56'>Gedurende hierdie tyd het vlugtelinge van die Peloponnesiese oorlog na die binnekant van die mure van Athene geïmmigreer.</s>
<s sentid='57'>Dit het die bevolkings van sowel die stad van Athene as die hawe van Piraeus opgejaag.</s>
<s sentid='58'>Die bevolking het verdriedubbel, wat tesame met swak higiëne, die kanse op infeksie verhoog het.</s>
<s sentid='60'>Die plaag het ook godsdienstige onsekerheid en twyfel veroorsaak.</s>
<s sentid='61'>Die siekte het sonder inagneming van mense se godsdiensvroomheid toegeslaan.</s>
<s sentid='62'>Mense het gevoel dat hulle deur die gode in die steek gelaat is, en was van mening dat dit vir hulle geen voordele ingehou het om aan te hou om die gode te aanbid nie.</s>
<s sentid='63'>Die tempels self was plekke van groot ellende, omdat vlugtelinge uit die Atheense platteland gedwing is om in die tempels verblyf te vind.</s>
<s sentid='64'>Die heilige geboue was kort voor lank vol sterwendes en dooies.</s>
<s sentid='65'>Die Atheners het die plaag beskou as 'n bewys dat die gode Sparta bevoordeel het; dit is deur 'n orakel dat Apollo(die god van siekte en medisyne) self vir Sparta sou veg as hulle met alle mag veg, bevestig.</s>
<s sentid='68'>Hy het op die heersende mediese teorie van die tyd, die Hippokratiese-teorie staatgemaak, en daarna gestreef om bewyse deur direkte waarneming te verkry.</s>
<s sentid='69'>Hy het opgemerk dat aasvretende voëls en diere as gevolg van die plaag verdwyn het;  hy laat dit egter as 'n ope vraag of hulle gesterf het nadat hulle die lyke geëet het, of geweier het om dit te eet en wegverdryf is.</s>
<s sentid='72'>Die magsewewig tussen burgers het verander omdat baie van die rykes gesterf het en hul fortuine deur oorblywende familielede van die laer klasse geërf is.</s>
<s sentid='73'>Volgens Thukydides was diegene wat siek geword het en oorleef het, die simpatiekste teenoor diegene wat gely het, omdat hulle van mening was dat hulle self nie meer vir siektes vatbaar was nie.</s>
<s sentid='75'>Dit het ook tot Athene se algehele verlies aan mag en die vermoë om uit te brei, gelei.</s>
<s sentid='76'>Daar is ook gevind dat baie van die oorblywende Atheners in werklikheid onwettige buitelanders was wat hul dokumentasie vervals het of amptenare omgekoop het om hul oorspronklike status te verdoesel.</s>
<s sentid='77'>'n Aantal van hierdie mense se status is tot dié van slawe verlaag nadat hulle uitgevang is.</s>
<s sentid='80'>Die plaag het Athene twee jaar na die uitbreek van die Peloponnesiese oorlog groot skade, waarvan dit nooit herstel het nie, berokken.</s>
<s sentid='81'>Hul politieke krag het verswak en die moraal onder hul leërs sowel as die burgers het aansienlik gedaal.</s>
<s sentid='82'>Athene is as gevolg daarvan deur Sparta verslaan, en was nie meer 'n belangrike supermoondheid van die antieke Griekse wêreld nie.</s>
<s sentid='84'>Volgens Thukydides het die plaag van Athene met kopsimptome begin, waarna dit na die res van die liggaam versprei het.</s>
<s sentid='85'>Hy het ook die volgende simptome, wat slagoffers van die plaag ervaar het, breedvoerig beskryf:</s>
<s sentid='87'>rooiheid en ontsteking van die oë</s>
<s sentid='93'>puisies en ulkusse op die liggaam</s>
<s sentid='98'>Historici het lank probeer om die siekte wat met die plaag van Athene geassosieer word, te identifiseer.</s>
<s sentid='99'>Die siekte word tradisioneel as 'n uitbraak van builepes in sy vele vorme beskou, maar die heroorweging van die gerapporteerde simptome en epidemiologie het daartoe gelei dat wetenskaplikes alternatiewe verklarings voorgelê het.</s>
<s sentid='100'>Dit sluit tifus, pokke, masels en toksiese skoksindroom in.</s>
<s sentid='102'>Gegewe die moontlikheid dat profiele van 'n bekende siekte met verloop van tyd kan verander of dat die plaag deur 'n siekte wat nie meer bestaan nie veroorsaak is, is dit moontlik dat die presiese aard van die Atheense plaag nooit bekend sal wees nie.</s>
<s sentid='105'>Hierdie toestande sou meer as een epidemiese siekte tydens die uitbraak tot gevolg kon hê.</s>
<s sentid='106'>Dit is egter moontlik dat gevorderde wetenskaplike tegnologieë in die toekoms nuwe leidrade sal openbaar.</s>
<s sentid='108'>In Januarie 1999 het die Universiteit van Maryland tydens hul vyfde jaarlikse mediese konferensie, wat aan berugte gevallestudies in die geskiedenis gewy is, die plaag van Athene bestudeer.</s>
<s sentid='109'>Hulle het tot die gevolgtrekking gekom dat tifus die siekte was wat die Grieke en hul militêre en politieke leier, Perikles, doodgemaak het.</s>
<s sentid='110'>Dr. David Durack, raadgewende professor in geneeskunde aan die Duke Universiteit, het gesê: "Epidemiese tifuskoors is die beste verklaring."</s>
<s sentid='111'>"In tye van oorlog en ontbering tref dit die swaarste; dit het 'n mortaliteitsyfer van ongeveer 20 persent, dit maak die slagoffer ná ongeveer sewe dae dood, en dit veroorsaak soms 'n opvallende komplikasie: gangreen van die punte van die vingers en tone.</s>
<s sentid='112'>Die plaag van Athene het al hierdie kenmerke gehad."</s>
<s sentid='113'>In die geval van tifus veroorsaak progressiewe dehidrasie, verswakking en kardiovaskulêre ineenstorting uiteindelik die dood van die pasiënt.</s>
<s sentid='114'>Hierdie mediese verklaring word deur A.W.</s>
<s sentid='115'>Gomme, wat 'n uitgebreide geannoteerde uitgawe van Thucydides geskryf het, en wat ook glo dat tifus die oorsaak van die epidemie was, ondersteun.</s>
<s sentid='116'>Hierdie mening word in sy monumentale werk Historic Comments on Thucydides,  wat na Gomme se dood deur A.</s>
<s sentid='120'>Die teorie is ook onlangs in 'n studie van die plaag deur Griekse epidemioloë, ondersteun.</s>
<s sentid='123'>Simptome wat algemeen met tifoïde geassosieer word, stem met Thukydides se beskrywing ooreen.</s>
<s sentid='126'>'n hoë koors vanaf 39 °C tot 40 °C wat stadig styg;</s>
<s sentid='136'>in sommige gevalle is daar 'n uitslag van plat, rooskleurige kolle wat " roosvlekke " genoem word</s>
<s sentid='137'>uiterste simptome soos perforasie van die derm of bloeding, hallusinasies en verwardheid is ook moontlikSommige kenmerke van tifoïde toon egter 'n duidelike verskil van Thukydides se beskrywing.</s>
<s sentid='138'>Aasdiere sterf nie van tifoïde-infeksie nie,  die aanvang van koors by tifoïde is tipies stadig en subtiel, en tifoïde het gewoonlik later deur die loop van die siekte sterftes tot gevolg.</s>
<s sentid='139'>Aangesien tifoïde meestal deur slegte higiëne-gewoontes en openbare sanitasie-toestande in oorvol stedelike gebiede oorgedra word, is dit 'n onwaarskynlike oorsaak van 'n plaag, wat soos deur Thukydides berig, in die minder verstedelike Afrika ontstaan het.</s>
<s sentid='141'>In 2005 het 'n DNS-studie van tandpulp uit tande wat by 'n antieke Griekse begraafplaas herwin is, gelei deur die ortodontis Dr. Manolis Papagrigorakis van die Universiteit van Athene, DNS-volgordes soortgelyk aan dié van <i id="mwvw">Salmonella enterica</i> (S. enterica), die organisme wat tifoïdekoors veroorsaak, gevind.</s>
<s sentid='142'>'n Tweede groep navorsers, waaronder die Amerikaanse evolusionêre molekulêre bioloog, dr.</s>
<s sentid='143'>Beth Shapiro van die Universiteit van Kalifornië, Santa Cruz, betwis die bevindings van die Papagrigorakis-span en noem dat hulle navorsing ernstige metodologiese gebreke toon.</s>
<s sentid='144'>In 'n brief aan die International Journal of Infectious Diseases het Shapiro et al. verklaar dat "hoewel hierdie DNS-ontleding bevestig dat die Athene-volgordes moontlik Salmonella is, dit duidelik toon dat dit nie tifoïde is nie."</s>
<s sentid='145'>Die tegniek (PKR) wat deur die Papagrigorakis-span gebruik is, het getoon dat dit geneig is tot vals-positiewe resultate wat deur besmetting veroorsaak is.</s>
<s sentid='146'>Dit is bekend dat die begraafplaas in antieke tye erg verniel is deur varke, draers van nog 'n Salmonella-variant, wat moontlik met die een wat tifoïdekoors veroorsaak, verwar kan word.</s>
<s sentid='147'>Die Papagrigorakis-span voer egter aan dat die basis van hierdie weerlegging gebrekkig is,  en dat die metodologie wat deur die Shapiro-span gebruik is, histories botsende resultate opgelewer het.</s>
<s sentid='149'>Thukydides se vertelling verwys spesifiek na verhoogde risiko onder versorgers, wat meer tipies is van die persoon-tot-persoon kontakverspreiding van virale hemorragiese koors (bv.</s>
<s sentid='151'>Volgens die beskrywings is die aanvallende Spartaanse troepe nie deur die siekte, wat naby hulle binne die stad gewoed het, geaffekteer nie.</s>
<s sentid='152'>Dit was ongewoon in die geskiedenis van plae tydens militêre operasies.</s>
<s sentid='153'>Thukydides se beskrywing lei ook tot verdere vergelykings met virale hemorragiese koors met betrekking tot die karakter en volgorde van die simptome wat ontwikkel, en die tipiese fatale gevolg op ongeveer die agtste dag.</s>
<s sentid='154'>Sommige wetenskaplikes het Thukydides se uitdrukking "lugx kenē" (λύγξ κενή) as die ongewone simptoom van hik,  wat nou as 'n algemene simptoom van die Ebola-virussiekte erken word, geïnterpreteer.</s>
<s sentid='155'>Die uitbreek van virale hemorragiese koors in 2012 en 2014 in Afrika het die groter gevaar vir versorgers en die noodsaaklikheid om voorsorgmaatreëls vir die voorkoming van die verspreiding van die siekte tydens droefheids- en begrafnisrituele, versterk.</s>
<s sentid='156'>Die 2015 Ebola-uitbraak in Wes-Afrika het getoon dat sommige oorlewendes blywende skade aan hulle geslagsdele of oē opgedoen het;  dit is ook deur Thukydides beskryf.</s>
<s sentid='157'>Dit wil voorkom asof die oordra van Ebola via handel en reise op die Nylrivier, tot by die hawe van Piraues, moontlik sou wees.</s>
<s sentid='158'>Die virus het 'n kliniese inkubasietydperk van tot 21 dae, en in 'n onlangse semenoordraagbare infeksie het dit geblyk dat die virus die potensiaal het om vir 565 dae aansteeklik te wees.</s>
<s sentid='159'>Antieke Griekse kennis van Afrika-bronne word in die akkurate weergawes van ape in fresko's en pottebakkery weerspieēl.</s>
<s sentid='160'>Wat veral opmerklik is, is die uitbeelding van guenone (<i id="mw3Q">Cercopithecus</i>), die soort primate wat verantwoordelik was vir die oordrag van die Marburg-virus in Duitsland en Joego-Slawië, toe die siekte die eerste keer in 1967 omskryf is.</s>
<s sentid='162'>Nooit weer in antieke tye is ivoor op so 'n groot skaal gebruik nie.</s>
<s sentid='163'>'n Tweede antieke verhaal wat die etiologie van hemorragiese koors suggereer, is dié van Titus Lucretius Carus.</s>
<s sentid='164'>In die eerste eeu v.C. het Lucretius geskryf dat die Atheense plaag gekenmerk is deur 'bloederige' of swart afskeidings by liggaamsopenings.</s>
<s sentid='166'>Alhoewel geen van die oorspronklike werke van Acron, 'n dokter, nog beskikbaar is nie, is hy volgens oorlewing 430 v.C. dood nadat hy na Athene gereis het om die plaag te bekamp.</s>
<s sentid='167'>Ongelukkig word identifikasie wat op DNS-volgorde gebaseer word beperk deur die onvermoë van sommige belangrike patogene om 'n "voetspoor" te laat wat nog na etlike millennia by argeologiese oorblyfsels beskikbaar is.</s>
<s sentid='168'>Die gebrek aan 'n kenmerkende patroon by RNS-virusse beteken dat sommige etiologieë, veral die hemorragiese koorsvirusse, nie met huidige wetenskaplike tegnieke hipoteties toetsbaar is nie.</s>
<s sentid='190'>en die antwoord daarop deur Shapiro et al.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Mark_Blum' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Hy is bekend vir sy rolle in die rolprente Desperately Seeking Susan (1985), Crocodile Dundee (1986), Blind Date (1987), en Shattered Glass (2003).</s>
<s sentid='3'>Op 26 Maart 2020 het die New Yorkse teatergeselskap Playwrights Horizons bekend gemaak dat Mark Blum in die ouderdom van 69 oorlede is nadat hy 'n Koronavirus-infeksie opgedoen het wat komplikasies veroorsaak het.</s>
<s sentid='24'>Mark Blum in die Internet-rolprentdatabasis</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='af' source='https://af.wikipedia.org/wiki/Dominic_Raab' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Dominic Rennie Raab (gebore 25 Februarie 1974) is 'n Britse politikus wat sedert 24 Julie 2019 die amp van minister van Buitelandse Sake van die Verenigde Koninkryk beklee.</s>
<s sentid='2'>Hy is 'n lid van die Konserwatiewe Party en is sedert die algemene verkiesing van 2010 lid van die parlement vir Esher en Walton.</s>
<s sentid='3'>Hy neem sedert 6 April 2020 waar as premier van Brittanje as gevolg van Boris Johnson se opname in die waakeenheid weens voortdurende en verslegtende simptome van COVID-19.</s>
</p>
</doc>
