<doc docid='wiki_46' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%BF%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>В епидемиологията епидемия (от старогръцки: επι, epi – „над“ и δεμος, demos – „народ“) e налице, когато нови случаи на определено заболяване, при определена популация и през определен период, значително надхвърлят обичайното и очакваното, и е налице масово разпространение на заболяването.</s>
<s sentid='2'>Епидемията се отнася до локално разпространение, но ако излезе извън границите на страна и континент, се смята за пандемия.</s>
<s sentid='3'>Най-често причинителят за епидемията е инфекциозен агент, така че става дума за инфекциозно заболяване, като чума,Covid 19,тиф, холера, дифтерия, скарлатина, грип и др.</s>
<s sentid='4'>Епидемичният процес се характеризира с непрекъснато предаване на възбудителя на инфекцията между хората.</s>
<s sentid='5'>За възникването му са необходими 3 фактора – източник на инфекциозния процес, механизми за предаване, възприемчиви към заболяването хора.</s>
<s sentid='6'>В процеса на развитие на епидемиите влияят както процесите протичащи в природни условия, каквито са епизоотиите например, така и социални фактори – комунално благоустройство, битови условия, състояние на здравеопазването и др.</s>
<s sentid='7'>Инфекции, чийто източник е само човек, се наричат антропонози; когато източник на инфекцията са хора и животни, се наричат зоонози (антропозоонози или зооантропонози).</s>
<s sentid='8'>В зависимост от характера на заболяването основните пътища на разпространение на инфекцията биват:</s>
<s sentid='9'>хранителна или водна – дизентерия, тиф;</s>
<s sentid='12'>контактна – СПИН, бяс.В много от случаите на заболяване роля играят няколко от пътищата на предаване на инфекцията.</s>
<s sentid='13'>От начина на проникването зависи и ходът на протичането на заболяването.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_23' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B5%D1%82%D0%BD%D0%B8_%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BC%D0%BF%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8_%D0%B8%D0%B3%D1%80%D0%B8_2020' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>XXXII летни олимпийски игри (на френски: Jeux Olympiques d'été de 2020, на английски: 2020 Summer Olympics, на японски: 夏季オリンピック 2020 Nisen Nijū-nen Kaki Orinpikku, официално наименование – Игри на XXXII Олимпиада) са XXXII летни олимпийски игри, които трябваше да се проведат в столицата на Япония Токио през 2020 г..</s>
<s sentid='2'>Вследствие на започналата Пандемия COVID-19 президентът на МОК Томас Бах се съгласява да отложи игрите с една година.</s>
<s sentid='3'>Токио ще е домакин на летни олимпийски игри за втори път след XVIII летни олимпийски игри през 1964 г.</s>
<s sentid='4'>Игрите се отличават с добавянето на 4 нови олимпийски спорта – карате, спортно катерене, сърфинг и скейтборд, както и на три нови дисциплини във вече съществуващи спортове – баскетбол 3х3, фрийстайл BMX и щафетно колоездене.</s>
<s sentid='6'>На 7 септември 2013 г. в Буенос Айрес, по време на 125-ия конгрес на Международния олимпийски комитет, Токио печели надпреварата за домакинство пред Истанбул и Мадрид.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_31' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%A2%D1%83%D1%80%D1%86%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Турция започва на 11 март 2020 г., когато Министърът на здравеопазването – Фахретин Коджа оповестява, че е заразен мъж – турски гражданин, който е пътувал в Европа.</s>
<s sentid='2'>От 16 март 2020 г. страната затваря границите за полети от 9 държави в Европа – Германия, Испания, Франция, Австрия, Норвегия, Дания, Швеция, Белгия и Нидерландия.</s>
<s sentid='3'>От 19 март 2020 г. страната затваря границите с България и Гърция, което важи за влизащи и излизащи от страната пътници, без товарните превози.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в Турция от март 2020 г.</s>
<s sentid='8'>((tr)) Информация за коронавируса в официалния уебсайт на Министерството на здравеопазването</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_18' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%BD%D0%B3%D0%B8%D0%BD_%D0%90%D0%BA%D1%8E%D1%80%D0%B5%D0%BA' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Енгин Акюрек е роден на 12 октомври 1981 г. в Анкара, Турция.</s>
<s sentid='4'>Корените на семейството му са от град Ерзинджан.</s>
<s sentid='7'>Фен е на известния футболен отбор Бешикташ.</s>
<s sentid='10'>Енгин Акюрек е възпитаник на Университета в Анкара, където през 2002 г. се дипломира със специалност „История“ при Факултета по история, география и езикознание.</s>
<s sentid='11'>По време на следването си се занимава активно с театър.</s>
<s sentid='12'>След дипломирането се премества в Истанбул.</s>
<s sentid='13'>За пръв път застава пред камера в телевизионното състезание за млади таланти „Звездите на Турция“ (Türkiye'nin Yıldızları) през 2004 г. и печели първа награда.</s>
<s sentid='14'>Пред него се отварят вратите на киното и телевизията.</s>
<s sentid='16'>Енгин Акюрек започва паралелно да се занимава и с литературна дейност.</s>
<s sentid='17'>Заедно с Ясин Окуз, негов приятел, стартират издаването на списание „Каквото ми хрумне" (Kafasına Göre), периодично издание за литература и култура, в което самият той публикува кратки разкази.</s>
<s sentid='18'>През октомври, 2018 г. излиза от печат първата му книга, със заглавие „Безмълвие“ в тираж 10 000 броя.</s>
<s sentid='19'>Всички приходи от продажбата Енгин Акюрек дарява на образователна фондация „Darüşşafaka“, създадена от неправителствена организация през 1873 г. с цел академично и колежанско обучение на пълен пансион за деца без родители.</s>
<s sentid='20'>Книгата съдържа 21 разказа – 19 от тях вече публикувани в сп.</s>
<s sentid='22'>Носи заглавието на едноименния разказ от бр.</s>
<s sentid='23'>7 (март, 2016) на списанието.</s>
<s sentid='24'>Влиза в топ 7 на най-продаваните книги в Турция за ноември, 2018.</s>
<s sentid='25'>Преведена е на испански, английски и арабски.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>През 2004 г., две години след дипломирането си от университета, Енгин Акюрек участва в телевизионния конкурс „Звездите на Турция“, където талантът му е забелязан и печели безапелационно първо място.</s>
<s sentid='28'>Тази победа му осигурява поддържаща роля в телевизионния сериал „Брак с чужденец" (Yabancı Damat) (2004 – 2007), продуциран от Ямур Тайлан и Дурул Тайлан.</s>
<s sentid='29'>Ролята на Кадир му носи одобрението на критиците и води до дебют в игралното кино с филма „Съдба“ (Kader) (2006) на Зеки Демиркубуз.</s>
<s sentid='30'>За ролята си на Джеват в този филм, Енгин Акюрек получава наградата „Най-обещаващ актьор“ на две институции: 39-те Награди на турското кино (SİYAD), както и Награда на Асоциацията на турските кинокритици (CASOD) през 2006 г.</s>
<s sentid='31'>Следва ролята на Низипли Халим в телевизионния сериал „Черната змия“ (Karayılan) (2007 – 2008).</s>
<s sentid='32'>Действието в него се развива в малкото провинциално градче Газиантеп и отразява турското съпротивително движение срещу френската окупация.</s>
<s sentid='33'>През следващата година Енгин Акюрек получава първата си главна роля – в телевизионния сериал „Ако бях облак“ (Bir Bulut Olsam) (2009) по сценарий на Мерал Окай и с продуцент Улаш Инач.</s>
<s sentid='34'>Там той е в ролята на психически неуравновесен, страдащ от епилепсия и лудо влюбен в своята братовчедка кметски син Мустафа Булут.</s>
<s sentid='35'>При подготовката си за ролята, актьорът прекарва известно време в психиатрична клиника като наблюдател и така автентично пресъздава на екрана епилептичните припадъци на героя, че след излъчването на сериала в интернет форумите се появяват коментари на лекари и психолози, които изразяват своето учудване и възхищение.</s>
<s sentid='36'>Най-голяма популярност, обаче, Енгин Акюрек печели с ролята си на Керим Ългаз в сериала „Пепел от рози“ (Fatmagül'ün Sucu Ne?)</s>
<s sentid='37'>(2010 – 2012), излъчен и в България.</s>
<s sentid='38'>Сериалът повдига тежки социални въпроси, свързани с жертвите на изнасилване.</s>
<s sentid='39'>Сценарият на сериала е адаптация на игрален филм от 80-те години по сценарий на Ведат Тюркали, направена от Едже Йоренч и Мелек Генчолу.</s>
<s sentid='41'>По време на заснемането на сериала цензурата в Турция прави опити да го прекъсне, а по-късно дори да бъде спре излъчването му.</s>
<s sentid='42'>Женските организации се активизират и започват подписка в негова защита, намесват се и депутати от Германия, които излизат с декларация в подкрепа на сериала заради акцента му върху правата на жените.</s>
<s sentid='43'>„Каква е вината на Фатмагюл“ е най-продаваният турски сериал в чужбина, а Енгин Акюрек става по-популярен в чужбина, отколкото в Турция и се сдобива с огромна фен-маса, най-вече в Латинска Америка.</s>
<s sentid='46'>Каролина Акоста Алзуру от Университета в Джорджия, САЩ активно изследва темата за влиянието на Енгин Акюрек и турските сериали като цяло, и публикува научни статии.</s>
<s sentid='48'>Енгин Акюрек е в главната роля на странен, талантлив художник на комикси, на име Текин (Тек).</s>
<s sentid='49'>Филмът е сниман на остров Тенедос (Bozcaada).</s>
<s sentid='51'>Тази роля му носи световно признание през 2015 г. с наградата „Най-добър актьор“ на Международните награди за драматично изкуство в Сеул (International Seoul Drama Awards), както и с номинация за „Най-добър актьор“ в индивидуалните категории на Международните награди ЕМMИ (International Emmy Awards).</s>
<s sentid='52'>„Мръсни пари и любов“ става най – продаваният сериал за 2015 г. и Енгин Акюрек е удостоен с редица други награди като наградата на Асоциацията на износителите, награда „Най-добър актьор на годината“, присъдена на Фестивала Маркони, организиран от Факултета по радио и телевизия на университета в гр.</s>
<s sentid='54'>Енгин Акюрек изпълнява главната мъжка роля в краткия телевизионен сериал „До живот“ (Ölene Kadar).</s>
<s sentid='55'>Там той е Дахан Сойсюр, студент по медицина, несправедливо осъден за престъпление, което не е извършил.</s>
<s sentid='56'>Сериалът е по идея на Елиф Усман Ергюден и е продуциран от компания TIMS.</s>
<s sentid='58'>Енгин Акюрек е награден със специална награда „Златна пеперуда“ – „Създател на чудеса“, за приноса му към успеха на турските сериали в чужбина.</s>
<s sentid='60'>Енгин играе ролята на Керем в игралния филм на Чаан Ърмак „Поверявам ти децата“ (Çocuklar Sana Emanet).</s>
<s sentid='61'>Филмът съчетава елементи на трилър, фентъзи и психодрама; показва битка със зли сили от отвъдното и същевременно засяга социални проблеми като безплодие, „ин-витро“ лечение и педофилия.</s>
<s sentid='62'>Това е първият филм с участие на Енгин Акюрек, в който са използвани визуални ефекти и компютърно генерирани изображения и е първият турски филм с премиера в Латинска Америка.</s>
<s sentid='65'>Енгин Акюрек заснема още един игрален филм – „Една любов, два живота“ (Bir Aşk İki Hayat), в който си партнира с актрисата Бергюзар Корел.</s>
<s sentid='69'>Телевизионната поредица е съвместна продукция на компаниите O3 Medya и NGM и се излъчва по телевизия Star.</s>
<s sentid='71'>Сериалът разказва историята за невъзможната любов между Санджар (Енгин Акюрек) и Наре (Неслихан Атагюл), които се обичат от деца, но са разделени от трагични обстоятелства.</s>
<s sentid='72'>След девет години съдбата ги събира отново, но любовта им наистина се оказва невъзможна.</s>
<s sentid='73'>Заснемането на първи сезон е прекратено преждевременно след 15 епизод през април, 2020г.</s>
<s sentid='77'>Енгин Акюрек участва в театралния мюзикъл „Романтика“ с режисьор Шакир Гурзумар, където изпълнява водещата роля на Чето.</s>
<s sentid='85'>Енгин Акюрек започва да се занимава и с литературна дейност.</s>
<s sentid='86'>Заедно с Ясин Окуз, негов приятел, стартират издаването на списание „Kafasına Göre“, периодично издание за литература и култура, в което самият той публикува кратки разкази във всеки брой.</s>
<s sentid='87'>През октомври, 2018 година издава книга – сборник разкази под общо заглавие Sesszlik („Безмълвие“), която съдържа 21 разказа – 19 от тях вече публикувани в сп.</s>
<s sentid='89'>Книгата носи заглавието на едноименния разказ от бр.</s>
<s sentid='94'>Превърната в сън, тя преследва сънищата ми (Düş Olup Düştüm Düşlerimin Peşine) – бр.</s>
<s sentid='98'>Състояние на усмивка (Bi Tebessüm Halinde) – бр.</s>
<s sentid='100'>Въздух, наситен с аромат на спомени (Havada Anıların Kokusu Var) – бр.</s>
<s sentid='118'>Хасан, синът на Ахмет (Ahmet Oğlu Hasan) – бр.</s>
<s sentid='128'>Една вечер (Bir gece) – бр.</s>
<s sentid='138'>Черешата (Kiraz Ağacı) – заглавен разказ на книгата Sessizlik (Безмълвие)</s>
<s sentid='139'>И за мен е удоволствие (Bence De Sefa) – финален разказ на книгата Sessizlik (Безмълвие)</s>
<s sentid='140'>Същото лице (Aynı Yüz) – бр.</s>
<s sentid='150'>Извън времето (Zamansız) - бр.</s>
<s sentid='152'>Времето на нескопосаните лъжи - бр.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_51' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A4%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Флавивирусът (Flavivirus) е таксономичен род на семейство Флавивируси (Flaviviridae).</s>
<s sentid='2'>Той включва вируси причинители на заболяванията жълта треска, кърлежов енцефалит, денге, западнонилска треска и още няколко вируса причиняващи енцефалити при хора и животни.</s>
<s sentid='3'>Представителите на този под са с размери 40 – 65 nm и са симетрични, нуклеиновата киселина е от едноверижна РНК, съставена от около 10 000 – 11 000 елемента.</s>
<s sentid='4'>Тези вируси се предават посредством ухапване от насекоми преносители – предимно комари и по-рядко кърлежи.</s>
<s sentid='5'>В повечето от заболяванията хората не са резервоар за вируса, а се заразяват по-скоро инцидентно.</s>
<s sentid='6'>Това се дължи на слабата виремия, която възниква при заболяване.</s>
<s sentid='7'>Единствено вирусите на денге и жълта треска намират подходящи условия за репликация и разпространение сред хората.</s>
<s sentid='8'>Макар и доста по-редки други начини на предаване на вирусите към здрави организми се наблюдава при консумация на трупове от болни животни, при бременност и кърмене, както и при кръвопреливане и донорство на органи.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>Група причиняваща заболявания при бозайници:</s>
<s sentid='21'>Louping ill virusГрупа причиняваща заболявания при птици:</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_22' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%91%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Коронавирусът SARS-CoV-2 е потвърден, че се разпространява в България, като първи случай е доказан на 8 март 2020 г.</s>
<s sentid='2'>Към 18 април 2020 г. има 865 потвърдени случая на коронавирус в 26 от общо 28 области.</s>
<s sentid='3'>Има регистрирани 41 смъртни случая и 153 излекувани.</s>
<s sentid='4'>На 13 март 2020 г. бива обявено извънредно положение за един месец.</s>
<s sentid='5'>По-късно обаче заради продължаващите увеличения на заразените с коронавирус, на 1 април 2020 г. е предложено извънредното положение да бъде удължено до 13 май 2020 г.</s>
<s sentid='6'>На 3 април 2020 г. предложението на правителството е прието от Народното събрание на извънредно заседание (122 гласуват „за“, 47 са „против“ и 7 – „въздържали се“).</s>
<s sentid='8'>На 25 февруари е създаден Национален кризисен щаб.</s>
<s sentid='9'>Когато е потвърден първият случай на заразен от COVID-19 в България, училищата вече са затворени до 11 март поради епидемия от грип Б.</s>
<s sentid='10'>Масовото увеличаване на случаите на грип Б предизвиква спиране на рутинните медицински прегледи и препоръка от страна на правителството за спиране на лекциите в университетите.След обявяването на потвърдени случаи на коронавирус българското правителство незабавно забранява износа на защитно оборудване и поставя поръчки за маски и защитни костюми на местни производители.</s>
<s sentid='11'>В допълнение 30 000 маски и 50 000 защитни костюма ще бъдат доставени от Турция.</s>
<s sentid='12'>Около 111 000 костюма и маски се изискват всеки месец и правителството планира да ги разпространи сред здравните работници, служителите на реда, граничните служители.</s>
<s sentid='13'>Община София увеличава дезинфекциите до четири пъти дневно в обществени институции, както и в градския транспорт.</s>
<s sentid='14'>Персоналът във всички болници се проверява за болестта.Българската биотехнологична компания „Микар21“, която е разработвала обща ваксина срещу коронавирус през последните четири години, обявява, че ще започне клинични тестове за ваксина срещу SARS-CoV-2 в средата на 2020 г. въз основа на това изследване.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>На 13 март в България, след 16 потвърдени случая за един ден, Народното събрание гласува единодушно (201 души „за“, 0 „против“, 0 „въздържали се“) и обявява извънредно положение за цялата страна в период до 13 април, което по-късно е удължено до 13 май.</s>
<s sentid='17'>Училища, молове, барове, дискотеки, търговски центрове, кина, ресторанти, фитнес зали се затварят.</s>
<s sentid='18'>Други търговски обекти и бизнеси, без да е обявена забрана, също затварят или преминават на намалено работно време, поради спад в потреблението.</s>
<s sentid='19'>Освен това всички пристигащи от Италия, Испания, Иран, Южна Корея и Китай са поставени под задължителна 14-дневна карантина.</s>
<s sentid='20'>На 16 април са преустановени полетите от Великобритания.</s>
<s sentid='22'>На 17 март, след препоръка на оперативния щаб за борба с разпространението на коронавируса и със заповед от министъра на здравеопазването, град Банско е поставен под пълна карантина за срок от 14 дни.</s>
<s sentid='25'>След гласуване на Народното събрание на 20 март от 00:00 на същия ден влиза в сила забрана за посещаване на паркове, детски площадки и спортни съоръжения на открито и закрито.</s>
<s sentid='26'>Забранява се излизането от областните центрове в страната без уважителна причина, свързана с работа, здравни причини или регистрация по постоянен или настоящ адрес.</s>
<s sentid='27'>Във Варна е забранен достъпа до плажа.</s>
<s sentid='28'>От 17 април са въведени по-строги ограничения за влизане и напускане на София.</s>
<s sentid='29'>От 12 до 26 април 2020 г., със заповед на министъра на здравеопазването, е въведено задължително носене на обществени места на предпазна маска за лице или друго средство, покриващо носа и устата (кърпа, шал и др.).</s>
<s sentid='31'>От 00.00 ч на 15 април 2020 г. е обявено, че се въвеждат частично ограничителни мерки на територията на столичните квартали „Факултета“ и „Филиповци“, съобщи кметът на София Йорданка Фандъкова, в нарочен брифинг.</s>
<s sentid='32'>Като основна причина е обявен регистрирания ръст на случаите на заразени с COVID-19 и установени огнища на зараза с голям брой контактни лица.</s>
<s sentid='33'>Заповедта за ограничителните мерки се издава от директора на Столичната здравна инспекция Пенчев по предложение на софийския оперативен щаб.</s>
<s sentid='34'>Ограниченията са за всички с изключение на тези които отиват на работа с представяне на служебна бележка от работодател и нужда от медицинска помощ.</s>
<s sentid='35'>Ограничава се и движението на територията на двата квартала, с изключение на излизания за посещение при личен лекар и за закупуване на храна и лекарства.</s>
<s sentid='36'>Забраняват се и семейните тържества със събиране на близки.</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>На Разпети петък (17 април 2020 г.), със заповед на Министърът на здравеопазването Кирил Ананиев, се забранява влизането в и излизането от столицата София.</s>
<s sentid='39'>Това е обявено на извънреден брифинг в Министерския съвет в 23 часа на 16 април.</s>
<s sentid='40'>Решението е въведено по предложение на ръководителя на Националния оперативен щаб срещу коронавируса ген.</s>
<s sentid='41'>Венцислав Мутафчийски и е като основна мярка срещу големият брой хора които напускат София по време на Великденските празници.</s>
<s sentid='42'>Блокадата не важи за лекотоварни и товарни МПС, които прекарват медикаменти и храни, МПС със специално предназначение и др.</s>
<s sentid='50'>Карта и статистика за Коронавирус COVID-19 в България</s>
<s sentid='51'>Хронологични данни и карта на разпространение на коронавируса в България</s>
<s sentid='52'>Карта на коронавирус COVID-19 в България и целия свят</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_28' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията (от гръцки: παν, pan – „всички“ и δήμος, demos – „хора“) е проява на инфекциозно заболяване, което се разпространява сред населението на определен обширен географски регион, континент или по целия свят, като се заразяват много хора.</s>
<s sentid='2'>Практически пандемията е вид всеобхватна епидемия, характеризираща се с появата на нов вирус или инфекциозен носител, срещу който човешката популация няма имунитет.</s>
<s sentid='3'>Обикновено процентът на смъртност при пандемичните вълни е особено висок.</s>
<s sentid='4'>Подобен взрив на инфекциозно заболяване сред животните се нарича панзоотия.</s>
<s sentid='5'>В миналото пандемични вълни от чума, вариола, морбили, туберкулоза, малария, коремен тиф, проказа, жълта треска и грип са обезлюдявали големи райони и дори отслабвали силите на велики държави.</s>
<s sentid='6'>Заболявания като инсулт, инфаркт на миокарда, рак, затлъстяване, макар широко разпространени сред човечеството и причина за милиони жертви, не могат да бъдат характеризирани като пандемия.</s>
<s sentid='7'>Причината за това, е че липсва инфекциозен възбудител.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>– от тиф умира 1/4 от атинската армия и 1/4 от населението в течение на 4 години.</s>
<s sentid='12'>Високата смъртност на болестта предотвратява нейното широко разпространение, тъй като убива заразените по-бързо, отколкото те могат да пренесат заболяването.</s>
<s sentid='13'>Точната причината за тази епидемия не е известна до 2006 г., когато анализ на зъби, намерени при разкопки на могили под Атинския акропол, показват наличие на бактерии на тифа.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>Юстинианова чума (541 – 700) – пренесена във Византия от Египет.</s>
<s sentid='16'>Черната смърт – пандемия от бубонна чума, пренесена от Източен Китай.</s>
<s sentid='17'>Разгаря се в средата на 14 век (1347 – 1351 г.).</s>
<s sentid='18'>Умира 1/3 от населението на Европа по това време (около 34 млн. души).</s>
<s sentid='20'>Първа холерна пандемия (1816 – 1826).</s>
<s sentid='21'>В миналото заболяването е ограничено само в рамките на Индустан.</s>
<s sentid='22'>Пандемията започва от Бенгалия и до 1820 г. се разпространява из цяла Индия.</s>
<s sentid='24'>Заболяването се разпространява в Китай, Индонезия (само на остров Ява загиват около 100 хил. души) и до крайбрежието на Каспийско море.</s>
<s sentid='26'>Други 23 милиона индийци умират от холера в периода 1865 – 1917 г.</s>
<s sentid='27'>За същия период в Русия умират около 2 милиона.</s>
<s sentid='28'>Втора холерна пандемия (1829 – 1851).</s>
<s sentid='29'>Холерата напуска пределите на Русия в посока Европа и Америка.</s>
<s sentid='30'>Така достига до Унгария (около 100 хил. умрели) и Германия през 1831 г., в Лондон през 1832 г.</s>
<s sentid='31'>(повече от 55 хил. души умират във Великобритания), Франция, Канада и САЩ са поразени в същата година, а тихоокеанското крайбрежие на Северна Америка през 1834 г.</s>
<s sentid='32'>Смята се, че около 150 хиляди американци умират от холера в периода 1832 – 1849 г.</s>
<s sentid='33'>Трета холерна пандемия (1852 – 1860).</s>
<s sentid='34'>Поразява основно населението в Русия с около милион жертви.</s>
<s sentid='35'>През 1852 г. холерата възниква в Индонезия, а по късно и в Китай, през 1854 г. поразява Япония, Филипините през 1858 г. и Корея през 1859 г.</s>
<s sentid='36'>През 1859 г. огнище в Бенгалия е причина за разпространение към Иран, Ирак, Арабия и Русия.</s>
<s sentid='37'>Четвърта холерна пандемия (1863 – 1875).</s>
<s sentid='38'>Разпространява се основно в Европа и Африка.</s>
<s sentid='39'>Около 30 до 90 хиляди богомолци в Мека загиват от холера.</s>
<s sentid='40'>През 1866 г. около 90 хиляди души загиват в Русия.</s>
<s sentid='41'>През 1866 г. възниква огнище и в Северна Америка.</s>
<s sentid='42'>Загиват около 50 хиляди американци.Пета холерна пандемия (1881 – 1896).</s>
<s sentid='43'>В периода 1883 – 1887 г. епидемията поразява 250 хиляди европейци и 50 хиляди американци.</s>
<s sentid='44'>При тази пандемия са поразени 267 890 руснаци (1892), 120 000 испанци, 90 000 японци и 60 000 иранци.</s>
<s sentid='46'>Загиват 8606 жители на града.Шеста холерна пандемия (1899 – 1923).</s>
<s sentid='47'>Тази пандемия има сравнително малък летален ефект в Европа, предвид развитото здравеопазване.</s>
<s sentid='48'>Русия обаче отново е поразена – около половин милион души умират от холера през първата четвъртина на 20 век.</s>
<s sentid='49'>Шестата пандемия поразява около 800 хиляди индийци, през 1902 – 1904 г. поразява около 200 хиляди филипинци.</s>
<s sentid='50'>В Мека са регистрирани 27 епидемични вълни на холера от началото на века до 1930 г. като повече от 20 хиляди богомолци загиват по време на хадж през 1907 – 1908 г.</s>
<s sentid='51'>Седма холерна пандемия (1962 – 1966).</s>
<s sentid='52'>Започва от Индонезия и се причинява от щама Ел Тор.</s>
<s sentid='54'>Древногръцкият лекар Хипократ, известен като „бащата на медицината“ описва за пръв път инфлуенцата през 412 пр.н.е.</s>
<s sentid='55'>Първата известна пандемия от инфлуенца е тази от 1580 г. като след това вълни на заболяването са описвани в периоди от 10 до 30 години.</s>
<s sentid='56'>В периода 1889 – 1890 г. се развива пандемия, която започва през май 1889 г. от Бухара, Узбекистан.</s>
<s sentid='57'>През октомври достига Томск и района на Кавказ.</s>
<s sentid='58'>Бавно и сигурно заболяването се разпространява и на запад като през декември същата година достига до Северна Америка.</s>
<s sentid='60'>Пандемията е причинена от щам H2N8 на вируса на грипа, характерен с високо ниво на възприемчивост и смъртност.</s>
<s sentid='61'>Около един милион души загиват от тази пандемична вълна на грипа.</s>
<s sentid='62'>Испанският грип е друга пандемия причинена от грипния вирус преминала през 1918 – 1919 г.</s>
<s sentid='63'>За пръв път заболяването е регистрирано през март 1918 г.</s>
<s sentid='64'>През октомври 1918 г. заболяването се превръща в пандемия обхванала целия свят.</s>
<s sentid='65'>Заболява около една трета от населението (около половин милиард души).</s>
<s sentid='66'>Вирусът бил изключително вирулентен и за около 18 месеца се превръща в убиец на около 50 милиона души.</s>
<s sentid='67'>Според някои изследователи жертвите му са двойно повече.</s>
<s sentid='68'>Около 17 милиона души умират в Индия, 675 000 в САЩ и 200 000 във Великобритания.</s>
<s sentid='69'>Наскоро вирусът е изолиран и съхранен, чрез замразяване.</s>
<s sentid='70'>Щамът H1N1 е сравнително малък, но твърде сходен по структура с този причинил испанския грип.</s>
<s sentid='71'>Азиатски грип (щам H2N2) е пандемия от 1957 – 1958 г.</s>
<s sentid='72'>Вирусът е причина за около 70 000 умрели в САЩ.</s>
<s sentid='73'>За пръв път е открит в Китай през февруари 1957 г., а в САЩ се появява през юни 1957 г.</s>
<s sentid='74'>Жертвите на пандемията в световен мащаб са около 3 милиона души.</s>
<s sentid='76'>Щамът H3N2 е причина за 34 000 умрели в САЩ.</s>
<s sentid='77'>За пръв път е изолиран в Хонг Конг в началото на 1968 г., а в щатите се появява в края на същата година.</s>
<s sentid='78'>Пандемията от грипния щам е причина за смъртта на около един милион души по цял свят.</s>
<s sentid='79'>Вирусът на инфлуенца A (H3N2) продължава и днес да циркулира сред населението.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_24' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%96%D0%B8%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B5_%D0%BC%D1%8A%D1%80%D1%82%D0%B2%D0%B8_(%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>„Живите мъртви“ (на английски: The Walking Dead) е американски драматичен сериал, разработен за телевизията от Франк Дарабонт и базиран на едноименния комикс на Робърт Къркман, Тони Мур и Чарли Адлърд.</s>
<s sentid='2'>Излъчването му започва по AMC на 31 октомври 2010 г. с 90-минутен (с рекламите) премиерен епизод.</s>
<s sentid='3'>Премиерният епизод на пети сезон подобрява рекорда за най-гледано шоу по кабелната телевизия в САЩ.На 6 октомври 2019 г. сериалът е подновен за единадесети сезон от 16 епизода.</s>
<s sentid='5'>Разказва се за апокалипсис, след който оцелелите са малко.</s>
<s sentid='6'>Животът се променя драстично след като те осъзнават реалната опасност, която ги заобикаля.</s>
<s sentid='7'>След изминалите години, в които се борят за живота си, те разбират, че бродещите не са толкова голяма опасност колкото оцелелите хора, търсещи безопасно местообитание.</s>
<s sentid='16'>Норман Рийдъс – Дарил Диксън</s>
<s sentid='17'>Мелиса Макбрайд – Керъл Пелетир</s>
<s sentid='18'>Майкъл Рукър – Мърл Диксън</s>
<s sentid='19'>Скот Уилсън – Хършъл Грийн</s>
<s sentid='26'>Лорънс Гилиърд младши – Боб Стуки</s>
<s sentid='27'>Алана Мастърсън – Тара Чамблър</s>
<s sentid='29'>Крисчън Сератос – Росита Еспиноса</s>
<s sentid='30'>Джош Макдърмит – Юджийн Портър</s>
<s sentid='32'>Сет Гилиъм – Отец Гейбриъл Стоукс</s>
<s sentid='34'>Това Фелдшъх – Диана Монро</s>
<s sentid='35'>Остин Никълс – Спенсър Монро</s>
<s sentid='36'>Александра Брекенридж – Джеси Андерсън</s>
<s sentid='57'>В България сериалът започва излъчване на 1 ноември 2010 г. по Fox Crime, всеки понеделник от 22:00.</s>
<s sentid='58'>Първи сезон завършва на 6 декември.</s>
<s sentid='59'>На 17 октомври 2011 г. започва втори сезон, всеки понеделник от 22:00, а на 28 ноември е излъчен седми епизод, след което последва пауза.</s>
<s sentid='60'>Втората част епизоди започва на 13 февруари 2012 г. и сезонът приключва на 19 март.</s>
<s sentid='62'>На 4 ноември по погрешка е излъчен премиерно четвърти епизод вместо повторението на трети, с което е изпреварена американската премиера.</s>
<s sentid='63'>Втората част епизоди започва на 11 февруари 2013 г. и сезонът завършва на 1 април.</s>
<s sentid='64'>На 15 октомври започва четвърти сезон, всеки вторник от 23:05.</s>
<s sentid='65'>Втората му половина започва на 11 февруари 2014 г. от 23:40, а последният епизод е излъчен на 1 април.</s>
<s sentid='66'>На 13 октмоври започва пети сезон, всеки понеделник от 23:50.</s>
<s sentid='67'>Втората му половина започва на 9 февруари 2015 от 23:45, а последният епизод е излъчен на 30 март.</s>
<s sentid='68'>На 12 октомври започва шести сезон, всеки понеделник от 23:00.</s>
<s sentid='70'>На 22 февруари е излъчена първата половина на десети епизод от шести сезон без дублаж, а за да бъде запълнено времето, е пуснат осми епизод от трети сезон на „Модерно семейство“.</s>
<s sentid='71'>Целият епизод е излъчен с дублаж на 23 февруари от 23:00.</s>
<s sentid='72'>Сезонът завършва на 4 април.</s>
<s sentid='73'>На 24 октомври започва седми сезон, всеки понеделник от 23:00.</s>
<s sentid='74'>Втората му половина започва на 13 февруари 2017 г., а последният епизод е излъчен на 3 април.</s>
<s sentid='75'>На 23 октомври започва осми сезон, всеки понеделник от 23:00.</s>
<s sentid='76'>Втората му половина започва на 26 февруари 2018 г., а последният епизод е излъчен на 1 април.</s>
<s sentid='78'>Последните няколко епизода от сезона не са озвучени и вместо това са излъчени със субтитри заради пандемията от COVID-19.</s>
<s sentid='79'>Дублажът е на студио Доли.</s>
<s sentid='80'>Ролите се озвучават от артистите Лидия Вълкова, Адриана Андреева до осми епизод на шести сезон, Росица Александрова от девети епизод на шести сезон, Димитър Кръстев, Иван Петков от първи до четвърти сезон, Росен Русев от пети и Стоян Цветков, който отсъства в тринайсети и четиринайсети епизод от девети сезон.</s>
<s sentid='84'>„Живите мъртви“ в  Internet Movie Database</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_47' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D1%82%D0%BB%D1%8A%D1%81%D1%82%D1%8F%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B5' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Затлъстяването е болестно състояние, при което индексът на телесната маса е 30 или по-висок.</s>
<s sentid='2'>Затлъстяването е резултат от нарушено равновесие между енергийния внос чрез храната и енергоразхода на индивида.</s>
<s sentid='3'>Честа причина за това състояние е свръххраненето, т.е. прием на повече от необходимата за основната обмяна и за двигателната активност енергия.</s>
<s sentid='4'>Затлъстяването е медицинско състояние, при което телесната мазнина е натрупана до такава степен, че би могла да има зловреден ефект върху здравето.</s>
<s sentid='6'>Индекс на телесната маса (ИТМ), а посредством него и съотношението талия/ханш може да се оценят и сърдечно-съдовите рискови фактори.</s>
<s sentid='7'>ИТМ е близко свързан и показател за процентното съдържание на телесни мазнини, както и за общото им количество.Затлъстяването увеличава вероятността от различни болести, по-специално сърдечни болести, диабет тип 2, обструктивна сънна апнея, някои видове рак, остеоартрит и астма.</s>
<s sentid='8'>Причината за затлъстяването най-често е комбинация от прекомерен прием на енергия от храната, липса на физическа активност и генетична предразположеност, макар че някои случаи са причинени предимно от гени, ендокринни заболявания, лекарства или психиатрично заболяване.</s>
<s sentid='9'>Доказателствата, подкрепящи мнението, че някои хора страдащи от затлъстяване ядат малко и въпреки това качват килограми поради бавен метаболизъм, са ограничени.</s>
<s sentid='10'>В общия случай хората, страдащи от затлъстяване изразходват повече енергия от слабите хора, защото им е необходима повече енергия за поддържане на увеличената телесна маса.Спазването на диета и физическите упражнения са основните начини за лечение на затлъстяването.</s>
<s sentid='11'>Качеството на хранителния режим може да се подобри чрез намаляване на консумацията на храни с високо количество енергия като например храните с високо съдържание на мазнини и захари и чрез увеличаване на приема на диетични фибри.</s>
<s sentid='12'>Могат да се приемат лекарства против затлъстяване, за да се намали апетита или да се блокира абсорбирането на мазнини, в комбинация с подходяща диета.</s>
<s sentid='14'>Затлъстяването се заклеймява сред голяма част от модерното общество (особено в Западния свят), макар че по време на други исторически времена често се е приемало за символ на благосъстояние и плодородие, което все още е така в някои части от света.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>Затлъстяването е медицинско състояние, при което се натрупва излишна телесна мазнина до степен, до която това може да окаже неблагоприятен ефект върху здравето.</s>
<s sentid='17'>То се определя от индекса на телесна маса (ИТМ) и допълнително се изследва по отношение на разпределението на мазнините в съотношението талия/ханш и общите сърдечносъдови рискови фактори.</s>
<s sentid='18'>ИТМ е тясно свързан както с процента телесни мазнини, така и с общите телесни мазнини.</s>
<s sentid='19'>При децата здравословното тегло варира според възрастта и пола.</s>
<s sentid='20'>Затлъстяването при децата и юношите не се определя като абсолютна цифра, а спрямо исторически нормална група, при която затлъстяването се определя като ИТМ, който е по-висок от 95-ия персентил.</s>
<s sentid='21'>Референтните данни, на които се основават тези персентили, са от 1963 до 1994 г. и следователно не са засегнати от скорошни увеличения в теглото.</s>
<s sentid='22'>Световната здравна организация (СЗО) през 1997 г. дава (публикувани през 2000 г.) следните норми за ИТМ посочени вдясноНякои организации са направили известни изменения в дефинициите на СЗО.</s>
<s sentid='23'>Литературата в хирургията разделя затлъстяването „клас III“ на още три категории, чиито точни стойности все още се оспорват.</s>
<s sentid='24'>Всеки ИТМ ≥ 35 или 40 е „тежко затлъстяване“</s>
<s sentid='25'>ИТМ ≥ 35 или 40 – 44,9 или 49,9 означава „болестно затлъстяване“</s>
<s sentid='26'>ИТМ ≥ 45 или 50 означава „супер затлъстяване“При някои нации, особено сред монголоидната раса, има определени други по-ниски стойности на ИТМ.</s>
<s sentid='27'>В Япония за затлъстяване се говори при ИТМ над 25, а в Китай – над 28.ИТМ се изчислява като се раздели теглото на човек на неговата височина на квадрат, като обикновено се изразява в метрични или в характерните за САЩ мерни единици:</s>
<s sentid='28'>Метрични единици: ИТМ = килограми / метри^2</s>
<s sentid='29'>Характерните за САЩ и имперски мерни единици: ИТМ = lb*703 / in^2където lb е теглото на човека във фунтове, а in е височината му в инчове.</s>
</p>
<p>
<s sentid='32'>Излишното телесно тегло е свързано с различни заболявания, по-специално сърдечно-съдови заболявания, захарен диабет тип 2, обструктивна сънна апнея, някои видове рак, остеоартрит и астма.</s>
<s sentid='33'>В резултат от това е доказано, че затлъстяването намалява продължителността на живота.</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>Затлъстяването е една от водещите предотвратими причини за смърт в световен мащаб.</s>
<s sentid='36'>Някои сериозни американски и европейски проучвания показват, че рискът от смърт е по-нисък при ИТМ между 20 – 25 кг/м2 при непушачите и между 24 – 27 кг/м2 при настоящи пушачи, като рискът се увеличава при промени и в двете посоки.</s>
<s sentid='37'>ИТМ над 32 се свързва с двойна смъртност сред жените в период от 16 години.</s>
<s sentid='38'>В Съединените американски щати е изчислено, че затлъстяването причинява допълнителни 111 909 до 365 000 смъртни случая на година, докато в Европа с наднорменото тегло се свързват 1 милион (7,7%) смъртни случая.</s>
<s sentid='39'>Затлъстяването намалява продължителността на живота средно с шест до седем години: ИТМ от 30 – 35 намалява продължителността на живота с две до четири години, докато тежкото затлъстяване (ИТМ > 40) намалява продължителността на живота с 10 години.</s>
<s sentid='41'>Затлъстяването увеличава риска от много физически и психични заболявания.</s>
<s sentid='42'>Тези съпътстващи заболявания най-често се проявяват в метаболитен синдром, комбинация от болестни състояния, която включва захарен диабет тип 2, високо кръвно налягане, високо ниво на холестерол в кръвта и високи нива на триглицеридите.Според последните изследвания, проведени в университета „Джонс Хопкинс“, от голямо значение са и годините с болестно затлъстяване.</s>
<s sentid='43'>Рискът от развиване на сърдечно заболяване расте правопропорционално на годините, прекарани с нездравословно наднормено тегло.</s>
<s sentid='44'>Така хората, които дълги години живеят с този проблем, е по вероятно при изследване да покажат високи стойности на биохимичния маркер тропонин.</s>
<s sentid='45'>Тропонинът е белтък (протеин), които се съдържа единствено в сърцето.</s>
<s sentid='46'>При увреждане на сърдечния мускул неговите нива се повишават.</s>
<s sentid='47'>Той е и един от показателите за прекаран инфаркт.Усложненията са или пряко причинени от затлъстяване или косвено свързани чрез механизми, които споделят една обща причина като лоша диета или заседнал начин на живот.</s>
<s sentid='48'>Силата на връзката между затлъстяването и специфичните условия варира.</s>
<s sentid='49'>Една от най-силните е връзката с диабет тип 2.</s>
<s sentid='51'>Покачването на телесните мазнини променя реакцията на тялото към инсулина, което потенциално води до инсулинова резистентност.</s>
<s sentid='52'>Освен това, увеличаването на мазнините причинява проинфламаторно състояние, и протромботично състояние.</s>
</p>
<p>
<s sentid='54'>Въпреки че негативните последици на затлъстяването върху здравето на населението като цяло са напълно подкрепени от наличните доказателства, здравните резултати в някои подгрупи изглежда се подобряват с повишаване на ИТМ – феномен, известен като парадокс на оцеляването при затлъстяване.</s>
<s sentid='56'>Това се дължи на факта, че хората често отслабват, когато здравето им постепенно се влошава.</s>
<s sentid='57'>Подобни констатации са направени при други видове сърдечни заболявания.</s>
<s sentid='58'>Хора със затлъстяване клас I и сърдечни заболявания нямат по-големи степени на бъдещи проблеми със сърцето, отколкото хора с нормално тегло, които също имат сърдечносъдови заболявания.</s>
<s sentid='59'>При хора с по-високи степени на затлъстяване обаче се увеличава рискът от бъдещи случаи.</s>
<s sentid='60'>Дори след коронарен байпас не се наблюдава повишаване на смъртността при наднорменото тегло и затлъстяването.</s>
<s sentid='61'>Едно проучване установи, че повишеното оцеляване може да бъде обяснено с по-агресивното лечение на хората със затлъстяване след сърдечно събитие.</s>
<s sentid='62'>Друго откри, че ако се вземе предвид хронична обструктивна белодробна болест (ХОББ) при тези с ПАБ ползата от затлъстяването вече не съществува.</s>
</p>
<p>
<s sentid='64'>Смята се, че на индивидуално ниво комбинацията от прекомерен прием на енергия от храната и липсата на физическа активност обяснява повечето случаи на затлъстяване.</s>
<s sentid='65'>Отделни случаи се дължат преди всичко на генетични, медицински причини или на психиатрични заболявания.</s>
<s sentid='68'>Макар да има съществени доказателства в подкрепа на тезата за влиянието на тези механизми върху нарасналото разпространение на затлъстяването, те все още са неубедителни и авторите заявяват, че те вероятно имат по-слабо влияние от факторите, описани в предишния параграф.</s>
</p>
<p>
<s sentid='70'>Приемът на хранителна енергия на глава от населението ясно варира между различните региони и държави.</s>
<s sentid='71'>Той също така се е променил значително в течение на времето.</s>
<s sentid='72'>От началото на 80-те години до последните години на XX век средното количество налични калории на човек на ден (количеството на закупената храна) е нараснало във всички краища на света, с изключение на Източна Европа.</s>
<s sentid='73'>Съединените щати са разполагали с най-много калории – 3654 на човек през 1996 г.</s>
<s sentid='74'>Те са се увеличили още през 2003 г. до 3754.</s>
<s sentid='75'>В края на XX век европейците са разполагали с 3394 калории на човек, в развиващите се райони на Азия – с 2648 калории на човек, а в Субсахарска Африка са се падали по 2176 калории на човек.</s>
<s sentid='76'>Доказано е, че общото енергийно потребление е свързано със затлъстяването.Широкодостъпните хранителни указания не са допринесли много за решаване на проблемите на преяждането и лошия избор на храни.</s>
<s sentid='77'>От 1971 до 2000 г. степента на затлъстяване в Съединените щати е нараснала от 14,5% на 30,9%.</s>
<s sentid='78'>През същия период е отбелязан ръст на средното количество на потребената енергия, доставена чрез храната.</s>
<s sentid='79'>Средният ръст при жените е бил 335 калории на ден (1542 калории през 1971 г. и 1877 калории през 2004 г.), докато при мъжете средният ръст е бил 168 калории на ден (2450 калории през 1971 г. и 2618 калории през 2004 г.).</s>
<s sentid='80'>По-голямата част от тази допълнителна енергия от храната е дошла от нарастване на консумацията на въглехидрати за сметка на консумацията на мазнини.</s>
<s sentid='81'>Основните източници на тези допълнителни въглехидрати са подсладени напитки, които сега осигуряват близо 25% от дневната енергия от храната на младите в Америка, и картофения чипс.</s>
<s sentid='82'>Смята се, че консумацията на подсладени напитки допринася за нарастване нивата на затлъстяване.С нарастване на зависимостта на обществата от висококалоричните храни, големите порции и бързото хранене, връзката между консумацията на храни в заведенията за бързо хранене и затлъстяването буди все повече притеснения.</s>
<s sentid='83'>Между 1977 и 1995 г. консумацията на храни в заведенията за бързо хранене в Съединените щати се е утроила, а приемът на енергия от храната от тези храни се е увеличил четири пъти.Селскостопанската политика и техниката в Съединените щати и Европа са довели до по-ниски цени на храните.</s>
<s sentid='84'>В Съединените щати субсидирането на производството на царевица, соя, жито и ориз чрез Американския закон за земеделието е направило основните източници на полуфабрикати евтини в сравнение с плодовете и зеленчуците.Хората, страдащи от затлъстяване, упорито декларират по-ниска от реалната си консумация на храна в сравнение с хората с нормално тегло.</s>
<s sentid='85'>Това се подкрепя както от изследвания на хора, провеждани в калориметрична камера, така и чрез преки наблюдения.</s>
<s sentid='87'>Заседналият начин на живот играе значителна роля при затлъстяването.</s>
<s sentid='88'>В световен мащаб има значително преминаване към физически по-лека работа, и в момента не по-малко 60% от световното население не се натоварва достатъчно физически.</s>
<s sentid='89'>Това се дължи преди всичко на нарасналата употреба на механизирани транспортни средства и преобладаването на трудоспестяващи технологии в дома.</s>
<s sentid='90'>При децата изглежда има спад в нивата на физическа активност в резултат на по-малко ходене и физическо възпитание.</s>
<s sentid='91'>Световните тенденции по отношение на физическата активност в свободното време са по-слабо изразени.</s>
<s sentid='93'>Според едно проучване, 63 от 73 изследвани случая (86%) показват нарастване на нивата на затлъстяване сред децата, изложени на повишено влияние на медиите като нивата нарастват пропорционално на времето, прекарано в гледане на телевизия.</s>
</p>
<p>
<s sentid='95'>Както много други медицински състояния, затлъстяването е резултат от взаимодействието между генетични фактори и фактори на околната среда.</s>
<s sentid='96'>Полиморфизмът в различни гени контролиращи апетита и метаболизма предразполага към затлъстяване, когато е налице достатъчно енергия от храната.</s>
<s sentid='97'>Към 2006 г. повече от 41 от тези състояния са свързани с развитието на затлъстяването, когато е налице благоприятна среда.</s>
<s sentid='98'>Установено е, че хората с две копия на FTO ген (мастна маса и ген, свързан със затлъстяването, тежат с 3 – 4 кг повече и имат 1,67 пъти по-висок риск от затлъстяване в сравнение с тези, които не притежават рисковия алел.</s>
<s sentid='99'>Процентът на затлъстяване, който е свързан с генетични фактори, в зависимост от изследваното население варира от 6 до 85%.Затлъстяването е основен белег на няколко синдрома като синдром на Прадер-Вили, синдром на Барде-Бидъл, синдром на Коен и MOMO синдром.</s>
<s sentid='100'>(Терминът „несиндромно затлъстяване“ понякога се използва, за да се изключат тези условия.)</s>
<s sentid='102'>Способността им да се възползват от редките периоди на изобилие като съхраняват енергия под формата на мазнини е полезна във времената на непостоянна наличност на храна и хората с по-големи мастни резерви имат по-голям шанс да оцелеят по време на масов глад.</s>
<s sentid='103'>Тази тенденция за натрупване на мазнини обаче става неадекватна в общества с постоянно снабдяване с храна.</s>
<s sentid='104'>Тази теория е подложена на различни критики и са предложени и други теории на основата на еволюцията като хипотезата за генетичния дрейф и хипотезата за пестеливия фенотип.</s>
</p>
<p>
<s sentid='106'>Определени физически и психически заболявания и лекарствени вещества, използвани за лечението им могат да увеличат риска от затлъстяване.</s>
<s sentid='107'>Заболяванията, които повишават риска от затлъстяване, включват няколко редки генетични синдрома (изброени по-горе), както и някои вродени или придобити състояния: хипотиреоидизъм, синдром на Кушинг, недостиг на растежен хормон, и хранителните разстройства склонност към преяждане и синдром на нощното хранене.</s>
<s sentid='108'>Въпреки това, затлъстяването не се разглежда като психично разстройство и поради това не е в списъка DSM-IVR като психично заболяване.Рискът от наднормено тегло и затлъстяване е по-висок при пациенти с психични разстройства, отколкото при лица без психични разстройства.Някои медикаменти могат да причинят наддаване на тегло или промени в телесната конструкция.</s>
<s sentid='109'>Tе включват инсулин, сулфанилурейни лекарства, тиазолидиндиони, атипични антипсихотици, антидепресанти, стероиди, някои антиконвулсивни (фенитоин и валпроат), пизотифен и някои форми на хормонална контрацепция.</s>
</p>
<p>
<s sentid='111'>Макар че генетичните влияния са важни за разбирането на затлъстяването, те не могат да обяснят настоящото му драматично нарастване, наблюдаващо се в рамките на определени страни или в световен мащаб.</s>
<s sentid='112'>Въпреки че се приема, че поемането на повече енергия, отколкото е енергийният разход, води до затлъстяване на индивидуална основа, причината за варирането между тези два фактора е много дискутирана в обществен мащаб.</s>
<s sentid='113'>Има редица теории за причината, но повечето смятат, че става дума за комбинация от различни фактори.</s>
<s sentid='114'>Съотношението между социална класа и ИТМ варира глобално.</s>
<s sentid='115'>Преглед от 1989 г. установява, че в развитите страни жените с по-висока социална класа са в по-малка степен склонни към затлъстяване.</s>
<s sentid='116'>Не се наблюдават значителни разлики между мъжете от различни социални класи.</s>
<s sentid='117'>В развиващия се свят жените, мъжете и децата от високите социални класи показват по-голям дял на затлъстяване.</s>
<s sentid='118'>Актуализация на този преглед, извършена през 2007 г. установява същите взаимовръзки, но те са по-слабо изразени.</s>
<s sentid='119'>Счита се, че намаляването на силата на корелация се дължи на ефектите от глобализацията.</s>
<s sentid='120'>В развитите страни нивата на възрастните със затлъстяване и процентът на подрастващи с наднормено тегло, са свързани с неравенство на дохода.</s>
<s sentid='121'>Подобна връзка се наблюдава сред щатите в САЩ – повече възрастни, дори и от по-високи социални класи, са с наднормено тегло в по-неравностойните щати.Предлагат се много обяснения за връзките между ИТМ и социална класа.</s>
<s sentid='122'>Смята се, че в развитите страни богатите могат да си позволят по-питателна храна, подложени са на по-голям социален натиск да останат стройни и имат повече възможности и едновременно с това по-големи очаквания по отношение на физическата пригодност.</s>
<s sentid='123'>За развиващите се страни се смята, че за наблюдаваните модели допринася възможността да си позволиш храна, голям разход на енергия чрез физически труд и културните особености, почитащи по-големия размер на тялото.</s>
<s sentid='124'>Отношението към телесната маса, демонстрирано от близките хора, също може да играе роля за затлъстяването.</s>
<s sentid='125'>Открита е връзка между промените на ИТМ в течение на времето при приятели, братя и сестри и съпрузи.</s>
<s sentid='126'>Стресът и ниският социален статус вероятно повишават риска от затлъстяване.Пушенето оказва значителен ефект върху теглото на индивида.</s>
<s sentid='127'>Отказалите се от пушенето наддават с 4,4 кг (9,7 lb) за мъжете и 5 кг (11 lb) за жените над 10 години.</s>
<s sentid='128'>Въпреки това, промяната на разпространението на тютюнопушенето има малък ефект върху общите нива на затлъстяване.В САЩ с риска от затлъстяване се свързва броят на децата, които човек има.</s>
<s sentid='129'>Рискът при жените нараства със 7% на дете, докато при мъжете е 4% на дете.</s>
<s sentid='130'>Това може да се обясни отчасти с факта, че грижата за зависимите от тях деца намалява физическата активност на родителите от западния свят.В развиващия се свят урбанизацията играе роля в увеличаването на дела на затлъстяването.</s>
<s sentid='131'>В Китай общият дял на затлъстяване е под 5%, но в някои градове процентът на затлъстелите е повече от 20%.Смята се, че недохранването в детските години играе роля за нарастващата степен на затлъстяване в развиващия се свят.</s>
<s sentid='132'>Ендокринните промени, които се извършват по време на периоди на недохранване, могат да предизвикат натрупването на мазнини тогава, когато на разположение е повече храна.В съответствие с данните на когнитивната епидемиология, много изследвания потвърждават, че затлъстяването се свързва с познавателни дефицити.</s>
<s sentid='133'>До момента не е ясно дали затлъстяването е причина за познавателни дефицити или обратно.</s>
<s sentid='135'>Изследването на въздействието на инфекциозни агенти върху метаболизма все още е в ранен етап.</s>
<s sentid='136'>Доказано е, че чревната микрофлора при слабите и затлъстелите хора е различна.</s>
<s sentid='137'>Има данни, че чревната микрофлора при затлъстели и слаби индивиди може да повлияе на метаболитния потенциал.</s>
<s sentid='138'>Смята се, че тази вероятна промяна на метаболитния потенциал допринася за повишена способност за усвояване на енергия, водеща до затлъстяване.</s>
<s sentid='139'>Все още предстои да бъде установено дали тези разлики са пряка причина или резултат от затлъстяването.Открита е взаимовръзка между вирусите и затлъстяването при хората и няколко различни вида животни.</s>
<s sentid='140'>Степента, в която тези зависимости вероятно са повлияли за увеличаване на затлъстяването все още предстои да бъде определена.</s>
</p>
<p>
<s sentid='142'>Флайър обобщава многото възможни патофизиологични механизми, участващи в развитието и поддържането на затлъстяването.</s>
<s sentid='143'>Тази област на научните изследвания е била много слабо развита до откриването на лептина през 1994 г.</s>
<s sentid='144'>След това откритие са изяснени много други хормонални механизми, участващи в регулирането на апетита и поемането на храна, моделите на складиране на мастна тъкан и развиването на инсулинова резистентност.</s>
<s sentid='145'>След откриването на лептина са проучени грелинът, инсулинът, орексинът, PYY 3-36, холецистокининът, адипонектинът и много други.</s>
<s sentid='146'>Адипокините са медиатори, произвеждани от мастната тъкан.</s>
<s sentid='147'>Смята се, че те оказват влияние на много заболявания свързани със затлъстяване.</s>
<s sentid='148'>За лептина и грелина се счита, че са допълнителни фактори, повлияващи апетита, като грелинът, който се произвежда в стомаха въздейства върху краткосрочния контрол над апетита (напр.</s>
<s sentid='149'>да се яде, когато стомахът е празен и да се спира, когато е разтегнат.</s>
<s sentid='150'>Лептинът се произвежда от мастната тъкан, за да сигнализира за натрупването на мастни резерви в тялото и е отговорен за дългосрочния контрол на апетита (напр.</s>
<s sentid='151'>да се яде повече, когато резервите са малки и по-малко, когато резервите са по-големи).</s>
<s sentid='152'>Въпреки че контролът на лептина може да е ефективен при малка група индивиди със затлъстяване и с недостиг на лептин, повечето затлъстели индивиди се считат за резистентни спрямо него.</s>
<s sentid='153'>Смята се, че тази резистентност спрямо лептина отчасти обяснява защо контролът на лептина се оказва неефективен за потискане на апетита при повечето хора със затлъстяване.</s>
<s sentid='154'>Макар че лептинът и грелинът се произвеждат периферно, те контролират посредством въздействието си върху централната нервна система.</s>
<s sentid='155'>По-конкретно те и останалите свързани с апетита хормони влияят на хипоталамуса – участък от междинния мозък, отговарящ за регулацията на приема на храна и разхода на енергия.</s>
<s sentid='156'>Има няколко вериги в хипоталамуса, които играят роля за регулирането на апетита, от които пътят на меланокортина е най-добре изяснен.</s>
<s sentid='157'>Веригата започва в участък на хипоталамуса – аркуатно ядро, който има окончания в латералния хипоталамус (LH) и във вентромедиалния хипоталамус (VMH), съответните мозъчни центрове, отговарящи за храненето и засищането.Аркуатното ядро съдържа две отделни групи неврони.</s>
<s sentid='158'>Първата група представлява невропептид Y (NPY) и агути свързан пептид (AgRP) и има стимулиращи входове към LH и инхибиторни входове към VMH.</s>
<s sentid='159'>Втората група представлява проопиомеланокортин (POMC) и кокаин и амфетамин регулирани транскрипт (CART) и има стимулиращи входове към VMH и инхибиторни входове към LH.</s>
<s sentid='160'>Следователно, NPY/AgRP невроните стимулират храненето и потискат ситостта, а POMC/CART невроните стимулират ситостта и потискат храненето.</s>
<s sentid='161'>Двете групи неврони на аркуатното ядро отчасти се регулират от лептина.</s>
<s sentid='162'>Лептинът инхибира NPY/AgRP групата и същевременно стимулира POMC/CART групата.</s>
<s sentid='163'>Така недостатъчната сигнализация на лептина, независимо дали поради недостиг на лептин или чрез лептинова резистентност води до прехранване и може да обясни някои генетични и придобити форми на затлъстяване.</s>
</p>
<p>
<s sentid='165'>Световната здравна организация (СЗО) прогнозира, че наднорменото тегло и затлъстяването скоро може да заместят по-традиционните проблеми на общественото здраве като недохранването и инфекциозните заболявания като най-важна причина за влошено здраве.</s>
<s sentid='166'>Затлъстяването е проблем за общественото здраве и политика поради неговото разпространение, разходи и ефекти върху здравето.</s>
<s sentid='167'>Обществената грижа за здравето се опитва да разбере и коригира факторите на околната среда, които са отговорни за увеличеното разпространение на затлъстяването сред населението.</s>
<s sentid='168'>Решенията на проблема са насочени към променяне на факторите, които водят до свръхконсумация на храна на енергия и потискат физическа активност.</s>
<s sentid='169'>Усилията включват финансирани на федерално ниво програми за хранене в училищата, ограничаване на директните продажби на нездравословна храна на деца, и ограничаване на достъпа до подсладени напитки в училищата.</s>
<s sentid='170'>При изграждането на градска среда се полагат усилия за увеличаване на достъпа до паркове и разработване на пешеходни маршрути.Много държави и групи публикуваха доклади, отнасящи се до затлъстяването.</s>
<s sentid='171'>През 1998 г. бяха публикувани първите федерални насоки на САЩ, озаглавени „Клинични насоки за идентификацията, оценката и лечението на наднорменото тегло и затлъстяването при възрастни – доклад“.</s>
<s sentid='173'>Канадската работна група срещу затлъстяването публикува „Насоки за клинична практика в Канада (CPG) за лечение и превенция на затлъстяването при възрастни и деца“.</s>
<s sentid='175'>През същата година Здравната комисия към Камарата на общините публикува своето „най-изчерпателно проучване [...] предприемано някога“ за въздействието на затлъстяването върху здравеопазването и обществото в Обединеното кралство и възможните подходи към проблема.</s>
<s sentid='177'>Националният институт по здравеопазване и клинични постижения (NICE) издаде насоки относно диагностиката и лечението на затлъстяването, както и за политическите последствия за немедицински органи като местните общини.</s>
<s sentid='178'>Доклад, изготвен през 2007 г. от сър Дерек Уолнес за Kралската фондация предупреди, че освен ако не се предприемат по-нататъшни действия, затлъстяването е в състояние да парализира финансово Националната здравна служба.Разглеждат се цялостни подходи за справяне с нарастващите нива на затлъстяване.</s>
<s sentid='179'>Рамковата програма за действие срещу затлъстяването (OPA) разделя мерките на „възходящи“ политики, „централни“ политики и политики „надолу по веригата“.</s>
<s sentid='180'>„Възходящите“ политики се стремят да променят обществото, „централните“ политики се опитват да променят поведението на индивидите за предотвратяване на затлъстяването, а „низходящите“ политики се опитват да лекуват вече засегнатите хора.</s>
</p>
<p>
<s sentid='182'>Основното лечение на затлъстяването се състои в диета и физически упражнения.</s>
<s sentid='183'>Диетичната програма може да доведе до загуба на тегло за кратко време, но често поддържането на теглото е трудно и нерядко се изисква упражненията и диетата с намалено количество енергия от храната да станат постоянна част от начина на живот.</s>
<s sentid='184'>Процентът на успяващите да поддържат намаленото тегло за по-дълго време е нисък и е в рамките на 2 – 20%.</s>
<s sentid='185'>Промените в храненето и начина на живот са ефективни при ограничаване на прекомерно покачване на теглото през бременността и подобряват резултатите и за майката, и за детето.В момента широко достъпен е един медикамент, орлистат (Ксеникал) и е одобрен за дългосрочна употреба.</s>
<s sentid='186'>Загубата на тегло обаче е умерена – средно 2,9 кг (6,4 lb) за 1 до 4 години и има много малко информация за това как това лекарство повлиява на дългосрочните усложнения на затлъстяването.</s>
<s sentid='187'>Употребата му се свързва с повишени странични ефекти върху стомашно-чревния тракт  и се изразяват опасения за отрицателни ефекти върху бъбреците.</s>
<s sentid='188'>Достъпни са и още два други медикамента.</s>
<s sentid='189'>С Лорказерин (Belviq) резултатите са средно 3,1 кг загуба на тегло (3% от телесната маса) по-голяма от приемане на плацебо в продължение на една година.</s>
<s sentid='190'>Комбинацията от фентермин и топирамат (Qsymia) също е донякъде ефективна.Най-ефективното лечение на затлъстяването е бариатричната хирургия.</s>
<s sentid='191'>При тежка форма на затлъстяване хирургията е свързана с дългосрочна загуба на тегло и намалена обща смъртност.</s>
<s sentid='192'>Проучване установява загубата на тегло между 14 и 25% (в зависимост от вида на извършената процедура) за 10 години и 29% намаляване на всички причини за смъртност в сравнение със стандартните мерки за отслабване.</s>
<s sentid='193'>Въпреки това, поради стойността и риска от усложнения, изследователите търсят други ефективни и по-малко инвазивни процедури.</s>
<s sentid='195'>До началото на XX век случаите на затлъстяване са били рядкост.</s>
<s sentid='196'>През 1997 г. обаче СЗО официално признава затлъстяването като световна епидемия.</s>
<s sentid='198'>СЗО прави оценка, че най-малко 400 милиона възрастни (9,8%) страдат от затлъстяване като дялът на жените преобладава над този на мъжете.</s>
<s sentid='200'>Това повишение е по-осезаемо в урбанизираните райони.</s>
<s sentid='201'>Единственото място на света все още незасегнато от този глобален проблем е Субсахарска Африка.</s>
<s sentid='204'>Думата затлъстяване (на английски: obesity; на испански: obesidad; на френски: obésité) идва от латинското obesitas, което означава „пълен, дебел, закръглен“.</s>
<s sentid='205'>Ēsus е минало причастие на глагола edere (ям, храня се), към което е добавена представката ob (пре-).</s>
<s sentid='206'>Според Оксфордския английски речник този термин е бил употребен за пръв път през 1611 г. от Рандъл Котгрейв.</s>
</p>
<p>
<s sentid='208'>Гърците са първите, които приемат затлъстяването като болестно състояние.</s>
<s sentid='209'>Хипократ пише, че „Затлъстяването е не само заболяване самó по себе си, но и предвестник на други такива“.</s>
<s sentid='210'>Индийският хирург Сушрута (VI век пр.н.е.) свързвал затлъстяването с диабета и сърдечно-съдовите заболявания.</s>
<s sentid='211'>Той препоръчвал физически упражнения, с помощта на които да се лекуват болестта и страничните ефекти от нея.</s>
<s sentid='212'>През по-голямата част от историята си човечеството се е борило с недостига на храни.</s>
<s sentid='213'>Затова в миналото на затлъстяването се е гледало като на символ за благосъстояние и благоденствие.</s>
<s sentid='214'>То било широко разпространено сред висшите чиновници в Европа през Средните векове и Ренесанса, както и сред древните източноазиатски цивилизации.С началото на индустриалната революция било осъзнато, че военната и икономическа мощ на нациите зависели както от телесните размери, така и от силата на техните войници и работници.</s>
<s sentid='215'>Нарастването на средните стойности на индекса на телесната маса от това, което днес се смята за тегло, по-ниско от нормалното, до това, което днес се смята за нормално, е изиграло значителна роля в развитието на индустриализираните общества.</s>
<s sentid='216'>В развитите страни от XIX век насам и ръстът, и теглото са се увеличили.</s>
<s sentid='217'>През XX век, след като населението достигнало своя генетичен потенциал за нарастване във височина, теглото започнало да се увеличава много повече от ръста, което довело до затлъстяване.</s>
<s sentid='218'>През 60-те години на XX век подобреното благосъстояние в развития свят довело до по-ниска детска смъртност, но с увеличаването на телесното тегло, зачестили случаите на сърдечно-съдови и бъбречни заболявания.</s>
<s sentid='219'>През този период застрахователните компании осъзнали връзката между теглото и продължителността на живота и увеличили застрахователните премии за клиентите, страдащи от затлъстяване.В миналото много култури са гледали на затлъстяването като на отрицателна черта на характера.</s>
<s sentid='220'>Дебелакът или образът на пълния човек в старогръцката комедия е бил чревоугодник и обект на подигравка.</s>
<s sentid='221'>През християнската епоха на храната се гледало като на път към греховете леност и чревоугодничество.</s>
<s sentid='222'>В модерната западна култура наднорменото тегло често се смята за непривлекателно и затлъстяването често е свързвано с различни отрицателни стереотипи.</s>
<s sentid='223'>Хора от всички възрасти могат да се сблъскат със социална изолация и могат да бъдат тормозени от хулигани или избягвани от хората в своето обкръжение.</s>
<s sentid='224'>Затлъстяването отново става причина за дискриминация.Обществените разбирания в западното общество по отношение на здравословното телесно тегло се различават от тези по отношение на смятаното за идеално тегло, като от началото на XX век и двете са се променили.</s>
<s sentid='225'>Теглото, което се смята за идеално, е намаляло от 30-те години на XX век насам.</s>
<s sentid='226'>Това се илюстрира с факта, че от 1922 до 1999 г. средният ръст на носителките на титлата „Мис Америка“ е нараснал с 2%, докато средното им тегло е намаляло с 12%.</s>
<s sentid='227'>От друга страна, вижданията на хората по отношение на здравословното тегло са се променили в обратна посока.</s>
<s sentid='228'>Във Великобритания теглото, при което хората са смятали себе си за хора с наднормено тегло, е било значително по-високо през 2007, отколкото през 1999 г.</s>
<s sentid='229'>Смята се, че тези промени се дължат на нарастващите нива на затлъстялост, водещи до възприемане на по-високи нива на излишната телесна мазнина за нормални.В много части на Африка затлъстяването все още се смята за символ на благосъстояние и добруване.</s>
<s sentid='230'>Това мнение е особено разпространено след избухването на ХИВ епидемията.</s>
<s sentid='232'>Първите скулптурни изображения на човешкото тяло, датиращи отпреди 20 000 – 35 000 години, представляват фигурки на затлъстели жени.</s>
<s sentid='233'>Някои обясняват Палеолитните Венери със склонността за подчертаване на плодовитостта, докато други смятат, че те изобразяват „пълнотата“ на хората по онова време.</s>
<s sentid='234'>Затлъстяването обаче отсъства както в гръцкото, така и в древноримското изкуство, което вероятно е унисон с техните идеали по отношение на въздържанието.</s>
<s sentid='235'>Това продължава и през голяма част от европейската християнска история, когато само хората с нисък социално-икономически статус биват изобразявани като затлъстели.През Ренесанса някои представители на висшата класа започват да парадират с големите си размери, както може да се види от портретите на Хенри VIII и Алесандро дал Боро.</s>
<s sentid='236'>Рубенс (1577 – 1640) в своите картини редовно изобразявал дебели жени, от което произлиза терминът „рубенсови форми“.</s>
<s sentid='237'>Тези жени обаче все още запазвали формата на „пясъчен часовник“ и свързаната с нея идея за плодовитостта.</s>
<s sentid='238'>През XIX век начинът, по който в Западния свят гледали на затлъстяването, се променил.</s>
<s sentid='239'>След като векове наред затлъстяването било синоним на благосъстояние и социален статус, започнали да гледат на стройността като на желан стандарт.</s>
</p>
<p>
<s sentid='242'>Освен влиянието му върху здравето, затлъстяването води след себе си много проблеми, включително такива на работното място и повишени разходи на бизнеса.</s>
<s sentid='243'>Влиянието им се усеща от всички нива на обществото – от отделни лица до корпорации и правителства.</s>
<s sentid='244'>През 2005 г. медицинските разходи, които могат да се обяснят със затлъстяването, в САЩ са се изчислявали на 190,2 милиарда щатски долара или 20,6% от всички медицински разходи,  докато тези в Канада през 1997 г. са се изчислявали на 2 милиарда канадски долара (2,4% от общите разходи за здравеопазване).</s>
<s sentid='245'>Общите годишни преки разходи от наднорменото тегло и затлъстяването в Австралия през 2005 г. са възлизали на 21 милиарда австралийски долара.</s>
<s sentid='246'>Австралийците с наднормено тегло и затлъстяване са получили и правителствени помощи в размер на 35,6 млрд.</s>
<s sentid='248'>Размерът на годишните разходи за диетични продукти само в САЩ се оценява на 40 до 100 млрд.</s>
<s sentid='249'>щ.д.Програмите за превенция на затлъстяването са довели до намаляване на разходите за лечение на свързаните със затлъстяването заболявания.</s>
<s sentid='250'>Колкото по-дълго живеят хората обаче, толкова по-големи разходи за здравеопазване генерират.</s>
<s sentid='251'>Затова изследователите стигат до извода, че намаляването на затлъстяването може да подобри общественото здраве, но едва ли ще намали общите разходи за здравеопазване.</s>
<s sentid='252'>Затлъстяването може да доведе до социална изолация и проблеми на работното място.</s>
<s sentid='253'>В сравнение с колегите си с нормално тегло, работниците със затлъстяване като цяло отсъстват по-често от работа и вземат повече болнични, което води до повишаване на разходите за персонала и намаляване на производителността.</s>
<s sentid='254'>Едно проучване сред служителите в университета Дюк показало, че хората с индекс на телесната маса над 40 са подали двойно повече искания за изплащане на застраховка срещу трудова злополука от тези с индекс между 18,5 и 24,9.</s>
<s sentid='255'>Те също така са имали над 12 пъти повече загубени работни дни.</s>
<s sentid='256'>Най-често срещаните наранявания в тази група са се дължали на падания или вдигания, засягащи долните крайници, китките или ръцете и гърба.</s>
<s sentid='257'>Осигурителният институт на щата Алабама е одобрил спорен план, според който затлъстелите работници биват облагани с 25 щ.д. месечно, ако не вземат мерки за намаляване на теглото и за подобряване на здравословното си състояние.</s>
<s sentid='258'>Тези мерки били въведени през януари 2010 г. и се прилагат за лица с индекс на телесната маса над 35 кг/м2, които не подобрят здравното си състояние в рамките на една година.Някои проучвания показват, че затлъстелите хора е по-малко вероятно да бъдат наети на работа и повишени.</s>
<s sentid='259'>Също така, хората със затлъстяване са по-нископлатени за извършване същата работа в сравнение с колегите си, които не страдат от затлъстяване.</s>
<s sentid='260'>Затлъстелите жени печелят средно с 6% по-малко, а затлъстелите мъже – средно с 3% по-малко.Определени индустрии като например авиолиниите, здравеопазването и хранително-вкусовата промишленост са особено обезпокоени.</s>
<s sentid='261'>Заради нарастващите нива на затлъстяване, авиолиниите се сблъскват с по-високи разходи за гориво и натиск да увеличат ширината на седалките.</s>
<s sentid='262'>През 2000 г. свръхтеглото на затлъстелите пътници е струвало на авиопревозвачите 275 милиона щ.д.</s>
<s sentid='263'>Здравеопазването е трябвало да инвестира в специално оборудване, за да може да обслужва пациентите с тежка форма на затлъстяване, включително в специални асансьори и бариатрични линейки.</s>
<s sentid='264'>Разходите за ресторантите са се увеличили след съдебен процес, който ги обвинил в причиняване на затлъстяване.</s>
<s sentid='266'>Конгресът на САЩ обсъдил законодателството с цел да предотврати повдигането на граждански искове срещу хранително-вкусовата промишленост във връзка със затлъстяването, което обаче не довело до създаването на специален закон.</s>
</p>
<p>
<s sentid='268'>Основната цел на движението за приемане на хората с наднормено тегло е да се намали дискриминацията спрямо хората, страдащи от затлъстяване и наднормено тегло.</s>
<s sentid='269'>Някои участници в движението обаче също се опитват да оспорят установената връзка между затлъстяването и негативните последствия за здравето.Съществуват редица организации, насърчаващи приемането на затлъстяването като през втората половина на 20 век техният брой осезаемо се е увеличил.</s>
<s sentid='270'>Американската Национална асоциация за насърчаване на приемането на хора с наднормено тегло (NAAFA) е основана през 1969 г. и описва себе си като организация, защитаваща гражданските права и отдадена на мисията да сложи край на дискриминацията спрямо хората с наднормено тегло.</s>
<s sentid='271'>Въпреки това активистката дейност на хората с наднормено тегло си остава малобройно движение като членска маса.Международната асоциация за приемане на хора с наднормено тегло (ISAA) e неправителствена организация (НПО), основана през 1997 г.</s>
<s sentid='272'>Нейната насоченост е по-скоро глобална и свързва своята мисия с насърчаване приемането на хора с наднормено тегло и подпомагане спирането на дискриминацията, основаваща се на телесното тегло.</s>
<s sentid='273'>Тези групи често водят спорове за признаването на затлъстяването като увреждане съгласно американския Закон за американците с инвалидност (ADA).</s>
<s sentid='274'>Американската правна система обаче реши, че включването на затлъстяването е свързано с потенциални разходи за общественото здравеопазване, надхвърлящи ползите от разширяване на обхвата на закона срещу дискриминацията.</s>
<s sentid='276'>Здравословният диапазон на индекса на телесната маса (BMI) варира в зависимост от възрастта и пола на детето.</s>
<s sentid='277'>Затлъстяването при деца и юноши се определя като индекс на телесната маса, по-висок от 95-ти процентил.</s>
<s sentid='278'>Референтните данни, на които се основават тези процентили са от 1963 г. до 1994 г. и по този начин не са били засегнати от скорошните увеличения на стойностите на затлъстяване.</s>
<s sentid='279'>Затлъстяването в детска възраст достигна епидемични размери през 21 век като стойностите са се повишили, както в развитите, така и в развиващите се страни.</s>
<s sentid='281'>Смята се, че промяната в диетата и понижената физическа активност са двата най-важни фактора, водещи до последното повишение на стойностите.</s>
<s sentid='282'>Тъй като затлъстяването в детска възраст често продължава и в зряла възраст и се свързва с множество хронични заболявания, децата с наднормено тегло често биват изследвани за артериална хипертония, захарен диабет, хиперлипидемия и чернодробна стеатоза.</s>
<s sentid='283'>Въпреки че усилията, положени за повишаване активността при децата не са дали голям успех, използваните при децата лечения са свързани основно с намеси в начина на живот и с поведенчески техники.</s>
<s sentid='284'>В САЩ лекарствата за употреба в тази възрастова група не са одобрени от Американската агенция по храните и лекарствата (FDA).</s>
<s sentid='286'>Затлъстяването при домашните любимци е често срещано в много страни.</s>
<s sentid='287'>В САЩ стойностите на наднормено тегло и затлъстяване при кучета варират от 23 до 41% с около 5,1% затлъстяване.</s>
<s sentid='288'>Процентът на затлъстяване при котки е малко по-висок – 6,4%.</s>
<s sentid='289'>В Австралия процентът на затлъстяване сред кучетата във ветеринарна среда е 7,6%.</s>
<s sentid='290'>Рискът от затлъстяване при кучета е свързан с това дали техните собственици са с наднормено тегло.</s>
<s sentid='291'>Въпреки това обаче не съществува подобна взаимовръзка между котките и техните стопани.</s>
<s sentid='293'>Съвременният човек в западната цивилизация страда от затлъстяване.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_30' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0%D0%B2_%D0%9C%D1%83%D1%82%D0%B0%D1%84%D1%87%D0%B8%D0%B9%D1%81%D0%BA%D0%B8' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Венцислав Методиев Мутафчийски е български военен лекар, професор от Военномедицинска академия (ВМА), генерал-майор от Военномедицинската служба, началник на ВМА, главен лекар на въоръжените сили на Република България и ръководител на Националния оперативен щаб за борба с коронавируса в България.</s>
<s sentid='3'>Роден е на 20 август 1964 г. в Дупница.</s>
<s sentid='4'>През 1990 г. завършва медицина в Медицинския университет в София.</s>
<s sentid='5'>От 1989 г. е офицер в българската армия.</s>
<s sentid='6'>От 1991 до 1993 г. началник на медицинската служба към поделение ІV-ти километър.</s>
<s sentid='7'>През 1996 г. завършва „обща хирургия“.</s>
<s sentid='8'>Между 1997 и 2002 г. е асистент в Клиниката по съдова хирургия на ВМА (КСХ-ВМА).</s>
<s sentid='9'>От 2000 до 2003 г. е старши асистент в Клиниката по обща хирургия (КОХ-ВМА).</s>
<s sentid='10'>През 2005 г. специализира „Военна хирургия“ и същата година става докторант.</s>
<s sentid='11'>Завършва през 2011 г., а от 2012 г. е доцент.</s>
<s sentid='12'>През 2014 г. става началник на катедрата по хирургия във ВМА.</s>
<s sentid='13'>Същата година става заместник-началник на академията.</s>
<s sentid='15'>От 2017 г. е временно изпълняващ длъжността началник на Военномедицинска академия.</s>
<s sentid='16'>На 7 февруари 2018 г. с указ на президента на Република България и със заповед № КВ-65/12 февруари 2018 г. на министъра на отбраната е назначен за началник на ВМА и главен лекар на въоръжените сили на Република България..</s>
<s sentid='17'>С Указ № 96 от 30 април 2019 на Президента на България е удостоен с висше офицерско звание генерал-майор, считано от 6 май 2019 година.</s>
<s sentid='18'>На 24 февруари 2020 е назначен за ръководител на Националния оперативен щаб за борба с коронавируса в България.</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>След назначаването си за председател на Националния оперативен щаб, Мутафчийски провежда ежедневни телевизионни брифинги, където изнася данни за развитието на пандемията в страната и отговаря на въпроси на журналисти.</s>
<s sentid='21'>Проведени социологически проучвания посочват, че Мутафчийски се ползва с най-широко обществено доверие сред анкетираните.</s>
<s sentid='22'>Мутафчийски често си служи с недоказани твърдения, фалшиви дилеми, и изрично посочване на индивиди и групи от индивиди заради тяхната твърдяна безотговорност.</s>
<s sentid='23'>След като разкрива подробности около първия случай на заразен с коронавирус от Варна, самоличността на пациента е разкрита и той е обект на онлайн тормоз от жълтата преса и нейните читатели.</s>
<s sentid='25'>Мутафчийски е семеен – съпругата му е психиатър и имат синове-близнаци – Марк и Александър (родени 1994 г.).</s>
<s sentid='26'>Синовете му са завършили във Великобритания: Марк – Икономика, а Александър – Право.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%86%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B0_%D0%BC%D0%B0%D1%81%D0%BA%D0%B0' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Медицинска маска (хирургическа маска) е медицинско изделие за еднократно използване, закриващо устата и носа на човек и осигуряващо защита за пряко предаване на инфекция от носителя на маската към други хора и защитаваща лицето на носителя си от директно попадане на пръски при разговор, кихане и други.</s>
<s sentid='2'>Служи и за предотвратяване на попадането на болествотворни патогени чрез капки от секрети върху лицето на носещия маската.</s>
<s sentid='3'>Представлява една лицева полумаска направена от филтърна хартия или плат, която се закрепва бързо и лесно към лицето на човек.</s>
<s sentid='4'>За изработката на маските се използват основно нетъкани текстилни материали, подобни на тези използвани при производството на HEPA-филтрите.</s>
<s sentid='5'>Обикновено имат три слоя, закрепване с еластични връзки или други, както и вложка от мек метал за добро притискане на маската около носа, за да се предотврати издищване на въздуха нагоре.</s>
<s sentid='6'>Използването на тези текстилни материли позволява и използването на по-модерни технологии като ултразвуково заваряване с цел автоматизирано производство и ниска цена на маските.</s>
<s sentid='7'>Медицинската (хирургическата) маска не трябва да се счита за способна да защита от вдишване на бактерии и вируси и да се използва погрешно вместо респираторите, тъй като е по-малко ефективна от тях.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>При използването на една притисната до лицето, многослойна и суха маска ползвателят може да предпази при затворени помещения и близък контакт до възможно заразени пациенти от попадане на капчици с патогени, получени при дишане, говорене или кашляне.</s>
<s sentid='10'>Тези маски не осигуряват защита от микрочастици и газове.</s>
<s sentid='11'>Тя не осигурявя пълна защита от инфекциозни заболявания, тъй като въздушният поток влиза и излиза отстрани на маската и освен това въздухът при дишането не се филтрува напълно през маската и при вдишване и издишване.</s>
<s sentid='12'>Тя отстранява обаче основно една голяма част от влагата във въздуха и свързаните чрез нея частици.</s>
<s sentid='13'>Допълнителна защита маските осигуряват на потребителя поради факта, че се намалява неволното допиране на лицето (нос и уста) от ръцете му (нормално замърсени с патогени).</s>
<s sentid='14'>Като цяло използването на медицинската маска е препоръчително, но е само едно от многото средства за защита и ограничаване на заболяването при пандемични заболявания..</s>
<s sentid='15'>Задължитело е използването на много допълнителни мерки като например стриктно спазване на мерките за лична хигиена.</s>
<s sentid='16'>Параметрите на медицинските маски и методите за тестване са специфицирани в европейска норма „EN 14683:2019“ (на немски: Medizinische Gesichtsmasken - Anforderungen und Prüfverfahren) В тази норма са специфицирани изискванията за три типа медицински маски.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>Коронавирусите се разпространяват главно чрез близък контакт, по-конкретно по въздушно-капков път от кашлица или кихане на разстояние от около 2 m.Базовия коефициент на репродукция (</s>
<s sentid='25'>Следователно, използването на медицинските маски, независимо от тяхната ограничена ефективност при филтриране на вдишвания въздух, във всички случаи ограничават съществено разпространението на заразата.</s>
<s sentid='27'>Обикновено маската може да се използва в продължение на около два часа, след което трябва да бъде сменена.</s>
<s sentid='28'>Едно често използвано приложение на този вид маски, извън медицинското използване е за работа в чисти стаи, при което се намалява замърсяването на работната среда и продукцията от пръски на операторите при дишане и говорене.</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>Поради дефицит на маски (медицински маски и маска тип FFP2) по време на пандемия от корона вирус, немският Институт „Роберт Кох“ разработва един документ за възможността за многократното им използване при „служебни цели“ (валиден до 31 август 2020).</s>
<s sentid='31'>С него се дава възможност за повторното използване на тези маски при определени условия.</s>
<s sentid='32'>Това включва: използването само от едно лице, използването от незамърсената страна, изискване маската да не е омокряна и подобни, осигуряващи функционирането на маската за по-дълъг период от време.</s>
<s sentid='34'>Тези мерки не се отнасят за маските, изработени по подобие на еднократните маски, но от материали, позволяващи пране, гладене и обеззаразяване преди ново използване, които са предназначени за многократно използване.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BF%D0%B5_%D0%94%D0%B8%D1%83%D1%84' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Мабаба „Папе“ Диуф (18 декември 1951 г., Абече, Френска Екваториална Африка– 31 март 2020 г., Дакар, Сенегал) е сенегалски журналист и футболен агент, президент на френския ФК Олимпик (Марсилия) от 2005 до 2009 г.</s>
<s sentid='2'>Той е първия чернокожен президент на клуб от топ лигите в Европа</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Абече се ражда в Абече, Френска Екваториална Африка (френска територия съставена от 4 страни, роден е в сегашния Чад), от сенегалски военни родители.</s>
<s sentid='7'>Диуф има чадско, сенегалско и френско гражданство.</s>
<s sentid='8'>Мести се в Марсилия на 18 годишна възраст.</s>
<s sentid='10'>Започва работа в пощенски офис.</s>
<s sentid='11'>По-късно като журналист на свободна практика, а по-късно като водещ репортер.</s>
<s sentid='12'>След като спортния „La Sport“ фалира, той използва връзките си, за да започне работа като футболен мениджър.</s>
<s sentid='13'>Той се превръща в новатор на това поприще.</s>
<s sentid='14'>Негови клиенти са Базил Боли и Жозеф-Антоан Бел, а клубът започва началото на величието си.</s>
<s sentid='15'>През 2004 година той е назначен за спортен директор на „Олимпик Марсилия“, по-късно същата година става и негов президент.</s>
<s sentid='16'>Папе Диус умира на 68 години на 31 март 2020 г. в следствие от COVID-19.</s>
<s sentid='21'>((it)) Папе Диуф в openmlol</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_25' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D1%83%D1%81%D0%B5%D0%B2_(%D0%BA%D0%B5%D1%87%D0%B8%D1%81%D1%82)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Мирослав Барняшев е български професионален кечист, най-известен от WWE с псевдонима Русев.</s>
<s sentid='2'>Той е първият българин в WWE.</s>
<s sentid='3'>Три пъти е носител на Титлата на Съединените щати.</s>
<s sentid='4'>Известно време през 2014 г. е представян за руснак.</s>
<s sentid='5'>Въпреки това, след като през 2017 г. започва сюжет, в който той декларира всеки ден за „Ден на Русев“ и започва собствено скандиране, той става един от най-популярните кечисти на WWE чрез взаимодействие с публиката.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>Като ученик учи в спортно училище, където се насочва към академичното гребане.</s>
<s sentid='9'>По-късно се занимава със силов трибой.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>След като емигрира в САЩ, поначало живее в щата Вирджиния, а по-късно се премества в Торънс, Калифорния.</s>
<s sentid='13'>Там започва да тренира кеч в академия Knokx Pro при бившите звезди от WWE Гангрел и Рикиши.</s>
<s sentid='14'>Барняшев официално дебютира като кечист на 22 ноември 2008 г. в малките кеч шоута с името Мирослав Макаров като побеждава Ериъл Стар.</s>
<s sentid='15'>През 2010 г. се състезава за Vendetta Pro Wrestling с името Мирослав.</s>
<s sentid='16'>Негов мениджър там е Маркъс Мак.</s>
<s sentid='17'>Той и няколко други кечисти участват във видеото на песента The Whole F'n Show на Роб Ван Дам.</s>
<s sentid='22'>Като всички новоподписали млади таланти е изпратен в Florida Championship Wrestling (FCW), дъщерна компания за развитие на кечистите, където получава името Александър Русев.</s>
<s sentid='23'>Първият му телевизионен мач е на 17 юли 2011 г., като побеждава Майк Долтън, а негов мениджър е Ракел Диас.</s>
<s sentid='24'>Малко след дебюта си, къса предни кръстни връзки и менискус като се възстановява 6 месеца.</s>
<s sentid='25'>Русев се завръща в FCW през март 2012 г. с мениджър Ник Роджърс.</s>
<s sentid='26'>През лятото на 2012 г. претърпява фрактура на шиен прешлен, в резултат на което временно ръката му е парализирана.</s>
<s sentid='27'>По време на възстановяването си той пътува до Тайланд, където учи муай тай.</s>
<s sentid='30'>WWE ребрандира FCW в WWE NXT.След пълното си възстановяване от тежката контузия, Русев дебютира в новото шоу на 30 май 2013 г. в мач кралска битка за определяне на претендент за Титлата на NXT.</s>
<s sentid='31'>Първият му индивидуален мач е на 21 август 2013 г. срещу Долф Зиглър.</s>
<s sentid='32'>Съюзява се за кратко със Скот Доусън в отбор с името „Биячите легионери“ и враждуват с Ензо и Кас.</s>
<s sentid='33'>На 30 октомври 2013 г. в шоу на NXT, Русев пребива мениджъра си Силвестър Ле'Форт и назначава Лана за негова говорителка и мениджър, като двамата много напомнят на Иван и Людмила Драго от филма Роки 4.</s>
<s sentid='34'>На 8 януари 2014 г. в шоу на NXT, Русев напада Екзейвиър Уудс, след като новият директор в WWE Кейн им урежда мач.</s>
<s sentid='35'>Побеждава още Кофи Кингстън и Син Кара през януари и февруари 2014 г.Русев продължава да се изявява спорадично в NXT, след кто се присъединява към основните шоута през април 2014 г.</s>
<s sentid='36'>Последното му участие в NXT е на 24 юли 2014 г., когато е дисквалифициран в мач срещу шампиона на NXT Ейдриън Невил.</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>Русев дебютира в основите шоута на 26 януари 2014 г. на турнира Кралски грохот.</s>
<s sentid='40'>Задържа се около 6 минути и е елиминиран едновременно от 4 човека – Сет Ролинс, Кофи Кингстън, СМ Пънк и Коуди Роудс.</s>
<s sentid='41'>В следващите няколко седмици, Русев и Лана имат изяви в Първична сила и Разбиване.Русев дебютира в Първична сила на 7 април 2014 г., веднага след Кечмания 30 като побеждава Зак Райдър.</s>
<s sentid='42'>На 14 април побеждава Екзейвиър Уудс в Първична сила.</s>
<s sentid='44'>На 4 май на турнира Екстремни правила побеждава Екзейвиър Уудс и Ар Труф в хандикап мач.</s>
<s sentid='45'>Лана посвещава победата на Владимир Путин.</s>
<s sentid='47'>След турнира Екстремни правила, Русев е признат за герой на Русия и е удостоен с почетен медал Герой на Руската федерация.</s>
<s sentid='49'>На турнира Лятно Тръшване, Русев също си тръгва с победа срещу Фукльото.</s>
<s sentid='50'>На турнира Нощта на шампионите, сред дълга вражда, му е уреден мач срещу Марк Хенри, от който той си тръгва с победа.</s>
<s sentid='51'>До този момент той няма загуба на турнир.</s>
<s sentid='52'>Уреден му е мач на следващия турнир срещу приятеля и съотборник на Марк Хенри – Грамадата, където Русев го побеждава.</s>
<s sentid='55'>Русев и Джак Фукльото за пореден път враждуват през декември, което води до успеха на Русев да защити Титлата на САЩ на МСС: Маси, стълби и столове.</s>
<s sentid='56'>На Кралски грохот Русев влиза в кралското меле под номер 15, като отстранява шестима състезатели.</s>
<s sentid='57'>На Бързата лента Русев успешно защитава Титлата на Съединените щати в двубой с Джон Сина.</s>
<s sentid='58'>Русев губи Титлата на Съединените щати от Сина в реванш на Кечмания 31 след неправилна комуникация с Лана, което приключва царуването му като шампион от 146 дни и отбелязва първата му загуба в главния ростър на WWE.</s>
<s sentid='60'>Русев не успява да си върне титлата през следващия месец на Екстремни правила в мач с руска верига; по време на мача Лана събира положителна реакция от тълпата, което довежда до това Русев да я изгони от ринга и да предизвика разминаване между двамата.</s>
<s sentid='61'>Русев губи от Сина още веднъж на Разплата на 17 май 2015 г. в мач Предавам се.</s>
<s sentid='62'>В епизода след Разплата на Първична сила, на 18 май 2015 г.</s>
<s sentid='63'>Русев прекратява връзката си с Лана, която го плесна в отговор.</s>
<s sentid='64'>На 25 май епизод на Първична сила, Русев се връща, отново обявяван от България, и започва да носи знамето на България.</s>
<s sentid='65'>По-късно същата вечер, Русев безуспешно се опитва да се помири с Лана.</s>
<s sentid='66'>Три дни по-късно на Разбиване, Русев счупва крак в двубой с Райбак, което го прави неспособен да се състезава в мача на Клетка за елиминация за вакантната Интерконтиненална титла в Елиминационна клетка.</s>
<s sentid='67'>Въпреки контузията си, Русев все още се появява по телевизията и прави допълнителни опити да се помири с Лана.</s>
<s sentid='68'>Тогава Лана започва връзка (сценарий) с Долф Зиглър, докато Съмър Рей започва съюз с Русев.</s>
<s sentid='69'>На 29 юни епизод на Първична сила, Русев и Рей се сблъскват с Лана и Зиглър, което води до сбиване между Рей и Лана.</s>
<s sentid='70'>На 6 юли епизода на Първична сила, Русев и Рей отново се сблъскват с двойката, като Русев яростно напада Зиглър, след като го удря с патерицата си и сваля гипса от глезена му, разкривайки, че нараняването на крака му е заздравяло.</s>
<s sentid='71'>Атаката води до това, че Зиглър е с натъртвана трахея в сюжетната линия и извън действие за неопределено време</s>
<s sentid='73'>поради Пандемията от Covid-19, Русев и серия от топ кечисти на WWE са освободени поради твърде големи разходи на компанията.</s>
<s sentid='89'>Мила Родино от Цветан Радославов (2011 – 29 януари 2014)</s>
<s sentid='90'>Рев на лъв от CFO$ (29 януари 2014 – 15 април 2020)</s>
<s sentid='93'>Най-усъвършенстваният Кечист на годината (2014)</s>
<s sentid='96'>Най-добър трик (2014) – с Лана</s>
<s sentid='100'>Шампион на Съединените щати на WWE (3 пъти)</s>
<s sentid='102'>Мач на годината (2014) – Отбор Сина срещу Отбор Началници на Сериите Сървайвър</s>
<s sentid='109'>FCW Дебют на Александър Русев</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_44' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0_%D0%9A%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2_(%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D0%B0%D1%80)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Професор д-р Коста Василев Костов е български лекар, експерт, учен, преподавател и общественик.</s>
<s sentid='6'>Има син и 2 дъщери.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>Завършва Немската езикова гимназия „Вилхелм Пик“ (дн. „Гьоте“) в Бургас през 1974 г.</s>
<s sentid='10'>През 1980 г. завършва „Медицина“ във Висшия медицински институт във Варна.</s>
<s sentid='11'>В периода 1985 – 1988 г. специализира във Военномедицинската академия (ВМА) в София, където придобива специалността „Вътрешни болести“.</s>
<s sentid='12'>През 1993 г. придобива втора специалност – „Военнополева терапия“, а през 1995 г. трета специалност – „Пневмология и фтизиатрия“.</s>
<s sentid='13'>През 1997 г. защитава дисертация във ВМА и придобива научната и образователна степен „доктор“ от Висшата атестационна комисия(ВАК).</s>
<s sentid='14'>През 2003 г. му е присъдено научното звание „доцент“.</s>
<s sentid='15'>Същата година придобива специалността „Здравен мениджмънт“.</s>
<s sentid='16'>През 2015 г. придобива научното звание „професор“ в специалността „Белодробни болести“.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>През 1992 г. специализира и работи по дисертационна тема в Института по патология в Базел, Швейцария.</s>
<s sentid='20'>През 2002 г. преминава специализация по „Интензивна медицина“ в Санитарна академия на Бундесвера, Мюнхен, Германия.</s>
<s sentid='22'>През 2009 г. преминава специализиран курс по „Основни качества на лидерството“ в London Business School.</s>
</p>
<p>
<s sentid='25'>В периода 1982 – 1985 г. работи като военен лекар в Мичурин.</s>
<s sentid='26'>От 1988 г. до 1989 г. работи в кардиологичното отделение към Военноморската болница (част от ВМА в момента) във Варна.</s>
<s sentid='27'>През 1989 г. става асистент в Клиниката по остри, хронични и онкологични белодробни болести във ВМА – София.</s>
<s sentid='29'>– за главен асистент по белодробни болести във ВМА.</s>
<s sentid='30'>Като лекар има над 30 години трудов стаж в българската армия, където стига до чин полковник.</s>
<s sentid='31'>През 2014 г. е награден от Министъра на отбраната с награден знак „За отлична служба“.</s>
<s sentid='32'>Той е национален консултант по белодробни болести към Министерството на здравеопазването в периода 2013 – 2019 г. и действащ консултант на НЗОК.</s>
<s sentid='33'>Консултант е по белодробни болести на медицински център „INSPIRO".</s>
<s sentid='36'>От 23.03.2020 г. е председател на създадения Медицински съвет към Министерския съвет, чието предназначение е консултиране на държавните институции и информиране на обществеността във връзка с пандемията, причинена от COVID-19 в България.</s>
<s sentid='37'>В състава му са 16 експерти, представители на основните медицински специалности, които имат отношение към диагностиката и лечението на COVID-19 и неговите органни усложнения.</s>
<s sentid='38'>Медицинският съвет изпълнява функции, свързани с изготвяне на алгоритми за поведение при пациенти с коронавирус.</s>
<s sentid='39'>След изготвянето на наръчник под формата на доклад в помощ на лекарите и постигане на целите си, Медицинският съвет е закрит на 04.04.2020 г.</s>
<s sentid='41'>След назначаването му за асистент в Клиниката по остри, хронични и онкологични белодробни болести във ВМА – София през 1989 г. се занимава с учебно-преподавателска дейност.</s>
<s sentid='42'>Участва в обучението на лекари-специализанти по вътрешни болести и пулмология, както и в обучението на чуждестранни специализанти от военномедицински болници и институти, с които ВМА има договорни отношения.</s>
<s sentid='43'>В организирани от ВМА курсове провежда и индивидуално обучение на лекари за повишаване на тяхната квалификация, както и на курсисти по специалността „Военно-полева терапия“ и специализанти по „Вътрешни болести“ и „Пневмология и фтизиатрия“.</s>
</p>
<p>
<s sentid='47'>Научните му интереси са насочени към обструктивните и интерстициални болести на дихателната система, към проблеми, свързани с нарушенията на локалните цитологични параметри на белите дробове при болни със СПИН и органна трансплантация (бъбреци, костен мозък).</s>
<s sentid='48'>Има научни публикации за специфичните белодробни усложнения при имунокомпрометирани болни.</s>
<s sentid='49'>Има над 200 публикации в периодични научни списания и реферирани медицински журнали, пет авторски монографии, десетки участия в авторски колективи на ръководства и клинични наръчници, научни съобщения на конгреси, конференции и симпозиуми (44 международни и 43 у нас).</s>
<s sentid='51'>Статиите с авторско участие на проф.</s>
<s sentid='52'>д-р Коста Костов са цитирани над 3000 пъти в чуждестранната научна литература.</s>
<s sentid='53'>Бил е главен редактор на списание „Наука Пулмология“.</s>
<s sentid='54'>Oсновател и главен редактор е на списание за респираторна медицина и вдъхновение „INSPIRO“.</s>
<s sentid='55'>Главен редактор е на „Ръководство по белодробни болести“ (в два тома, 2016 г.) и автор (в съавторство с доц.</s>
<s sentid='56'>Димитър Калев) на най-актуалната до момента монография за болестите на плеврата – „Плеврата.</s>
<s sentid='57'>Текстове за клинична и научна практика“.</s>
<s sentid='58'>Автор е на монография за Хроничната обструктивна белодробна болест (ХОББ) (2003), преиздадена в колектив под негова редакция под заглавие „ХОББ в търсене на идентичност“ (2014).</s>
<s sentid='60'>До март 2019 г. е изпълнявал функциите на национален консултант по белодробни болести.</s>
<s sentid='61'>Понастоящем е консултант на НЗОК по специалността.</s>
<s sentid='62'>Професионалната му експертиза обхваща целия диапазон от болести на дихателната система, с фокус върху социално-значимите ХОББ и астма, интерстициалните белодробни болести (идиопатична белодробна фиброза, саркоидоза и др), болестите на плеврата и различните форми на респираторни инфекции.</s>
<s sentid='63'>През 2020 г. участва в работата на създаденият Медицински съвет към Министерския съвет във връзка с пандемията от коронавирус в България за изготвянето на наръчник под формата на доклад в помощ на лекарите.</s>
</p>
<p>
<s sentid='65'>В периода 2003 – 2019 г. ръководи Клиниката по белодробни болести във ВМА – София.</s>
<s sentid='66'>От 2008 до 2012 г. е председател на Управителния съвет на Българското дружество по белодробни болести (БДББ).</s>
<s sentid='67'>От 2017 г. е председател на Управителния съвет на фондация „INSPIRO“.</s>
<s sentid='68'>През 2020 г. е председател на извънредно създаденият Медицински съвет към Министерския съвет във връзка с пандемията от коронавирус в България.</s>
</p>
<p>
<s sentid='70'>Национален делегат е на България за световната инициатива за борба с ХОББ (GOLD).</s>
<s sentid='71'>В периода 2003 – 2019 г. е член на Академичния съвет на ВМА – София.</s>
<s sentid='73'>Европейската респираторна асоциация-European Respiratory Society (ERS);</s>
<s sentid='75'>Американския колеж на гръдните лекари - American College of Chest Physicians (ACCP);</s>
<s sentid='76'>Съюз на българските писатели (СБП) – секция „Публицистика“;</s>
<s sentid='77'>Съюза на писателите-лекари „Димитър Димов“;</s>
<s sentid='78'>Съюз на българските журналисти (СБЖ).</s>
<s sentid='80'>колектив – „Приложение на Gemifloxacin веднъж дневно за 5 дни, вместо 7 дни, за лечение на пневмония придобита в обществото: Рандомизирано, мултицентрово, двойно-сляпо проучване.“ – 2007 г.</s>
<s sentid='82'>Текстове за клинична и научна практика“ – 2016 г.</s>
<s sentid='83'>колектив – „Фармакотерапия на ХОББ в Централна и Източна Европа“ – проучване „ПАПА“-2016 г.</s>
<s sentid='84'>колектив – „Използване на тест за оценка ХОББ при фенотипите на ХОББ“ – проучване „ПАПА“ – 2016 г.</s>
<s sentid='85'>колектив – „Фенотипи на ХОББ в Централна и Източна Европа“ – проучване „ПАПА“ – 2017 г.</s>
<s sentid='86'>колектив – „Фенотипи на пациенти с ХОББ с анамнеза за тютюнопушенев Централна и Източна Европа“ – проучване „ПАПА“ – 2017 г.</s>
<s sentid='87'>колектив – „Анализ от Фенотипи на ХОББ в Централна и Източна Европа“ – проучване „ПАПА“ – 2017 г.</s>
<s sentid='88'>колектив – „Фактори, които повишават субективната дневна сънливост при пациенти с тежка форма на обструктивна сънна апнея.“ – 2017 г.</s>
<s sentid='89'>колектив – „Да изчезнеш за 60 секунди – фактори свързани с апнеи по-дълги от 1 минута.“ – 2017 г.</s>
<s sentid='90'>колектив – „Инхалаторни терапии при пациенти с умерено тежка ХОББ в клиничната практика: текущи разсъждения.“ – 2018 г.</s>
<s sentid='92'>Носител е на годишната награда за есеистика за 2015 г. и 2018 г. на вестник „Словото днес“ – седмично издание на Съюза на българските писатели.</s>
<s sentid='93'>През 2016 г. му е връчена годишната награда на Дарик радио „Вдъхновение на годината“.</s>
<s sentid='94'>Участва в годишните класации „Лекарите, на които вярваме“ на вестник „24 часа“ и „Най-добрите лекари“ на Дарик радио.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_(2019_%E2%80%93_2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Това става, след като без ясни причини през декември хора развиват пневмония, която не се повлиява от известните методи за лечение.</s>
<s sentid='3'>Има свидетества за предаване на вируса от човек на човек, като най-бързо се разпространява средата на януари 2020 г.</s>
<s sentid='4'>Няколко страни в Европа, Северна Америка и най-вече в Азиатско-Тихоокеанския район съобщават за случаи на 2019-nCoV.</s>
<s sentid='5'>Инкубационният период на вируса е между 2 и 14 дена, но се предава от човек на човек и преди появата на симптоми, както и няколко дена след излекуването.</s>
<s sentid='6'>Симптомите включват треска, кашлица и затруднено дишане, като изходът може да бъде летален.Първото съобщение за заразени работници от уханския пазар за морска храна е направено на 31 декември 2019 г., като първите симптоми се появяват три седмици по-рано – на 9 декември 2019 г.</s>
<s sentid='7'>Пазарът е затворен на 1 януари 2020 г., а заразените са поставени под карантина.</s>
<s sentid='8'>Над 700 души, включително над 400 здравни работници, които са били в контакт със заразените, са поставени под наблюдение впоследствие.</s>
<s sentid='9'>След разработването на специален тест за диагностика чрез полимеразна верижна реакция за откриване на инфекцията, наличието на вируса е установено при 41 жители на Ухан.</s>
<s sentid='10'>По-късно е потвърдено, че в два от случаите са засегнати цели семейства, едно от които не е посещавало пазара.</s>
<s sentid='11'>На 9 януари 2020 г. е регистриран първият смъртен случай на 61-годишен мъж.</s>
<s sentid='12'>На 16 януари 2020 г. китайските власти обявяват смъртта на друг 69-годишен мъж в Ухан.</s>
<s sentid='13'>Налични са опасения за по-нататъшно разпространяване на заразата по времето около китайската Нова година.</s>
<s sentid='14'>На 20 януари Китай съобщава за голямо нарастване в случаите с почти 140 нови пациенти, включително двама души от Пекин и един от Шънджън.</s>
<s sentid='15'>Потвърдените случаи извън Китай включват две жени в Тайланд, един мъж в Япония и една жена в Южна Корея.</s>
<s sentid='16'>Въз основа на статистиките за международни пътувания, на 17 януари британски учени изчисляват, че приблизителният брой на заразените е около 1700 души.</s>
<s sentid='17'>Към 20 януари броят има 222 лабораторно потвърдени случая: 218 в Китай, два в Тайланд, два в Япония и два в Южна Корея.</s>
<s sentid='18'>Световната здравна организация предупреждава за възможността от по-широко разпространение на заболяването по света.</s>
<s sentid='19'>Това е шестата такава класификация след пандемията на свинския грип през 2009 г.Kитайските учени успяват да изолират новия коронавирус 2019-nCoV и установяват, че генетически е между 75 % и 80 % подобен на разразилия се през 2003 г.</s>
<s sentid='23'>Коронавирусите се срещат най-често сред животните, но са познати случаи, при които мутират и започват да заразяват и хората – тежкия остър респираторен синдром, близкоизточния дихателен синдром и четири други коронавируса, срещани при хората.</s>
<s sentid='24'>Всичките шест могат да се разпространяват от човек на човек.</s>
<s sentid='25'>През 2002 г. в Китай се разразява епидемия от тежък остър респираторен синдром с първоизточник цибетка от животински пазар.</s>
<s sentid='26'>Чрез международни самолетни полети и по други бързи начини епидемията се разпространява до Канада и САЩ, причинявайки повече от 700 смъртни случаи по света.</s>
<s sentid='28'>По това време Световната здравна организация отправя критики към Китай за начина, по който се справя с епидемията.</s>
<s sentid='29'>Десет години след началото на тежкия остър респираторен синдром свързаният с едногърбите камили коронавирус, наречен близкоизточен дихателен синдром, причинява повече от 750 смъртни случая в 27 държави.</s>
<s sentid='30'>Връзката между уханската епидемия и пазара за морска храна и животни води до предположението за животински произход на вируса.</s>
<s sentid='31'>Ухан е седмият по големина град в Китай с население от над 11 милиона души.</s>
<s sentid='32'>Градът е основен транспортен център в централен Китай.</s>
<s sentid='33'>Намира се на приблизително 1100 км южно от Пекин, 800 км на запад от Шанхай и 1000 км северно от Хонг Конг.</s>
<s sentid='37'>30 декември 2019 г: „Спешно уведомление за лечението на пневмония с неизвестен причинител“ е издадено от Медицинската Администрация на Уханския общински здравен комитет.</s>
</p>
<p>
<s sentid='39'>Общо потвърдени, глобално случаи на заразени към 05 април 2020 г.: 1 213 199; възстановени случаи: над 290 000 (91%); смъртни случаи: над 65 600 (16%) .</s>
<s sentid='43'>Хонгконгският център по здравеопазване добавя термина „неидентифицирана пневмония“ към списъка си със значими заболявания, за да разшири правомощията си в поставянето на пациенти под карантина.</s>
<s sentid='44'>Хонгконгското правителство от своя страна намалява посещенията в болниците и въвежда изискването за носене на предпазна маска от посетителите.</s>
<s sentid='45'>Проверките по летищата и гарите в посока Ухан са затегнати.</s>
<s sentid='46'>През първата седмица на 2020 г.</s>
<s sentid='47'>30 пътници от Ухан са тествани.</s>
<s sentid='48'>На 22 януари мъж, пристигнал от Шънджън, развива симптоми типични за пневмония.</s>
<s sentid='49'>Предишния месец мъжът е бил в Ухан и след като тестът му се оказва положителен е настанен в болница Кралица Мери.</s>
<s sentid='50'>Друг мъж от Ма Он Шан, който също е посещавал Ухан, се превръща във втория потвърден случай в Хонг Конг.</s>
<s sentid='51'>Местното правителство определя болница Лейди Макълхаус в Сай Кунг за карантинен център.</s>
<s sentid='52'>На 23 януари трима души, които са били в близък контакт със заразените, са поставени под карантина.</s>
<s sentid='54'>30-годишен китайски гражданин, който е пътувал до Ухан, развива треска на 3 януари и впоследствие се връща в Япония на 6 януари.</s>
<s sentid='55'>Той дава положителна проба за коронавируса по време на посещение в болница между 10 и 15 януари.</s>
<s sentid='56'>Той не е посещавал пазара за морска храна Хуанан, но вероятно е бил в контакт с един от заразените в Ухан.</s>
<s sentid='58'>Към 8 март 2020 г.</s>
<s sentid='59'>Макао потвърждава за 10 случая на коронавируса.</s>
<s sentid='61'>Италия е втората най-засегната държава след Китай.</s>
<s sentid='62'>Има 74 368-към 25 март 2020 г.</s>
<s sentid='63'>Броят на смъртни случаи достига 7503, а страната е под карантина.</s>
<s sentid='65'>Иран е третата най-засегната държава след Китай, към 14 март 2020 г броят на заразени достига 12 729 души, 611 са починали.</s>
<s sentid='66'>Заразени са членове на висшето ръководство на страната, сред които – заместник-министри и депутати, които са контактни към началото на месец март с всички останали ченове на правителството и Парламента.</s>
<s sentid='67'>В края на февруари 2020 г., Иран обявява отмяна на петъчни молитви и затваря поклоннически събрания, като изключение от обичайната политика на страната.</s>
</p>
<p>
<s sentid='69'>На 8 март са открити първите два случая на коронавирус в България, мъж от Плевен и жена от Габрово.</s>
<s sentid='70'>На 13 март 2020 е обявено извънредно положение до 13 май.</s>
<s sentid='72'>Симптомите включват треска в 90% от случаите, умора и суха кашлица в 80% и влошено дишане при 20%.</s>
<s sentid='73'>15% от случаите включват респираторен дистрес.</s>
<s sentid='74'>Рентгенови снимки показват признаци и при двата бели дроба.</s>
<s sentid='75'>Състоянието на пациентите по време на постъпването е стабилно в повечето случаи.</s>
<s sentid='76'>Кръвни тестове показват занижени нива на белите кръвни телца (левкопения, лимфоцитопения).[източник? (Поискан преди 77 дни)]</s>
</p>
<p>
<s sentid='78'>Към момента не е налично ефективно лечение или ваксина за коронавируса 2019-nCoV, въпреки че текат опити да бъдат създадени такива.</s>
<s sentid='79'>За да се предотврати инфекция, Световната здравна организация препоръчва „често миене на ръцете, покриване на устата и носа при кашляне и кихане...</s>
<s sentid='80'>както и избягване на пряк контакт с човек, който проявява симптомите на респираторно заболяване“.</s>
<s sentid='81'>Въпреки че няма специфично лечение за човешки коронавирус, американският Център за контрол и превенция на заболяванията препоръчва на заразените да приемат лекарства за обикновена настинка, да пият течности и да почиват, за да облекчат симптомите.</s>
<s sentid='82'>Някои страни изискват от гражданите си да съобщят на личния си лекар при симптоми, подобни на настинка, особено ако са посещавали Китай.</s>
<s sentid='83'>Ситуацията в Ухан е наблюдавана и заради предстоящия трети кръг от олимпийската квалификация на Азиатска футболна конфедерация за жени.</s>
<s sentid='84'>На 22 януари конфедерацията обявява, че ще премести мачовете, които са били насрочени за провеждане в Ухан.</s>
<s sentid='85'>Местните власти в различни краища на страната обявяват затварянето на училищата и отлагат началото на новия учебен срок, който обикновено започва в късния февруари или ранния март.</s>
<s sentid='86'>Всички учебни заведения от детски градини до университети в цялата Хубейска провинция ще удължат срока на зимната си ваканция, а началото на новия срок ще бъде обявено в бъдещо съобщение.</s>
<s sentid='87'>Китайското министерство на образованието също така изисква от всички училища да прекратят провеждането на публични събития и да отложат всички важни изпити.</s>
<s sentid='88'>Някои университети, отворени за обществеността, също отказват да приемат посетители.</s>
<s sentid='89'>Хунанските власти, а по-късно и тези в Шанхай и Шънджън, забраняват частните уроци и призовават училищата да съобщават за ученици, които са били в Ухан или Хубей по време на зимната ваканция.</s>
<s sentid='90'>Полуавтономните региони Хонг Конг и Макао също обявяват промени в учебните си програми.</s>
<s sentid='91'>Макар препоръките на СЗО и американският Център за контрол и превенция на заболяванията (CDC) да не се носят защитни маски, има нарастващи сведения, че масовото носене на маски всъщност има положителен ефект.</s>
<s sentid='92'>Агрегиран анализ на статии, свързани с избухването на епидемия от ТОРС през 2003 година показва, че масовото носене на маски е намалило риска от заразяване в Пекин със 70%.</s>
<s sentid='93'>Според Айвън Хунг, вирусолог от Хонконгския медицински университет, наличните данни очертават носенето на маска като най-важната мярка за ограничаване на заразата.</s>
<s sentid='94'>Маските ограничават разпространението на вируса от асимптоматични носители.</s>
<s sentid='96'>В Ухан е поставена карантина върху влизането и напускането на града от 23 януари 2020.</s>
<s sentid='97'>Полетите, влаковите пътувания, автобусите и метрото са спрени до по-нататъшно съобщение.</s>
<s sentid='98'>Целта на тези практики е да спре разпространението на вируса извън Ухан и да подсигури здравето и безопасността на хората, според китайската новинарска агенция Синхуа.</s>
<s sentid='99'>Големите събирания и туристическите групи също са прекратени.</s>
<s sentid='100'>Множество логистични проблеми произтичат вследствие на карантината, включително повишаване на цените на хранителните стоки и трудно достигане до болниците от медицинския персонал.</s>
<s sentid='101'>В Ухан пътищата остават отворени, но полицията проверява всички пристигащи превозни средства.</s>
<s sentid='102'>На 23 януари китайското правителство обявява затваряне на Чиби Сити, ефективно от 24 януари, предшествано от градовете в градската префектура Хуанган, Ъджоу и Ухан.</s>
<s sentid='103'>Съобщава се, че местните власти в Ухан са поискали държавно предприятие да бъде реконструирано и превърнато в център за вирусна терапия с темпо, подобно на това при разразяването на вируса от 2003 г.</s>
<s sentid='104'>Тъй като Ухан е затворен, местните жители се запасяват с продукти от първа необходимост.</s>
<s sentid='105'>Съобщени са много случаи на големи опашки пред супермаркети, аптеки и бензиностанции – жителите се трупат пред бензиностанциите заради фалшиви слухове, че запасите от гориво са на изчерпване.</s>
<s sentid='106'>След въвеждането на карантината цените на продуктите в Ухан се повишават значително.</s>
<s sentid='107'>Поне три града са „заключени“ от китайските власти с общо население от над 18 милиона.</s>
<s sentid='108'>Епидемолог и екипи от медицински специалисти, които провеждат еднодневна инспекция в Ухан, съобщават, че Уханската епидемия е поне 10 пъти по-голяма от тази на тежкия остър респираторен синдром, призовавайки хората да се отдалечат от Ухан, колкото се може по-скоро.</s>
<s sentid='109'>Някои постове в Уейбо показват, че болниците в Ухан вече са препълнени с хиляди хора с треска и се изказват силно критично към достоверността на цифрите, обявени от китайското правителство, въпреки че подобни постове вече са изтрити поради неизвестни причини.</s>
</p>
<p>
<s sentid='111'>Държавният департамент на САЩ обявява на 25 януари, че ще вземе мерки за евакуирането на дипломати и държавни служители от американското консулство в Ухан, както и на всички американски граждани засегнати от затварянето на града.</s>
<s sentid='112'>Предполага се, че около 1000 американски граждани живеят в провинция Хубей.</s>
<s sentid='113'>Очаква се евакуационен полет да излети от Уханското международно летище на 28 януари с финална дестинация международното летище Сан Франциско.</s>
<s sentid='114'>Тайландското правителство също планира евакуацията на 64 жители на страната.</s>
<s sentid='115'>Четири самолета C-130 Херкулес, екипирани с медицински екипи на борда, са поставени на изчакване, като по-подробен план за евакуация се очаква до 27 януари.</s>
<s sentid='116'>Правителствата на Русия, Франция, Индия, Япония и Австралия обмислят подобни мерки.</s>
</p>
<p>
<s sentid='118'>Като противодействие срещу възникналата епидемия започва изграждането на специализирана болница.</s>
<s sentid='119'>Целта на проекта е също така да се осигурят по-добри условия за поставянето на пациентите под карантина.</s>
<s sentid='120'>На 24 януари уханските власти обявяват подробностите около плана си да изградят болницата в срок от шест дни.</s>
<s sentid='121'>Болницата трябва да влезе в употреба на 3 февруари и ще има 1000 легла, използващи карго контейнери.</s>
<s sentid='122'>Площта на лечебното заведение ще бъде 25 000 квадратни метра.</s>
<s sentid='123'>На 25 януари властите обявяват планове за втора специализирана болница с капацитет от 1300 легла; според плана тя трябва да е готова до две седмици.</s>
<s sentid='124'>Някои хора използват социалните мрежи, за да споделят притесненията си, породени от решението на властите да построят втора болница в такъв кратък срок.</s>
<s sentid='125'>Според тях това е признак, че е възможно ситуацията да е много по-тежка от очакваното.</s>
</p>
<p>
<s sentid='127'>Китайските власти понасят критики за начините, по които се справят с епидемията.</s>
<s sentid='128'>Те включват недостатъчно медицински принадлежности, липса на прозрачност в медийните съобщения, цензура в социалните мрежи, подценяване на сериозността на положението и грубо отношение към потенциални пациенти.</s>
<s sentid='129'>На 1 януари уханската полиция разпита 8 жители относно разпространението на „неверни сведения“ и „преувеличаване“ на опасността.</s>
<s sentid='130'>Повече от месец потвърдените случаи в Китай са само от Ухан, но междувременно се появяват такива в Тайланд и Япония.</s>
<s sentid='131'>Появяват се потребители в социалните мрежи, които предполагат, че властите крият истинските цифри, тъй като Ухан е много по-близко свързан с останалите региони в Китай, отколкото с други страни.</s>
<s sentid='132'>Местните шеговито наричат вируса „патриотичен“ заради факта, че „засяга само другите страни, но не и нас“.</s>
<s sentid='133'>Няколко медийни кореспонденти от Хонг Конг са задържани от полицията за повече от час, докато интервюират в уханска болница на 14 януари.</s>
<s sentid='134'>Съобщенията твърдят, че след като са били отведени в местното полицейско управление, репортерите са били помолени да изтрият видеоматериалите си от болницата, преди да бъдат освободени.</s>
<s sentid='136'>Няколко организации по света работят по създаването на ваксина.</s>
<s sentid='137'>Американските национални институти по здравеопазване се надяват, че първите тестове върху хора ще могат да се проведат през април 2020 г.</s>
<s sentid='138'>Китайският център за контрол и превенция на зарази започва разработването на ваксини срещу новия коронавирус и провежда тестове на ефективността на вече съществуващи лекарства срещу пневмония.</s>
<s sentid='139'>Коалицията за епидемична подготовка и иновации финансира три проекта за ваксина и се надява, че ще може да проведе тестове на такава през юни и да я одобри до една година.</s>
<s sentid='140'>Куинсландският университет в Австралия получава $10.6 милиона долара от КЕПИ за създаването на ваксинална платформа „молекулярна скоба“.</s>
<s sentid='141'>Компанията Модерна разработва РНК ваксина с финансиране от КЕПИ.</s>
<s sentid='142'>Иновио Фармацевтика получава грант от КЕПИ и разработва дизайна на ваксина, два часа след получаването на генната последователност.</s>
<s sentid='143'>Ваксината се разработва така, че първо да може да бъде тествана върху животни.</s>
<s sentid='144'>Базираната в Сан Франциско Вир Биотехнолъджи преценява дали предишно идентифицираните моноклонални антитела са ефективни срещу вируса.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/SARS-CoV-2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Тежък остър респираторен синдром коронавирус 2 (на английски: Severe acute respiratory syndrome coronavirus 2) също познат и като SARS-CoV-2 е щам вирус, който причинява коронавирус болест 2019 (COVID-19), което е заболяване на дихателните пътища.</s>
<s sentid='2'>Разговорно се знае с името коронавирусът, като предходното му временно наименование е било 2019 Нов коронавирус (на английски: 2019 novel coronavirus) или 2019-nCoV.</s>
<s sentid='3'>SARS-CoV-2 попада към група ssRNA.</s>
<s sentid='4'>Заразен е при хората и Световната здравна организация е определила продължаващата пандемия на COVID-19, като извънредно положение за публичното здраве на международно ниво (на английски: Public Health Emergency of International Concern).</s>
<s sentid='5'>Защото този щам първо е открит в Ухан, Китай понякога също бива наричан „Ухан вирусът“ (на английски: Wuhan virus) или „Ухан коронавирусът“ (на английски: Wuhan coronavirus).</s>
<s sentid='6'>Тъй като СЗО не препоръчва да се ползват имена базирани на местоположения и за да се избегне объркване с болестта ТОРС (на английски: SARS), понякога SARS-CoV-2 се нарича „COVID-19 вирусът“ при обсъждането на общественото здраве.</s>
<s sentid='8'>Междинен естествен резервоар панголини също се мисли че е намесен във въвеждането му към хората.</s>
<s sentid='9'>Вирусът показва малко генетично разнообразие, което индикира че преливната инфекция въвеждаща SARS-CoV-2 към хората вероятно се е случила в края на 2019 г.Епидемиологичните изследвания дават приблизителна оценка, че всяка инфекция причинява от 1.4 до 3.9 нови, когато членовете на общността не са с имунитет и не са предприети мерки.</s>
<s sentid='10'>Вирусът главно се разпространява между хора чрез близък контакт и дихателни капчици произведени от кихане и кашляне.</s>
<s sentid='11'>Главното навлизане в човешките клетки се случва при закачането към рецепторът ангиотензин-конвертиращ ензим 2 (на английски: angiotensin converting enzyme 2) или познат като „ACE2“.</s>
<s sentid='13'>Първата известна инфекция при хората се появява в началото на декември 2019 г.</s>
<s sentid='14'>Епидемия от 2019-nCoV е открита за първи път в Ухан, Китай, в средата на декември 2019 г., вероятно произхождаща от едно заразено животно.</s>
<s sentid='15'>Впоследствие вирусът се разпространява във всички провинции на Китай и в повече от 25 други страни в Азия, Европа, Северна Америка и Океания.</s>
<s sentid='16'>Разпространението на вируса от човек на човек е потвърдено във всички тези региони.На 30 януари 2020 г.</s>
<s sentid='17'>2019-nCoV е обявен за световна здравна заплаха от Световната здравна организация (СЗО).</s>
<s sentid='18'>Към 6 февруари 2020 (06:00 UTC) има 28 280 потвърдени случаи на инфекция, от които 28 023 в континентален Китай.</s>
<s sentid='19'>Към днешна дата приблизително една пета от диагностицираните случаи водят до сериозни заболявания.</s>
<s sentid='21'>Предварителните изследвания, обаче, сочат за смъртност от 2,9% и 14,6%.</s>
<s sentid='22'>Световната здравна организация предполага, че степента на смъртност е приблизително 3%.</s>
<s sentid='23'>Общият брой на смъртните случаи, причинени от вируса, е 565 към 6 февруари 2020 г.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>След експанзивното развитие на болестта и глобалната заплаха от разпространението на вируса, Министерския съвет на Република България решава да създаде Национален кризисен щаб за борба с коронавируса, като за ръководител е назначен генерал-майор Венцислав Мутафчийски от ВМА.</s>
</p>
<p>
<s sentid='29'>Сутринта на 8 март 2020 година, на нарочен брифинг на Националния оперативен щаб, е обявено, че новият коронавирус вече е открит и в България.</s>
<s sentid='30'>Първите положителни проби за наличие на вируса са на мъж на 27 години от град Плевен и жена на 75 години от Габрово.</s>
<s sentid='31'>От установените общо 70 контактни лица (24 контактни лица на мъжа от Плевен и 46 лица – контактни на жената от Габрово) са взети и изследвани проби.</s>
<s sentid='32'>Вечерта на 10 март 2020 година министър – председателят Бойко Борисов на извънреден брифинг обявява още два случая на коронавирус в София – мъжът е на 77 години, а жената – на 66 години, и са настанени в „Пирогов“.</s>
<s sentid='33'>На 11 март се потвърждава първият смъртен случай на COVID-19 в България.</s>
<s sentid='34'>Умира 66-годишната жена от София.</s>
<s sentid='35'>На същия ден се потвърждава нов случай на 2019-nCOV в София – той е на 62-годишна жена, която е медицинско лице и е настанена във ВМА.</s>
<s sentid='36'>Така случаите в България стават шест, като четири от тях са в провинцията (Габрово и Плевен), а два от тях са в София.</s>
<s sentid='37'>Към 28 март 2020 г. потвърдените положителни проби на коронавируса са 313, от които 3 са с фатален край.</s>
<s sentid='38'>На 27 март в гр Ардино двама двойни граждани постъпват с съмнения за коронавирус в местната болница и на 28 март става ясно че са с положителни проби.</s>
<s sentid='39'>Те са съпруг и съпруга на 71 и 68 години дошли в селото си за погребение на близък и да свършат работа по градината.</s>
</p>
<p>
<s sentid='41'>След обявяването на фактите около първите случаи на 2019-nCoV в България, Премиерът на страната Бойко Борисов свиква спешно извънредно заседание на Министерски съвет, на което е изготвен спешен план от извънредни мерки, които да ограничат разпространението на вируса в страната.</s>
<s sentid='42'>По време на заседанието Бойко Борисов обяви, че вероятно заразата е дошла в България от Гърция.</s>
<s sentid='43'>Част от мерките са затваряне на заведения, учреждения и сгради, където се събират хора.</s>
</p>
<p>
<s sentid='45'>След като на 16 март е обявено, че в курортния град Банско има открит случай на дете от Великобритания заразено от коронавирус, и открити още туристи от Израел с болестта, както и ски учител, Националният щаб обявява, че поставя града под пълна блокада за дни.</s>
<s sentid='46'>Заповедта е издадена от в лицето на министъра на здравеопазването Кирил Ананиев.</s>
<s sentid='47'>Това се случва за първи път в историята на страната.</s>
<s sentid='48'>На 18 март 2020 г. град Банско е поставен под карантина, при която влизането и излизането от града се преустановява.</s>
</p>
<p>
<s sentid='50'>Първият случай за заразен на борда на круизен кораб е докладван на 4 февруари 2020 г. от „Диамантена принцеса“ („Diamond Princess“, Cruise No. M003), управляван от компанията „Принцес“.</s>
<s sentid='51'>Към 7 март общият брой за заразените лица на борда надхвърля 900 души от общо над 3700 и една от най-поразените общности след Китай, Франция, Иран, Италия, Южна Корея и Хонг Конг.</s>
<s sentid='52'>След потвърждаването на първия случай на кораба е отказано приемане в пристанищата на няколко азиатски страни, като след известно объркване корабът е карантиниран в пристанище Йокохама, Япония.</s>
<s sentid='53'>Заразени и починали хора към 7 март 2020 г. са свързани с имената на още няколко круизни кораба: „Гранд Принсес“, „МС Уестердам“, „Светона мечта“ („World dream“), „MS Rinet Anuket“ и други.</s>
</p>
<p>
<s sentid='56'>Предаването на вируса от човек на човек е потвърдено.</s>
<s sentid='57'>Коронавирусите се разпространяват главно чрез близък контакт, по-конкретно по въздушно-капков път от кашлица или кихане на разстояние от около 2 m.</s>
<s sentid='58'>Вирусната РНК е открита и в проби от изпражнения на заразени пациенти.</s>
<s sentid='59'>Възможно е вирусът да е зарáзен дори по време на инкубационния период, но това не е доказано, а СЗО заявява, че „предаването от асимптоматични случаи вероятно не е основен двигател на разпространението“.</s>
<s sentid='60'>Базовия коефициент на репродукция (</s>
<s sentid='64'>) на вируса е оценен на между 1,4 и 3,9.</s>
<s sentid='65'>Това означава, че ако не бъдат взети мерки, вирусът обикновено води до 1,4 – 3,9 нови случая за всяка установена инфекция.</s>
<s sentid='66'>Установено е, че вирусът е в състояние да се предаде по верига от най-малко четирима души.</s>
<s sentid='67'>В някои заразени вирусът може да предизвика свръхреакция на имунната система наричано цитокинова буря, което е животозастрашаващо състояние.</s>
<s sentid='68'>Специалистите съветват да не се използват силни имуностимулиращи препарати без предписание.</s>
<s sentid='70'>Предполага се, че животните, продавани за храна, са посредникът, защото много от първите идентифицирани заразени лица са работници на пазара на морски дарове.</s>
<s sentid='71'>Следователно, те са имали по-голям контакт с животни.</s>
<s sentid='72'>Пазар, продаващ живи животни за храна, също е обвинен за епидемията на тежък остър респираторен синдром (SARS) от 2003 г.</s>
<s sentid='74'>Избухването на епидемията предизвика временна забрана за търговия и консумация на диви животни в Китай.</s>
<s sentid='75'>Някои изследователи, обаче, предполагат, че пазарът на морски дарове може да не е първоизточника на предаване на вируса към хората.С достатъчен брой секвенирани геноми е възможно да се реконструира филогенетично дърво от историята на мутациите на семейство вируси.</s>
<s sentid='76'>Изследванията за произхода на епидемията от SARS през 2003 г. довеждат до откриването на много коронавируси, наподобяващи SARS при прилепите, най-често произхождащи от рода Rhinolophus.</s>
<s sentid='77'>2019-nCoV попада в тази категория коронавируси, свързани с SARS.</s>
<s sentid='78'>Две секвенции на генома от Rhinolophus sinicus, публикувани през 2015 и 2017 г., показват прилика от 80% с 2019-nCoV.</s>
<s sentid='79'>Трети вирусен геном от Rhinolophus affinis, „RaTG13“, открит в провинция Юнан, има 96% прилика с 2019-nCoV.</s>
<s sentid='80'>За сравнение, това количество вариация сред вирусите е подобно на количеството мутация, наблюдавано за десет години в щама на вируса на грипа на човешки грип H3N2.</s>
</p>
<p>
<s sentid='82'>2019-nCoV принадлежи към широкото семейство от вируси, известни като коронавируси.</s>
<s sentid='83'>„nCoV“ е стандартният термин, използван за обозначаване на нови коронавируси до избора на по-конкретно наименование.</s>
<s sentid='85'>Други коронавируси са в състояние да причинят заболявания, вариращи от настинка до по-тежки заболявания като респираторен синдром от близкия изток (MERS) и тежкия остър респираторен синдром (SARS).</s>
<s sentid='86'>Това е седмият известен коронавирус, който заразява хората след 229E, NL63, OC43, HKU1, MERS-CoV и SARS-CoV.Макар и генетично да се различава от другите коронавируси, които заразяват хора, той подобно на SARS-CoV, е член на подрода Сарбековирус (Beta-CoV линия B).</s>
<s sentid='87'>Нейната РНК последователност е дълга приблизително 30 000 бази.До 12 януари 2020 г. пет генома на 2019-nCoV са изолирани от Ухан и докладвани от Китайския център за контрол и превенция на заболяванията (CCDC) и други институции.</s>
<s sentid='88'>Броят на геномите се увеличава до 28 към 26 януари.</s>
<s sentid='89'>С изключение на най-ранния GenBank геном, геномите са под ембарго в GISAID.</s>
<s sentid='90'>Филогенен анализ на пробите е на разположение чрез Nextstrain.</s>
</p>
<p>
<s sentid='92'>През януари 2020 г. няколко организации и институции започват работа по създаването на ваксини за 2019-nCoV на базата на публикувания геном.</s>
<s sentid='93'>В Китай, Китайският център за контрол и превенция на заболяванията разработва ваксина срещу новия коронавирус.</s>
<s sentid='94'>Екипът на Юен Куок-юнг от Хонконгския университет, който по-рано участва в работата по коронавируса на SARS по време на епидемията през 2003 г., също обявява, че там се разработва ваксина, но още не се е стигнало до тестване върху животни.</s>
<s sentid='95'>Източната болница в Шанхай също разработва ваксина в партньорство с биотехнологичната компания Stemirna Therapeutics.Извън Китай три проекта за разработване на ваксина се подкрепят от Коалицията за иновации и подготвеност за епидемии (CEPI), включително проекти на биотехнологичните компании Moderna и Inovio Pharmaceuticals и още един от Куинсландския университет.</s>
<s sentid='96'>Националните здравни институти на САЩ (NIH) си сътрудничат с Moderna за създаване на РНК ваксина, прилягаща на неравност по повърхността на коронавируса, и се надява да започне производството до май 2020 г.</s>
<s sentid='97'>Inovio Pharmaceuticals разработва ваксинация на базата на ДНК и си сътрудничи с китайска фирма, за да ускори приемането ѝ от регулаторните органи в Китай, надявайки се да извърши изпитания на ваксината върху хора през лятото на 2020 г.</s>
<s sentid='98'>В Австралия, Куинсландският университет изследва потенциална ваксина с молекулярна скоба, която модифицира вирусните протеини така, че да имитират коронавируса и да стимулира имунната реакция.</s>
<s sentid='99'>В независим проект, Агенцията за обществено здраве на Канада предоставя разрешение на Международния ваксинен център (VIDO-InterVac) в Саскачеванския университет да започне работа по ваксина.</s>
<s sentid='100'>VIDO-InterVac има за цел да започне производство и тестване на животни през март 2020 г., а изпитванията върху хора през 2021 г.</s>
<s sentid='101'>Медицинският факултет на Имперския колеж Лондон има финансиране за разработване на ваксина и провеждане на тестове върху животни.</s>
<s sentid='102'>Тези два етапа се очаква да приключат към средата на февруари 2020 г.</s>
<s sentid='104'>Вирусът често е наричан „коронавирусът“ или „новият коронавирус“, докато СЗО препоръчва временно обозначаване „2019-nCoV“.</s>
<s sentid='105'>Заради опасения, че липсата на официално име е довело до използването на предразсъдъчни неформални имена, Международният комитет по таксономия на вирусите (ICTV) обявява, че ще въведе подходящо официално име за вируса през втората седмица на февруари 2020 г.</s>
<s sentid='148'>2019-nCoV Data Portal – интегрирани данни за (2019-nCoV) на сайта Virus Pathogen Resource(англ.)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%B0' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Острият вирусен назофарингит, познат най-вече като настинка, представлява силно заразно вирусно заболяване на горните дихателни пътища.</s>
<s sentid='2'>Причинители на настинка могат да бъдат над 200 вирусни щама, като в най-честия случай това са риновируси.Типични симптоми са болки в гърлото, хрема, кихане и кашляне; понякога придружени от болки в мускулите, обща умора, неразположение, главоболие и загуба на апетит.</s>
<s sentid='3'>Те отшумяват за около седмица, но в отделни случаи могат да продължат до 14 дни.</s>
<s sentid='5'>Въпреки че в повечето случаи заболяването е сравнително леко и отшумява от само-себе си, пациентите често търсят лекарска помощ, прилагат домашна терапия с лекарства без рецепта и е възможно да пропуснат няколко дни от работа или училище.</s>
<s sentid='6'>Настинката е най-често срещаното инфекциозно заболяване при хората.</s>
<s sentid='7'>Изчислено е, че само в САЩ социалната цена, която се плаща за лечението на настинки, възлиза на милиарди долари.</s>
<s sentid='8'>Не съществува ваксина за заболяването.</s>
<s sentid='9'>Основен метод за предотвратяване на заразяването е миенето на ръцете, което предотвратява предаването на болестта от човек на човек.</s>
<s sentid='10'>Също така няма и официално одобрени лекарства, които пряко да лекуват настинката.</s>
<s sentid='11'>Повечето използвани медикаменти се използват за да облекчават или лекуват единствено симптомите.</s>
<s sentid='13'>Настинката е вирусно заболяване, което се причинява от различни видове РНК и ДНК вируси, представители на различни родове и семейства.</s>
<s sentid='14'>Най-чест причинител в 30 до 50% от случаите риновирус, т.е. характерен тип пикорнавирус с около 99 серологични типа.</s>
<s sentid='15'>В естествени условия риновирусите са патогенни само за човека и шимпанзето.</s>
<s sentid='16'>Опитните животни не са чувствителни към тях.</s>
<s sentid='18'>Лабилни са към кисела среда, нестабилни са и при стайна температура и обикновено се инактивират за няколко часа.</s>
<s sentid='19'>Реовирусите засягат епителните клетки на лигавицата на дихателната и храносмилателната система.</s>
<s sentid='20'>Геномът им се състои от 10 – 12 фрагмента, двуверижна РНК, като всеки фрагмент представлява отделен ген.</s>
<s sentid='21'>Всичките серотипове на вируса имат общ комплементсвързващ антиген и типовоспецифични антигени.</s>
<s sentid='22'>Геномът е защитен от две капсидни белтъчни обвивки.</s>
<s sentid='23'>Капсидът е с икосаедрален тип на симетрия.</s>
<s sentid='24'>При повечето преболедували хора на възраст 25 – 30 години се откриват антитела към различните типове реовируси.</s>
<s sentid='26'>Геномът представлява едноверижна линейна РНК.</s>
<s sentid='28'>Коронавируси са и причината за възникване на заболяването Тежък остър респираторен синдром (ТОРС) в Югоизточна Азия.</s>
<s sentid='29'>Световната здравна организация съобщава за случаи на предаване от човек на човек на опасния щам на коронавируса Novel Coronavirus (NCoV).</s>
<s sentid='30'>NCoV и ТОРС са от едно и също семейство, но се различават един от друг.Аденовирусите са ДНК-вируси с кубична симетрия и големина 70-90nm.</s>
<s sentid='31'>Всички видове имат сходна структура и образуват характерен цитопатогенен ефект.</s>
<s sentid='32'>Капсидът съдържа 252 капсомера, а капсомерите са от три морфологични типа като всеки се различава в антигенно отношение.</s>
<s sentid='33'>Аденовирусите имат най-малко три разтворими антигена – хексоантиген, пентоантиген и нишковиден антиген.</s>
<s sentid='34'>Патогенните свойства на вирусите не са добре изяснени.</s>
<s sentid='35'>Обикновено се откриват ниски титри на антителата.</s>
<s sentid='36'>Вирусите причиняващи парагрип са представители на род Paramyxovirus.</s>
<s sentid='37'>Известни са 4 типа патогенни за човека вируси.</s>
<s sentid='38'>Вирусните частици са с размери 150-250nm, а геномът е представен от едноверижна РНК.</s>
<s sentid='39'>Всички серотипове са антигенно самостоятелни.</s>
<s sentid='40'>Имат един общ нуклеопротеиден антиген, но хемаглутинините са антигенно различни.</s>
<s sentid='41'>Човешкият респираторен синцитиален вирус подобно на парагрипните вируси е представител на семейство Paramyxoviridae.</s>
<s sentid='42'>Има изразен плеоморфизъм и сферична форма с размери 80-500nm.</s>
<s sentid='43'>Други представители, които са причина за възникването на настинката са ентеровируси, метапневмовируси и дори грипни вируси.</s>
<s sentid='44'>Описани са около 200 серологични типа вируси, причиняващи настинка.</s>
</p>
<p>
<s sentid='46'>Широката етиология на заболяването и сходството на клиничните признаци независимо от причинителя става причина групата от заболявания да бъдат наричани с общото наименование настинка.</s>
<s sentid='47'>Често тя възниква и протича като смесена инфекция.</s>
<s sentid='48'>Поради сходството на клиничната проява понякога погрешно и грипът се нарича с това име.</s>
<s sentid='49'>До 50% от случаите се дължат на риновироза.</s>
<s sentid='50'>Етиологичният агент подобно на всички останали вируси, предизвикващи настинка, е открит сравнително късно.</s>
<s sentid='51'>Това става благодарение на изкуствено заразяване на здрав човек с филтрат на носна секреция от болен.</s>
<s sentid='52'>Риновирусите са открити през 1949 г. в Солсбъри, Англия.</s>
<s sentid='54'>Много скоро обаче от един познат тип, риновирусите надхвърлят 100.</s>
<s sentid='55'>Аденовирозата е описана за пръв път през 1938 г. в Англия, а през 1948 г. в САЩ.</s>
<s sentid='56'>Първите вируси са изолирани през 1953 г., а през 1956 г. са наречени аденовируси.</s>
<s sentid='58'>Парагрипът е също сравнително ново описано заболяване.</s>
<s sentid='59'>То също е идентифицирано като самостоятелна нозологична единица, а вирусите, които го причиняват са изолирани за пръв път през 1956 г.</s>
<s sentid='60'>Респираторно-синцитиалната вирусна треска е позната отдавна, но е описана също през 1950-те години.</s>
<s sentid='61'>Вирусът е изолиран за пръв път от шимпанзета през 1956 г., а година по-късно е доказан и при болни деца.</s>
<s sentid='62'>Сред всички нозологични единици най-скоро описана е коронавирусната инфекция.</s>
<s sentid='63'>Коронавирусите са изолирани през 1965 г., а по-късно е установено, че до 80% от населението по света носи антитела срещу коронавируси.</s>
<s sentid='65'>Възпалението на горните дихателни пътища е най-честото заболяване при възрастни хора, които се заразяват от два до четири пъти в годината.</s>
<s sentid='66'>При децата е възможно проявлението на настинка до шест или дори десет пъти в годината.Възпримчивостта на човека е много висока.</s>
<s sentid='67'>Контагиозният индекс към вируса на парагрипа и респираторно-синцитиалния вирус достига почти 100%, към коронавируси, аденовируси и риновируси е от 50 до 100%, към реовируси е до 77%.</s>
<s sentid='68'>Специфичната локализация и отделяне на новообразуваните вирусни частици определя и механизмите на заразяване.</s>
<s sentid='69'>Това са въздушно-капков и фекално-орален.</s>
<s sentid='70'>Основните фактори на предаване са въздухът, водата, замърсени хранителни продукти, кърпи за ръце или замърсени ръце и предмети.</s>
<s sentid='71'>При кихане и кашляне се отделят малки капчици съдържащи вируса дори и сле пълно изсъхване.</s>
<s sentid='72'>Механизмът на предаване се улеснява в детски градини, училища, общежития и места, където работят големи колективи.</s>
<s sentid='73'>За голяма част от причинителите е възможно и вътреутробно заразяване.</s>
<s sentid='74'>Характерните черти на епидемичният процес зависят от причинителя, но въпреки това са сравнително сходни.</s>
<s sentid='75'>Изразяват се в демографска ендемичност, при която винаги има възприемчиви лица и източници на зараза.</s>
<s sentid='76'>Епидемичният процес се разпространява спорадично или под формата на различни по големина епидемии.</s>
<s sentid='77'>Сезонността е трета характерна черта.</s>
<s sentid='78'>Най-често периодът, през който се наблюдава чувствително увеличение на случаите на настинка е късната есен и зимата.</s>
<s sentid='79'>Това може да се влияе и от факта, че през студените месеци хората прекарват голяма част от времето си заедно в затворени помещения и по този начин увеличават риска за взаимно заразяване с вирусите, причиняващи настинка.</s>
<s sentid='80'>Въпреки това, парагрипът и риновирусната инфекция например могат да се проявяват целогодишно.</s>
<s sentid='81'>Възрастовото разпределение сред боледуващите е важен елемент от развитието на епидемичния процес.</s>
<s sentid='83'>За всички причинители на настинката е характерно доброкачественото протичане на заболяването.</s>
<s sentid='84'>Въпреки това са възможни усложнения от развитие на пневмония и астматичен синдром, основни при кърмачета и малки деца.</s>
<s sentid='85'>Респираторно-синцитиалната вирусна инфекция се характеризира със злокачественост при кърмачета и е възможен летален изход.</s>
<s sentid='87'>Настинката се проявява основно с фарингит, при който възпалителния процес се дължи на вирусна инфекция в най-горните части на дихателните пътища (назофаринкс) и се разпростира от носната кухина през устната кухина и гърлото.</s>
<s sentid='88'>Вирусът се предава основно чрез директен контакт със слюнка или носен секрет от заразен индивид или чрез непряк контакт със заразени повърхности при досег с устата или носа.</s>
<s sentid='89'>При някои от вирусите проникването в здравия организъм става и по фекално-орален път.</s>
<s sentid='90'>Проявата на симптомите не е задължителна и при някои хора инфекцията протича асимптомно.</s>
<s sentid='92'>Не е възможно прякото индентифициране на типа вирус причиняващ настинка единствено по наличните симптоми.</s>
<s sentid='93'>Най-често вирусът навлиза през носната кухина, но е възможно и през устата, конюнктивата и слъзния канал, оттичащ се в назофаринкса.</s>
<s sentid='94'>Вирусът се придвижва обратно към носа и назофарингиалните сливици.</s>
<s sentid='95'>Тук той се прикрепва към специфичен рецептор (ICAM-1), разположен по повърхността на назофарингиалния епител и върху клетките на назофарингиалните сливици.</s>
<s sentid='96'>След контакт с рецептора на повърхността, вируса навлиза във вътрешността на клетката и започва да се размножава.</s>
<s sentid='97'>Заразените клетки са стимулирани да секретират допълнително количество повърхностни рецептори, което помага за задържането на нова порция вируси, но помага и на имунната система за борба с него.</s>
<s sentid='98'>При риновирусна инфекция няма поражения върху носния епител.</s>
<s sentid='99'>Макрофагите привлечени в инфектирания участък, започват да продуцират и екскретират цитокини, което заедно с редица медиаторни молекули е причина за появата на първите симптоми.</s>
<s sentid='100'>Така например медиаторът брадикинин играе основна роля за проявата на пресъхване на гърлото и възпаление на носа.От първичния ефект вирусът се реплицира и попада в кръвта като възниква виремия.</s>
<s sentid='101'>По този начин той се разсейва в организма и допълнително уврежда някои вътрешни органи.</s>
<s sentid='102'>Различните серотипове вируси имат различен тъканен тропизъм.</s>
<s sentid='103'>По този начин се обясняват и появата или липсата на конюнктивити, респираторни инфекции, тонзилити, ентерити, мезаденити.</s>
<s sentid='104'>При някои от вирусите (риновируси, парагрипен вирус) възпалителният процес е локален и не предизвиква виремия и обща интоксикация на организма.</s>
<s sentid='105'>Заболяването се ограничава само с местни възпалителни изменения и функционални съдови нарушения изразяващи се в обилна слизесто-водниста секреция от носа.</s>
<s sentid='106'>Патологичният процес при парагрипа десцендира под формата на бронхити, бронхиолити, бронхопневмония.</s>
<s sentid='107'>Характерна за него е появата на круп с драматични прояви на остра дихателна недостатъчност.</s>
<s sentid='108'>Епителните клетки при риновирозата са подложени на алтерация и десквамация, но липсва клетъчна некроза.</s>
<s sentid='109'>При вируси, проникващи и през храносмилателната система (реовируси, коронавируси), се засягат епителните клетки на стомашно-чревния тракт, а от там да проникнат към черния дроб и ЦНС.</s>
<s sentid='110'>Настинката може да се ограничи в резултат на действието на имунната система.</s>
<s sentid='111'>В рамките на няколко дена, имунния отговор с производство на специфични антитела спира разпространението на инфекцията.</s>
<s sentid='112'>Допълнително, левкоцитите се включват във физическото отстраняване на вируса и заразените клетки.</s>
</p>
<p>
<s sentid='114'>Размножаването на вируса започва от 2 до 6 часа след първоначалната инфекция.</s>
<s sentid='115'>Това определя и инкубационния период – обикновено от 1 до 7 дена, но най-често до 10 часа.</s>
<s sentid='116'>Характерно е бавно проявление на симптомите до настъпване на пик на втория или третия ден, за разлика от проявата на грип, при който симптомите са почти мигновени и непроменливи.</s>
<s sentid='117'>Симптомите най-често отшумяват самостоятелно в рамките на 7 до 10 дена, а в редки случаи повече от две седмици.Първоначалната индикация обикновено са болки и дразнене в гърлото, повишена температура, зачервяване на конюнктивите и лицето, лигавицата на устата и глътката.</s>
<s sentid='118'>Останалите типични симптоми се проявяват малко след това в това число хрема, фотофобия, сълзотечение, запушен нос, смъдене в носа, кашляне, пресипнал глас и мъчително кихане.</s>
<s sentid='119'>Наблюдава се оток в областта на гърлото и лимфните възли (подчелюстни и шийни).</s>
<s sentid='120'>Понякога са съпроводени с болки в мускулите, умора, неразположение, слабост и липса на апетит.</s>
<s sentid='121'>Продължителната хрема води до главоболие, вкусът, апетитът и обонянието са нарушени.</s>
<s sentid='122'>При достигане пика на симптомите температурата се повишава до 39 °C, като е възможно да настъпи крайно изтощение.</s>
<s sentid='123'>Тези симптоми обаче са по-характерни за грипа и могат да варират по интензитет в двата вида заболявания.</s>
<s sentid='124'>Симптомите на настинката изчезват за около седмица, по-рядко до 14 дена; най-продължителна остава кашлицата, като тя изчезва последна.</s>
<s sentid='125'>При децата може да продължи до 10-тия ден при 35 – 40% от случаите и дори до 25-тия ден при 10% от заболелите.</s>
<s sentid='126'>Първоначално кашлицата е суха, но бързо придобива влажен характер с отделяне на слузести храчки.</s>
<s sentid='127'>Възможни са и пристъпи на тежка дихателна недостатъчност.</s>
<s sentid='128'>При някои болни се появява повръщане и диария с няколкократни изхождания на воднисти изпражнения с примеси на слуз.</s>
<s sentid='129'>При децата честотата на диарията достига до 40%.</s>
<s sentid='130'>Отокът и възпалението на мезентериалните лимфни възли (мезаденит) се демонстрира с болки в долната и дясната половина на корема, повдигане и повръщане.</s>
<s sentid='131'>Възможна е поява на метеоризъм, куркане на червата и увеличен черен дроб.</s>
<s sentid='132'>Конюнктивитът може да бъде катарален, фоликуларен или мембранозен.</s>
<s sentid='133'>Първоначално конюнктивата е силно оточна със зърниста повърхност, а по-късно се появяват белезникави налепи.</s>
<s sentid='135'>Настинката може да доведе до инфекциозни усложнения или суперинфекции, като остър бронхит, пневмония, синузит, отит, ларингит или стрептококов фарингит.</s>
<s sentid='136'>Хората с белодробни заболявания като астма или хронична белодробна обструкция са особено податливи.</s>
<s sentid='137'>Настинката може да причини и остро влошаване на астма, ефизема или хроничен бронхит.</s>
<s sentid='138'>При по-тежките усложнения се появява хепатит, менингит и енцефалит.</s>
<s sentid='139'>Последните са характерни за заболяване причинено от респираторно-синцитиален вирус.</s>
<s sentid='140'>Усложняването с пневмония и гноен трахеобронхит се демонстрира с повишение на телесната температура до 40 °C, като същата е с неправилен характер.</s>
<s sentid='141'>Общото състояние се засяга значително.</s>
<s sentid='142'>При аденовирусната инфекция до 40% от болните се засяга черния дроб и слезката.</s>
<s sentid='143'>Открива се хепато- или спленомегалия с иктерус.</s>
</p>
<p>
<s sentid='145'>Тъй като няма медицински доказан и приет медикамент, който директно да атакува причиняващия агент, се счита че няма лекарство против настинката.</s>
<s sentid='146'>Лечението се ограничава до симптоматично и поддържащо организма, по-скоро облекчаващо пациента и предпазващо по-нататъшни усложнения.</s>
<s sentid='147'>Най-препоръчваното лечение е приемането на много течности и почивка.</s>
<s sentid='148'>Настинката е само-ограничаваща се, тъй като имунната система на заразения ефективно се справя с инфекцията.</s>
<s sentid='149'>Няколко дена след заразяването е началото на ответна реакция от страна на имунната система, която започва да произвежда специфични антитела, които предотвратяват заразяването на здрави клетки от вируса.</s>
<s sentid='150'>Освен това левкоцитите започват да разрушават вируса посредством фагоцитоза, като заедно с това разрушават и вече заразени клетки за да предотвратят по-нататъшното разпространение на вируса.</s>
<s sentid='151'>Здрав организъм с незасегната имунна система обикновено се справя с вируса на настинката за около 6 до 7 дена.</s>
<s sentid='153'>Препоръчват се редица предпазни мерки за избягване на настинка:</s>
<s sentid='154'>Най-добрият начин за предпазване е да се избягват близки контакти с вече заразени хора и общи помещения.</s>
<s sentid='155'>Препоръчва се често и старателно миене на ръцете.</s>
<s sentid='156'>При хора заразени с риновируси е възможно детектирането на вируса по повърхността на ръцете при около 40% от случаите, което е значително повече от детектирането в аерозоли от кашлица.</s>
<s sentid='157'>Препоръчва се избягване на досег на устата и лицето.</s>
<s sentid='158'>Анти-бактериалните сапуни нямат ефект върху вируса, единствено механизмът на миене премахва вирусните частици.</s>
<s sentid='159'>Причината е в разликите между бактериалните и вирусните причинители на заболявания.</s>
<s sentid='160'>При миенето със сапун ефектът е единствено от механичното отстраняване на вируса.</s>
<s sentid='161'>Възможно е да се използват гелове на алкохолна основа като метод за елиминиране на вирусите по ръцете, но трябва да се има предвид че тези гелове не предлагат дълготрайна защита.</s>
<s sentid='162'>Използването на разтвори на йодна основа елиминира вируса, но тяхното прилагане в ежедневието се избягва поради страничните ефекти от третирането с такива препарати.</s>
<s sentid='163'>Миенето на повърхности посредством алкохол-фенолови дезинфектанти, намалява вероятността от пряко заразяване почти наполовина.Настинката се причинява от широк спектър вируси, които много често мутират по време на репродуктивния си период и това води непрекъсната промяна на вирусните щамове.</s>
<s sentid='164'>Поради това имунизацията е крайно неефективна.Излагането на ниски температури и влажен въздух може да допринесе за заразяване с вируси, причиняващи настинка.</s>
<s sentid='165'>Счита се, че това се дължи на увеличена чувствителност на носната лигавица, както и на улесненото предаване на вирусни частици във влажна атмосфера, пряко зависимо от стабилността на вируса.</s>
<s sentid='166'>Въпреки че допринася за разпространение на вируса, ниската температура не причинява директно заболяване, а често понижава имунната защита на организма.</s>
<s sentid='167'>Необходимо е основно наличие на вирусен причинител от заразени индивиди.Витамин C няма ефект за защита срещу настинка в голяма част от случаите, но може де се окаже ефективен при някои групи хора.</s>
<s sentid='177'>Вирусни хеморагични трески и биотероризъм“, под редакцията на проф.</s>
<s sentid='182'>„Инфекциозни болести“ – под редакцията на проф.</s>
<s sentid='183'>д-р Иван Диков, дмн, Българска Национална Академия по Медицина, Издателство „Знание“ ЕООД, 1998 г., Второ преработено издание, ISBN 994-621-131-1</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81%D0%BD%D0%B0_%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D1%81%D1%82_2019' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Коронавирусната болест 2019 (на английски: COVID-19, съкратено от Corona Virus Disease-2019) е инфекциозна болест, която се причинява от тежкия остър респираторен синдром коронавирус 2 SARS-CoV-2.</s>
<s sentid='3'>Световната здравна организация обявява пандемия от коронавирус (2019-2020).</s>
<s sentid='4'>Вирусът се разпространява предимно между хората по време на близък контакт, често чрез малки капчици произведени от кашляне, кихане или говорене.</s>
<s sentid='5'>Макар и капчиците да бъдат изстреляни във въздуха при издишване, те обикновено попадат на земята или върху повърхности вместо да бъдат заразни на дълги разстояния.</s>
<s sentid='6'>Хората също могат да се заразят при пипане на заразени повърхности и след това своите лица.</s>
<s sentid='7'>Вирусът може да оцелее върху повърхности до 72 часа.</s>
<s sentid='8'>Той е най-заразен по време на първите три дни след появата на симптоми, макар че разпространението може да бъде възможно преди да се появят симптоми и след късните фази на болестта.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_36' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%A1%D1%8A%D1%80%D0%B1%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Сърбия започва на 6 март 2020 г., когато се установява че е заразен мъж на 43 години, жител на Суботица, заразил се по време на посещение в Будапеща, Унгария.</s>
<s sentid='2'>С появата на вируса, на всички ГКПП на Сърбия, по време на извършваните гранични проверки, от полицейските служители на МВР на Сърбия се вземат предпазни мерки, с цел превенция от посочения вирус и се извършва профилиране на пътниците, пристигащи от потенциално заразени райони в света.</s>
<s sentid='3'>При установяване на рискови пътници, в хода на граничните проверки, служителите на МВР на Сърбия уведомяват компетентните гранични санитарни инспектори.</s>
<s sentid='4'>Впоследствие граничните санитарни инспектори предприемат мерки, съгласно предписаните процедури от Министерството на здравеопазването на Сърбия.</s>
<s sentid='5'>На 12 март 2020 г. правителството на Сърбия актуализира със свое решение разпоредбите, свързани с противодействие на разпространението на болестта COVID-19.</s>
<s sentid='6'>Сърбия затваря временно 44 ГКПП със съседните страни – Унгария (7), Румъния (10), Северна Македония (2), Черна гора (3), Босна и Херцеговина (7), Хърватия (9), 3 вътрешни (речни и въздушни), 3 с България – ГКПП Брегово, ГКПП Стрезимировци и ГКПП Олтоманци.</s>
<s sentid='7'>От 12 март 2020 г. временно на сръбско-българската граница пътници и товари се обработват само ГКПП „Калотина – Градина“ и ГКПП „Връшка чука“.</s>
<s sentid='8'>На 15 март 2020 г. вечерта е проведена извънредна пресконференция, на която президентът на Сърбия – Александър Вучич съобщава че се въвежда извънредно положение.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в Сърбия от март 2020 г.</s>
<s sentid='12'>((sr)) Официален уебсайт към Министерството на здравеопазването</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_17' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B8_%D0%92%D0%B8_%D0%B8_%D0%9D%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%81_(2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>38º Награди Ти Ви и Новелас (на испански: La XXXVIII Entrega de los Premios TVyNovelas) е церемония, която ще се проведе през пролетта на 2020 г. в Масатлан, щат Синалоа.</s>
<s sentid='2'>Първоначално е обявено, че ще се състои на 28 и 29 март 2020 г., но поради пандемията от коронавирус е временно отменена.</s>
<s sentid='3'>Церемонията отличава най-добрите продукции на компания Телевиса между март 2019 г. и март 2020 г.</s>
<s sentid='4'>Водещ на събитието ще бъде актьорът Омар Чапаро.</s>
<s sentid='5'>На 13 март 2020 г. са обявени както номинираните, така и отлагането на събитието.</s>
<s sentid='6'>На церемонията, водена от Галилеа Монтихо и Синтия Уриас, са обявени първите четирима победители – теленовелите Узурпаторката, която печели за момента в три категории (Най-добър сценарий или адаптация, Най-добър оператор и Най-добър режисьор), и Да победиш страха – за Най-добра музикална тема.</s>
<s sentid='7'>Да победиш страха е най-номинираната теленовела, с 24 номинации, надминавайки рекорда, поставен от Съпругът ми има по-голямо семейство, с 21, от изданието на церемонията през 2019 г.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>Списъкът е оповестен на 13 март 2020 г. по време на специална програма, водена от Галилеа Монтихо и Синтия Уриас.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>Първите победители са маркирани с удебелен шрифт.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>„Любимците на публиката“ съдържа категории, които публиката избира чрез официалния сайт на наградите.</s>
<s sentid='17'>Тази награда се възобновява след 4 години, като последно е излъчена в изданието през 2016 г.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>Списък с теленовелите и сериалите на Телевиса</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2%D1%8A%D0%B2_%D0%A4%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус във Франция започва на 24 януари 2020 г., с първи потвърден случай в Европа, при който е приет пациент в болница в град Бордо.</s>
<s sentid='2'>На 15 февруари 2020 г. в Европа е регистриран първият смъртен случай от коронавирус.</s>
<s sentid='3'>Френският министър на здравеопазването Анес Бузин съобщава, че 80-годишен китайки турист е починал във Франция, което е първият смъртен случай извън Азия.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус във Франция от януари 2020 г.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%A1%D0%90%D0%A9_(2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Съединените американски щати започва на 15 януари 2020 г.</s>
<s sentid='2'>Първият заразен с коронавирус в страната е човек, който пристига от Китай.</s>
<s sentid='3'>На 1 март 2020 г. е регистриран първия смъртен случай от коронавирус е жена на около 60 години, починала в болница във Вашингтон.</s>
<s sentid='4'>На 13 март 2020 г. президентът Доналд Тръмп обявява извънредно положение, поради разпространението на коронавируса SARS-CoV-2.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в САЩ от януари 2020 г.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_39' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%9C%D0%BE%D0%BB%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%B0_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Молдова започва на 7 март 2020 г., след като 48–годишна жена е хоспитализирана след пристигането си от Италия.</s>
<s sentid='3'>Министерството на образованието, културата и науката на Молдова издава нареждане за затваряне на всички образователни институции, считано за периода 12 – 23 март.</s>
<s sentid='4'>Под карантина са детските градини, училищата, колежите и университетите в цялата страна.</s>
<s sentid='5'>Изпълнението на нареждането се наблюдава от местните власти и ръководството на образователните институции.</s>
<s sentid='6'>Министерството на образованието налага забрана за провеждане на масови мероприятия в театри, концертни зали, музеи, библиотеки, културни центрове и творчески центрове.</s>
<s sentid='7'>Забраната се прилага за събития, в които участват повече от 50 души.</s>
<s sentid='8'>От полунощ на 17 март 2020 г. страната спира въздушните си полети с всички страни, поради заплахата от разпространение на коронавируса.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>((ro)) Прессъобщения на Министерството на здравеопазването, труда и социалната закрила</s>
<s sentid='12'>((ro)) Официален уебсайт на Националната агенция за обществено здраве</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_48' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B1%D1%89%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5%D0%BD_%D0%B8%D0%BC%D1%83%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%82' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Обществен имунитет (още стаден имунитет, общностен имунитет, колективен имунитет или популационен имунитет) е форма на косвена защита от инфекциозни заболявания, която се проявява, когато голям процент от дадена популация са изградили имунитет към дадена инфекция, с което биват защитени и индивиди, които не са изградили такъв имунитет.</s>
<s sentid='2'>В популация, в която достатъчно голям брой индивиди имат имунитет, е вероятно веригата на инфекцията да бъде прекъсната, което спира или забавя разпространението на заболяването.</s>
<s sentid='3'>Колкото по-голям е процентът от индивиди в популацията, които имат изграден имунитет, толкова по-малка е вероятността онези без имунитет да влязат в досег с разпространител на инфекцията.Индивидуалният имунитет може да се придобие по естествен начин в резултат от възстановяване от инфекция или по изкуствен начин чрез ваксинация.</s>
<s sentid='4'>Някои индивиди не могат да придобият естествен имунитет по медицински причини и за тях общественият имунитет е важен метод за защита.</s>
<s sentid='5'>При достигането на определен процент от населението, обхванато от имунизация срещу дадено заболяване, общественият имунитет постепенно елиминира заболяването.</s>
<s sentid='6'>Ако се прилага в глобален мащаб, може да се постигне перманентно намаляване на случаите на инфекция до нула, т.е. ерадикация (премахване) на заболяването.</s>
<s sentid='7'>По този начин е постигната ерадикация на едрата шарка през 1977 година в световен мащаб и регионална елиминация на други инфекциозни заболявания.</s>
<s sentid='8'>Общественият имунитет не се отнася до всички заболявания, а само до заразните, т.е. тези, които се пренасят от един индивид на друг.</s>
<s sentid='9'>Така например, тетанусът е инфекциозен, но не заразен и съответно, общественият имунитет не се отнася до това заболяване.Терминът „стаден имунитет“ за първи път е използван през 1923.</s>
<s sentid='10'>През 1930-те години е разпознат като естествено явяващ се феномен, когато е наблюдавано, че след като значителен брой деца са придобили имунитет към морбили, броят новозаразени временно спаднал, включително и сред податливите на заразата деца.</s>
<s sentid='11'>Оттогава масовите ваксинации стават обичайна практика за създаване на обществен имунитет и са се доказали като успешна мярка за предотвратяване разпространението на много инфекциозни заболявания.</s>
<s sentid='12'>Съпротивата срещу ваксинациите представлява предизвикателство пред изграждането на обществен имунитет, което позволява на предотвратими заболявания да се задържат или дори завръщат в общества, в които нивата на ваксинации са недостатъчни.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>Индивидите, които имат имунитет към определено заболяване, служат като бариера срещу разпространението на заболяването, като забавят или предотвратяват заразяването на други индивиди.</s>
<s sentid='23'>S може да се изрази като (1 – p), където p е процентът индивиди от популацията, които имат изграден имунитет, а p + S е цялата популация, т.е.</s>
<s sentid='24'>1. Тогава уравнението може да се изрази чрез p по следния начин:</s>
<s sentid='67'>С p в лявата част на уравнението може да се изрази критичната пропорция от популацията, която се нуждае от имунитет, за да се спре разпространението на заболяването, т.е. праговата стойност на обществения имунитет.</s>
<s sentid='68'>R0 функционира като мярка на заразността, така че ниските стойности на R0 са свързани с ниски прагови стойности на обществен имунитет, докато високите стойности на R0 дават в резултат високи прагови стойности.</s>
<s sentid='69'>Например праговата стойност при базово репродуктивно число R0 = 2 е теоретично само 50%, докато заболяване с базово репродуктивно число R0 = 10 имат прагове на обществен имунитет от 90%.</s>
<s sentid='70'>Тези изчисления се базират на предположението, че цялата популация е податлива на инфекцията, т.е. никой индивид в популацията няма изграден имунитет срещу болестта.</s>
<s sentid='71'>В реалността, в различните моменти от време вариращи съотношения от хората в популацията имат имунитет срещу заболяването.</s>
<s sentid='72'>За да се вземе това предвид, базовото репродуктивно число Rt, или средният брой новозаразени в момент от време t, може ефективно да се изчисли, като се умножи R0 по частта от популацията, която продължава да бъде податлива.</s>
<s sentid='73'>Когато Rt се намали и задържи под 1, броят случаи на заразени индивиди в популацията постепенно намалява докато болестта не бъде елиминирана.</s>
<s sentid='75'>В тези социални мрежи, заразяването между индивидите се случва само между физически или географски близо разположените индивиди.</s>
<s sentid='76'>Формата и размерът на мрежата могат да променят праговите стойности на обществен имунитет за това заболяване.</s>
<s sentid='77'>В хетерогенни популации R0 се смята за мярка за броя случаи на заразени от „типичния“ инфекциозно болен, което зависи от това как индивидите в мрежата си взаимодействат помежду си.</s>
<s sentid='78'>Взаимодействията в рамките на една мрежа са по-чести от взаимодействията между отделни мрежи.</s>
<s sentid='79'>В последния случай по-силно свързаните мрежи пренасят болести по-лесно, което води до по-високо R0 и по-висок праг отколкото е нужен за по-слабо свързаните мрежи.</s>
<s sentid='80'>В мрежи, които или избират да не се имунизират, или не са в достатъчно висока степен имунизирани, болестите може да продължат да се разпространяват, въпреки че в други по-добре имунизирани мрежи може вече да са елиминирани.</s>
<s sentid='83'>Онлайн симулация на обществен имунитет</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_38' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%9A%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%B9_(2019_%E2%80%93_2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Китай започва на 1 декември 2019 г., когато в град Ухан е регистриран първият заразен пациент с тази болест в света.</s>
<s sentid='2'>През март 2020 г. официалният представител на Министерството на външните работи на Китай – Чжао Лицзян прави предположение, че новият коронавирус е попаднал в китайския град Ухан по вина на американските военни.</s>
<s sentid='4'>В края на януари 2020 г. е взето решение да се построят нови болници, които се построяват за броени дни.</s>
<s sentid='5'>През февруари 2020 г. банките в Китай получават нареждане да дезинфекцират парите в брой, преди те да достигнат до хората.</s>
<s sentid='10'>((zh)) Доклади за пандемията от коронавирус в Китай от Националната здравна комисия на КНР</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B5%D1%81%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%BD_%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BA%D1%83%D1%80%D1%81_%E2%80%9E%D0%95%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D0%B7%D0%B8%D1%8F%E2%80%9C' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Песенен конкурс „Евровизия“ (на английски: Eurovision Song Contest; на френски: Concours Eurovision de la chanson) е телевизионно предаване, организирано от Европейския съюз за радио и телевизия.</s>
<s sentid='2'>Провежда се ежегодно от 1956 г., а много музикални изпълнители са се сдобили с известност именно след участието си в него.</s>
<s sentid='3'>Конкурсът се излъчва всяка година от 1956 г., което го нарежда сред най-продължителните телевизионни предавания в света.</s>
<s sentid='4'>Публиката му в последните години варира между 100 и 600 милиона зрители в международен мащаб.</s>
<s sentid='5'>„Евровизия“ се излъчва и в страни, които не са членки на ЕСРТ – Австралия, Канада, Индия, РЮА, Южна Корея, САЩ, Нова Зеландия, Китай и други страни.</s>
<s sentid='6'>От 2000 г. конкурсът може да се гледа и онлайн.</s>
<s sentid='8'>Кристиан Костов поставя рекорд за България, като се класира на престижното 2-ро място с 615 точки.</s>
<s sentid='10'>Конкурсът се провежда за първи път през 1956 г. в Лугано, Швейцария.</s>
<s sentid='11'>Тогава в него вземат участие само 7 държави – Нидерландия, Швейцария, Италия, Люксембург, Белгия, Германия и Франция, всяка от които е представена от 2 песни.</s>
<s sentid='13'>– 1999 г. към „Евровизия“ се присъединяват нови 29 държави, а между 2000 г.</s>
<s sentid='16'>От 2004 г. е в сила нов регламент, според който всяка държава извън „Голямата четворка“ (Великобритания, Германия, Испания и Франция) и извън „топ 10“ на последния конкурс трябва да участва в „полуфинал“.</s>
<s sentid='17'>10-те държави, заели челните места на полуфинала, си осигуряват място на финала, а останалите отпадат.</s>
<s sentid='18'>През 2008 г. това правило е променено – обособяват се 2 полуфинала с по 15-19 участници, а правото автоматично да се класират на финал си запазват само Голямата петорка (Италия от 2011 г.) и страната-домакин на конкурса.</s>
<s sentid='19'>В момента песните се оценяват по смесена система.</s>
<s sentid='20'>На полуфиналите със зрителски вот се избират девет от песните, а десетата е избор от общия сбор от гласовете на националните журита във всяка участваща страна.</s>
<s sentid='21'>На финала резултатът се определя от сбора между всички гласували зрители и гласовете на професионалните журита във всяка страна, като съотношението е 50% зрители – 50% жури.</s>
<s sentid='22'>Тази система е въведена през 2009 г.</s>
<s sentid='23'>До 2008 г. е в сила друга – песните се подреждат единствено от телефонно гласуване, което обаче е изключително оспорвана практика главно заради „политическия и съседския вот“.</s>
<s sentid='24'>Определяне на победителя чрез жури или „смесен вот“ (50% жури и 50% публика) е било използвано и в миналото.</s>
<s sentid='25'>Конкурсът през 2016 г. е първият, който въведе промяна в системата на гласуване от 1975 г. насам: на финала точките от журитата се обявяват първи поотделно от всяка участваща страна на конкурса, а след това е ред на обявавне на релутатите от гласуванията на зрителите.</s>
<s sentid='26'>Този път вместо да се обявяват резултатите от всяка страна поотделно, те се обявяват общо за всяка една от страните.</s>
<s sentid='27'>На финала резултатие от зрителския вот се прибавят кът тези от журитата и това е общият сбор точки за вяска една от страните на финала, за да се види и провери дали има обрат при подреждането.</s>
<s sentid='28'>Същата система за гласуване се използва и на полуфиналите.</s>
<s sentid='29'>През 2019 г. пък представянето на резултата от гласуването на зрителите по време на финала е променено за първи път от въвеждането на настоящата система за представяне на гласовете през 2016 г.</s>
<s sentid='30'>Начинът на представяне на точките от журито остава същият, като говорител на живо във всяка участваща страна разкрива песента на националното им жури, която получава максималните 12 точки.</s>
<s sentid='35'>От 2002 г. се поставя традиция Евровизия да има слоган – посланието на конкурса.</s>
<s sentid='36'>С изключение през 2009 г. в Москва, когато е нямало официален слоган.</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>Конкурсът има множество правила, които се оповестяват от ЕСРТ всяка година на страните, пожелали да се включат.</s>
<s sentid='40'>Непроменени са останали много малка част от правилата, като например правилото, забраняващо текстовете на песните да са политическа пропаганда или да уронват престижа на конкурса, задължителното пеене на живо, забраната на животни на сцената, липсата на забрана за националността на изпълнителите, композиторите и текстописците и други.</s>
<s sentid='42'>Основните забележки към конкурса се състоят в „политическия вот“, който го превръща повече в политическо, отколкото в музикално събитие.</s>
<s sentid='43'>Но напоследък тази забележка вече не е така актуална, особено след като малка Исландия зае второ място през 2009 г., а на първо се класира Норвегия – все държави, за които никога не е било в сила съседското гласуване.</s>
<s sentid='46'>„Евровизия“ дава уникален шанс за развитие на победителите от конкурса.</s>
<s sentid='47'>Най-известните сред тях са АББА (станали победители през 1974 г. с песента „Waterloo“) и Селин Дион (победителка от 1988 г. в Дъблин, с песента „Ne Partez Pas Sans Moi“ на френски език, която представя Швейцария).</s>
<s sentid='48'>Много други са добре познати на сцената в собствената си държава и региона – Александър Рибак, Джони Логан, Никол, Вики Леандрос, Дима Билан, Мария Шерифович, Дана Интернешънъл и други изпълнители.</s>
<s sentid='49'>Някои от победителите обаче се оттеглят от музикалния бизнес малко след победата си, а други не успяват да създадат запомнящи се песни освен тази, с която са спечелили.</s>
<s sentid='57'>Официален сайт на БНТ за Евровизия</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_21' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0_%D0%BD%D0%B0_%D0%91%D1%8A%D0%BB%D0%B3%D0%B0%D1%80%D0%B8%D1%8F' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Икономиката на България е развиваща се отворена пазарна икономика и е една от страните със средновисок доход.</s>
<s sentid='2'>Тя е сравнително индустриализирана, със средно развит частен сектор и запазени малък брой стратегически държавни предприятия.</s>
<s sentid='3'>Ползва собствена валута, емитирана от БНБ – българския лев.</s>
<s sentid='4'>Българският лев е свободно конвертируема валута и от 1997 г. е свързан с германската марка в съотношение 1:1, а от въвеждането на еврото като единна валута 1 лев се разменя за 0,511 евро (1 евро е 1,95 лв.).</s>
<s sentid='5'>Членството на България в ЕС я прави част от най-големия единен пазар в света.</s>
<s sentid='6'>Стремежите на страната са да получи членство в Еврозоната и Шенген, но дълговата криза (2010) и тази с мигрантите (2015), както и проблемите с корупция в съдебната и правоохранителната системи засега отлагат тези цели.</s>
<s sentid='7'>Страната е на 40-то място от 152 страни в световната класация „Икономическа свобода по света: годишен доклад 2014“, изготвен от канадския институт „Фрейзър“.</s>
<s sentid='8'>По БВП на глава от населението е 92 от 228 и на 160 по ръст на БВП в света за 2011 г.</s>
<s sentid='9'>България е последна по БВП на глава от населението от ЕС.</s>
<s sentid='11'>България е поставена на 111 по свобода на словото от Журналисти без граница  - спад с 60 позиции спрямо 2008 г., когато страната е на 51 място</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>Като цяло периодът е маркиран от силна индустриализация (през османското владичество България няма индустрия, а само селско стопанство и занаятчийство, както и донякъде търговия) .</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>Икономиката в България след 1944 не много плавно, но често принудително, с помощта на партизански отряди, милиция и т.н. преминава от частна инициатива към планово стопанство.</s>
<s sentid='22'>Това продължава до края на 40-те.</s>
<s sentid='23'>Въпреки неособено спокойния преход икономиката като цяло отбелязва подем със значително подобряване на инфраструктурата, курорти, създаването на технологична индустрия и т.н.</s>
<s sentid='24'>Плановете се изготвят за периоди от 5 години, т.нар.</s>
<s sentid='25'>петилетни планове, които се одобряват от конгрес на БКП (например на десетия конгрес се приемат директивите за развитието на стопанството през Шестата петилетка (1971 – 1975).</s>
<s sentid='26'>Например през 1960 г. се изготвя планов разчет за построяване на комунизма за 20 години.</s>
<s sentid='27'>Той се опира, по свидетелство на акад.</s>
<s sentid='28'>Евгени Матеев, архитект на този план, на две предпоставки – България ще има достъп до необходимите енергийни източници на ниски цени и продукцията ни ще се търси на практически необятен пазар (на изток).</s>
<s sentid='29'>Всичко построено след 1960 г. като производствен капацитет не държи сметка нито за разхода на енергия, нито за потребителски предпочитания</s>
</p>
<p>
<s sentid='32'>В Конституцията на Република България е записано, че тя ще развива социално пазарно стопанство, което води началото си от немската стопанска традиция.</s>
<s sentid='33'>Във ФРГ е известно като Sozialmarktwirtschaft.</s>
<s sentid='34'>За разлика от други източноевропейски страни, голяма част от контрола върху производствените мощности в България остава държавен до втората половина на 90-те години.</s>
<s sentid='35'>Малкото приватизация, извършена през този период е в голямата си част е направена по непозволяващи контрол и податливи на корупция правила, което води до появата на т.нар.</s>
<s sentid='36'>„сива икономика“ и „икономика в сянка“.</s>
<s sentid='37'>Икономиката се свива драстично след 1987 с намаляването на съветските субсидии, нарастването на външния дълг, разпадането на системата на СИВ и загубата на съветския пазар, с който тя е тясно свързана.</s>
<s sentid='38'>Жизненият стандарт спада с 40% и възстановява нивото си отпреди 1989 г. едва през юни 2004 г.</s>
<s sentid='39'>В допълнение санкциите на ООН спрямо Сърбия (1992 – 1995) ѝ нанасят тежък удар.</s>
<s sentid='40'>Наложеното ембарго на Белград дава почва за приходи на престъпни организации чрез контрабанда на различни видове суровини и стоки.</s>
<s sentid='41'>Първите признаци на съживяване се появяват през 1994 г., когато БВП на страната нараства за първи път след 1988 и инфлацията спада от 122% през 1994 до 32,9% през 1995.</s>
<s sentid='42'>Въпреки това систематичното забавяне на належащите икономически реформи, съчетано с неудачните опити на социалистическото правителство на Жан Виденов да поддържа валутния курс при висок бюджетен дефицит, довежда до икономическия срив в края на 1996 и началото на 1997.</s>
<s sentid='43'>Това довежда до хиперинфлация от 311%, срив на валутния курс и масови фалити на банки.</s>
<s sentid='44'>Правителството на СДС, дошло на власт през пролетта на 1997, въвежда пакет от икономически реформи, подкрепен от МВФ и Световната банка, включително въвеждане на валутен борд, и икономиката започва да се стабилизира.</s>
<s sentid='45'>То предприема и мащабни структурни реформи, свързани с приватизацията на държавните активи в икономиката.</s>
<s sentid='46'>Още през 1998 е реализиран икономически растеж от 3,5%, а до 1999 инфлацията е сведена до 6,2%.</s>
<s sentid='47'>Валутният курс на лева е успешно фиксиран към германската марка, а през 1999 – към еврото.</s>
<s sentid='48'>Икономическият пакет обаче увеличава неравенството между покупателната способност в различните слоеве на населението.</s>
<s sentid='49'>Сериозен проблем продължават да бъдат корупцията в държавната администрация и слабото правосъдие.</s>
<s sentid='50'>Посоката, поета от правителството към членство в Европейския съюз води до повишаване на доверието от страна на инвеститорите в българската икономика.</s>
<s sentid='51'>Тези реформи обаче са проведени за сметка на средния бизнес, който и до днес остава по-слабо развит и са една от причините за значителната разлика между най-бедните и най-богатите слоеве от населението.</s>
<s sentid='52'>Правителството на Симеон Сакскобургготски, избрано през 2001 г., обещава да преследва основните икономически цели, поставени през 1997 от предшественика му, т.е. поддържането на режима на валутния борд, прилагането на разумни финансови закони, ускоряването на приватизационния процес и предприемането на структурни реформи.</s>
<s sentid='54'>България приключва преговорите с Европейския съюз и се присъединява към него на 1 януари 2007 г.</s>
<s sentid='55'>Въпреки предвижданията за възход в българската икономика и намаляващия през последните години процент безработица, правителството все още е изправено пред проблемите, свързани с ниския жизнен стандарт в държавата.</s>
<s sentid='56'>Към 2007 г. икономиката на България има стабилен икономически ръст от 6% на година с бюджетен излишък и плаваща инфлация.</s>
<s sentid='57'>Бъдещето на икономиката зависи силно от нарастващата интеграция на страната с другите членове на Европейския съюз.</s>
<s sentid='58'>От 1 януари 2007 година в България е въведен 10% корпоративен данък, който е сред най-ниските в Европейския съюз.</s>
<s sentid='59'>От 1 януари 2008 година в България е въведен 10% плосък данък върху доходите на физическите лица.</s>
<s sentid='60'>Средната работна заплата през 2009 е около 600 лева, почти двойно нарастване в сравнение с 2006, когато е била 354 лева.</s>
<s sentid='61'>Минималната работна заплата за месец август 2009 е най-ниската в ЕС – 123 евро..</s>
<s sentid='65'>От 1 януари 2017 минималната работна заплата става 460 лв., а средната работна заплата достига 987 лв.</s>
</p>
<p>
<s sentid='67'>България е член на СТО от 1 декември 1996 г.</s>
<s sentid='68'>За сравнение, Русия и Черна Гора членуват от 2012 г.</s>
<s sentid='69'>Основните ползи от това споразумение са за българския износ, защото той се осъществява при по-ниски митнически тарифи и освен това СТО способства разрешаването на търговски спорове.</s>
<s sentid='71'>България подписа две споразумения – Европейското споразумение за асоцииране и Временното споразумение за търговия, търговски и сродни на тях въпроси.</s>
<s sentid='72'>В съответствие с Европейското споразумение за асоцииране, митническите такси между България и страните-членки на Европейския съюз върху промишлени стоки постепенно се намалиха и премахнаха.</s>
<s sentid='73'>Въведоха се и значителни облекчения при търговията със селскостопански стоки.</s>
<s sentid='74'>През септември 2001 г. се сключиха нови споразумения по отношение на преработените продукти.</s>
<s sentid='75'>Търговията с нечувствителни стоки напълно се либерализира.</s>
<s sentid='76'>За определени продукти, за които се прилагат квоти, митата се премахнаха в рамките на квотите, а за количествата, надвишаващи квотите, митата бяха намалени.</s>
<s sentid='77'>Договореностите между България и страните членки на Европейската асоциация за свободна търговия (ЕФТА) Швейцария, Норвегия, Исландия и Лихтенщайн гарантират почти същите преференции, както Европейското споразумение за асоцииране.</s>
<s sentid='79'>България е член и на Централноевропейското споразумение за свободна търговия (ЦЕФТА) през 1998 и започва процес на либерализация на търговията с промишлени и селскостопански стоки със страните членки Полша, Чехия, Словакия, Унгария, Румъния, Словения и Хърватия.</s>
<s sentid='80'>Процесът на либерализация по отношение на промишлените стоки приключва на 1 януари 2002 г.</s>
<s sentid='82'>Всички споразумения за свободна търговия съдържат също така клаузи за селскостопанските продукти, включително взаимни концесии под формата на квоти с намалени или нулеви митнически ставки.</s>
<s sentid='84'>Основни източници на данни за макроикономическите показатели са НСИ, БНБ и МФ.</s>
<s sentid='88'>Стопанският ръст се измерва като изменението на реалния БВП в последователни години при базисни цени.</s>
<s sentid='90'>БВП на България по данни на НСИ възлиза на 71,85 млрд. лв. по цени от 2010 г.</s>
<s sentid='92'>Тази таблица показва БВП на глава от населението по ППС.</s>
<s sentid='93'>2019-2024 са предварителни изчисления на Международния валутен фонд.</s>
</p>
<p>
<s sentid='97'>Брутният външен дълг по данни на БНБ в края на 2014 г. е 77,369 млрд. лв.</s>
<s sentid='99'>Външният дълг за 2005 г. е 15,46 млрд. долара.</s>
<s sentid='100'>Брутният външен дълг (БВД) нараства до 108% от БВП в края на 2008 г. от 64% в края на 2004 г..</s>
<s sentid='101'>90% от дълга е частен (фирми и банки), 10% държавен.</s>
<s sentid='102'>Повишаването на външния дълг започва да нараства значително след 1985 г.</s>
<s sentid='103'>Брутният външен дълг на България е нараснал през юни 2011 г. със 78,5 млн.</s>
<s sentid='105'>евро към 30 юни 2011 г.</s>
<s sentid='106'>Брутният външен дълг се формира от чуждестранните дългове на банките, държавата, преките инвестиции под формата на вътрешно-групово финансиранеи дълга на другите сектори.</s>
<s sentid='107'>В края на 2011 г. външният дълг е по-малко от 20% от БВП.</s>
</p>
<p>
<s sentid='109'>През 1990 г. работната сила включва 4 026 264 души.</s>
<s sentid='110'>През 2019 г. намаля до 3 283 797 души.За 2014 г., по данни на НСИ, заетите в частния сектор са 1 694 776, а в обществения сектор заетите са 545 768 лица.</s>
<s sentid='111'>Коефициентът на безработица на населението на 15 и повече навършени години през декември 2019 година за страната е 3,7%.</s>
<s sentid='112'>Безработицата в селата е по-висока от тази в градовете, съответно 14,8% срещу 6,9%.</s>
<s sentid='113'>При разпределението по възрастови групи и по степен на образование, тя е най-висока при младежите от 15 до 24 години, където достига 12,7% и при хората с начално образование, 47,7%.</s>
<s sentid='114'>При хората с висше образование безработицата е 3,7%.</s>
<s sentid='115'>От географска гледна точка, коефициентът на безработица в Северна България е по-висок от този в южна, като най-висок е в областите Видин, Монтана и Враца.</s>
</p>
<p>
<s sentid='118'>От 1 януари 2020 г. минималната брутна работна заплата в България, определена с постановление на МС, е 610 лв. или 312 в евро.</s>
<s sentid='119'>По данни на Националния статистически институт, средната месечна заплата за четвъртото тримесечие на 2019 година е 1,313 лв.</s>
<s sentid='120'>(671 евро), като в обществения сектор тя е 1,371 лв., а в частния 1,294 лв.</s>
<s sentid='121'>Най-висока е средната заплата в сектора на създаване и разпространение на информация и творчески продукти и далекосъобщения (3,090 лв.), а най-ниска в сектора на хотелиерството и ресторантьорството (766 лв.).</s>
<s sentid='122'>В географско отношение, най-високата средна месечна заплата е в София, а най-ниска в Благоевград и Видин.</s>
</p>
<p>
<s sentid='125'>Тук се разглеждат населението под границата на бедността и индексът на Джини.</s>
<s sentid='128'>Северозападен регион има най-висок дял популация в риск от бедност (44,4%), а Югозападен е с най-нисък дял (23,0%).</s>
<s sentid='130'>1,474 милиона (20,1%) живеят с тежки материални лишения.Между 2008 и 2018 1,106 милиона души са излезли от риск от бедност, което поставя България на второ място като държава членка на ЕС с най-голям спад след Румъния.</s>
<s sentid='131'>България има поставен таргет да намали популацията живееща в парична бедност с 260 хиляди души като част от по-голямата стратегия Европа 2020, която има цел да бъдат издигнати поне 20 милиона души от риск от бедност и социално изключване в ЕС.</s>
</p>
<p>
<s sentid='134'>Основните търговски сътрудници (като дял от износа) на България са страни от ЕС.</s>
<s sentid='135'>Такива са Германия, Италия, Белгия, Франция и съседките ни Румъния и Гърция.</s>
<s sentid='136'>Извън ЕС значителен търговски обмен имаме с Турция, Китай, Русия, Сърбия, Сингапур и САЩ.</s>
<s sentid='138'>Географска структураКъм 2010 година 60,9% от износа и 58,5% от вноса на България е за и от други страни от Европейския съюз.</s>
<s sentid='139'>Най-големите вносители на български стоки са Германия (10,7%), Италия (9,7%), Турция (8,5%), Гърция (7,9%), Румъния (7,5%), Франция (4,0%), Белгия (3,8%) и Сърбия (3,5%).</s>
<s sentid='140'>Най-голям е вносът от Русия (16,2%), Германия (11,6%), Италия (7,4%), Румъния (7,0%), Гърция (5,9%), Турция (5,4%), Украйна (4,2%) и Австрия (3,5%).</s>
<s sentid='141'>Най-голям е търговският дефицит в търговията с Русия (5,25 млрд.</s>
<s sentid='143'>Износът е главно на облекло, обувки, желязо и стомана, машини и оборудване, горива.</s>
</p>
<p>
<s sentid='147'>(29 години) от основните култури се увеличават посевите на пшеница, но намаляват тези с царевица, ечемик, фасул и ориз.</s>
</p>
<p>
<s sentid='149'>Към 2010 г. е отчетен ръст в добива на полезни изкопаеми, като извлечените количества се равняват на 79 619 хил. т. с обща стойност 2,3 млрд. лв.</s>
<s sentid='150'>Спрямо 2009 г. най-голямо увеличение е регистрирал добивът на течни горива – с 60%, и на индустриални минерали – с 41%.</s>
<s sentid='151'>Намалял е добивът на скалнооблицовъчни материали с 32% и на инертни материали – с 14%.</s>
<s sentid='152'>България е на 10-то място в света по добив на бисмут (2006), на 31-во място по добив цинк (2006),  на 20-то място по добив на мед и на 19-то място по добив на каменни въглища (на шесто в ЕС след Германия, Полша, Чехия, Гърция и Румъния).</s>
<s sentid='153'>Рудник „Елаците“ е най-големият на Балканите и един от най-големите в Източна Европа.</s>
<s sentid='154'>Рудникът произвежда около 42 000 тона мед, 1,6 тона злато и 5,5 тона сребро годишно.</s>
<s sentid='156'>„Аурубис България“ е завод в Пирдоп, който през 2005 г. произвежда 240 000 т анодна мед и 60 000 т катодна мед.В България се добиват около 4 тона злато годишно, на стойност около 347 милиона лева по борсови цени.</s>
<s sentid='157'>Към 75% от добива е в приватизираните от задокеанската фирма Dundee Precious Metals мини в Челопеч.</s>
<s sentid='158'>По данни от отчета на „Челопеч майнинг“ за 2011 г. срещу добито и изнесено от тях българско злато за 133 милиона евро държавата е получила всичко 4,7 милиона евро концесионна такса, или в приход на компанията е 96,47% от неговата стойност.</s>
</p>
<p>
<s sentid='160'>Развити сектори в България са енергетика, машиностроене, хранителна промишленост, химическа промишленост, производство на строителни материали, металургия.</s>
<s sentid='161'>Средното месечно ниво на растеж в промишления сектор през 2016 г. е 2,67% на годишна база.</s>
<s sentid='162'>Темпото на растеж на промишленото производство осезаемо се ускорява в последното тримесечие на годината и достига 6,95% ръст на годишна база през декември, което е най-високото ниво достигнато от май 2014 г. насам.</s>
</p>
<p>
<s sentid='164'>Въпреки че България притежава незначителни запаси на природен газ и нефт, нейният добре развит енергиен сектор играе важна роля на Балканите.</s>
<s sentid='165'>Стратегическото разположение на страната я прави важен район за пренос и разпределение на нефт и природен газ от Русия за Западна Европа и другите балкански страни.</s>
<s sentid='166'>Държавните активи в енергетиката се управляват от Българския енергиен холдинг (БЕХ).</s>
<s sentid='167'>От гледна точка на производство на електроенергия на глава от населението, България е най-големият производител и износител на електроенергия на Балканския полуостров.</s>
<s sentid='168'>В Козлодуй се намира атомната електроцентрала АЕЦ "Козлодуй" (3760 MW).</s>
<s sentid='169'>Съществува предложение и за построяване на блокове 7 и 8 към АЕЦ "Козлодуй".</s>
<s sentid='170'>Ядрената енергия задоволява над 35% от енергийните нужди на страната.</s>
<s sentid='171'>По-голямата част от електричеството се произвежда от ТЕЦ.</s>
<s sentid='172'>В комплекса "Марица-изток" се намират най-големите топлоелектрически централи в Югоизточна Европа.</s>
<s sentid='173'>Мощността на най-голямата в комплекса, ТЕЦ "Марица-изток 2 (1450 MW), се равнява на един голям и един малък реактор от АЕЦ Козлодуй.</s>
<s sentid='174'>ТЕЦ 3 произвежда 870 MW, а ТЕЦ 1 – 500 MW.</s>
<s sentid='175'>Други големи ТЕЦ са ТЕЦ "Варна" (1260 MW), ТЕЦ "Бобов дол" (630 MW) и ТЕЦ "Русе-изток (400 MW).</s>
<s sentid='176'>В Пловдив електроразпределителят ЕВН финансира изграждането на нова когенерация, която ще произвежда общо над 100 MW топлинна и електрическа енергия.</s>
<s sentid='177'>Газовата турбина има КПД над 90%, с което се постига значително увеличаване на енергийната ефективност и гарантиране на екологичността.</s>
<s sentid='178'>Водноелектрическата енергия също е добре застъпена.</s>
<s sentid='179'>Повечето ВЕЦ са с мощност от порядъка на 50 – 150 MW.</s>
<s sentid='180'>Каскадата „Белмекен-Сестримо-Чаира“ е най-мощното хидроенергийно съоръжение, състоящо се от три обекта – ПАВЕЦ "Чаира" (864 MW), ВЕЦ "Сестримо" (240 MW) и ПАВЕЦ "Белмекен" (375 MW).</s>
<s sentid='181'>България развива с бързи темпове и възобновяеми енергийни източници, най-вече ветрогенератори и слънчеви колектори.</s>
<s sentid='182'>Произведената електроенергия през 2008 година е 44.83 млрд.</s>
<s sentid='183'>квч, от нея е консумирана 29.9 млрд. квч.</s>
<s sentid='184'>Износа на електроенергия е бил 5.407 млрд.</s>
<s sentid='186'>Добивът на петрол през 2008 година е бил 3357 барела/ден, при консумацията за страната 124 000 барела/ден.</s>
<s sentid='190'>м³, при консумация за страната 3350 млрд.</s>
</p>
<p>
<s sentid='195'>От тежката органична химия обхваща производството на торове, сода, киселини, нефтопреработката и производството на синтетични и изкуствени влакна, на каучукови изделия и пластмаси.</s>
<s sentid='196'>Големи производители са ЛУКОЙЛ НЕФТОХИМ БУРГАС който е основен доставчик на горива в Бъгария.</s>
<s sentid='197'>Плевенската рафинерия „Плама“ стартирала отново през 2011та също е голям производител като се концентрира върху производството на битум.</s>
<s sentid='198'>От леката се произвеждат се киселини, соди, минерални торове, фосфорити, сяра, препарати за растителна защита, взривни вещества и други.</s>
<s sentid='202'>Металургията в България е добре развита, като през 2010 г. заема 16% от общия износ на страната.</s>
<s sentid='203'>Цветната металургия се радва на растеж до времето, в което е прекратена дейността на най-големия металургичен комбинат в България „Кремиковци“ АД: следваголям спад и се отчита отрицателно салдо в натура и в стойност (2008).</s>
<s sentid='204'>Средната работна заплата в сектора е бил 1021 лв. за 2008.</s>
<s sentid='206'>Застъпени са всички производства на различни хранителни продукти, консервната промишленост, цигарите и спиртните напитки.</s>
<s sentid='207'>Консервната промишленост е един от най-старите, важни и перспективни сектори на хранително-вкусовата промишленост в България.</s>
<s sentid='208'>Секторът произвежда около 6% от общия обем на продукцията и осигурява работа на около 9% от заетите лица в отрасъла.</s>
<s sentid='211'>литра, основно за Северна Македония, Сърбия и Румъния.</s>
<s sentid='212'>Потенциалът на този сектор не е използван достатъчно, като по данни за 2011 г. под 24% от минералните ни води се използват, останалите се изливат безполезно в реките и морето.</s>
<s sentid='214'>В България е сравнително добре развито корабостроенето с водещи корабостроителници Варна , Русе  и Бургас . Произвежданите кораби са с различен тонаж и предназначение главно танкери, за насипни товари, пътнически, речни тласкачи и шлепове и др.</s>
<s sentid='215'>Автомобилостроенето в България е сравнително млад подотрасъл на транспортното машиностроене.</s>
<s sentid='220'>Преимуществено значение получава строенето на магистрали и ремонтът на стари пътища след 1998 г., и особено при управлението на ГЕРБ, когато върху темата е поставен специален акцент, като основните ползи, които се посочват, са по-добрите условия за развитие на търговията и инвестициите, общото подобряване на инфраструктурата и добре усвоените евросредства.</s>
<s sentid='222'>Туризмът в България е добре развит и създава 11,4% от БВП на страната (2012 г.), като се очаква този процент да нараства.</s>
<s sentid='223'>В туризма постоянно заетите лица са около 4%, или 140 000 души, като в активните сезони броят нараства почти двойно.</s>
<s sentid='224'>България е посетена през 2012 общо от 6 540 839</s>
<s sentid='225'>чуждестранни граждани с цел туризъм (без транзитно преминалите).</s>
<s sentid='226'>Техният брой е с 3,4% повече спрямо същия период на 2011 г. и броят на туристите нараства всяка година въпреки кризата (започнала 2008 г.).</s>
<s sentid='227'>Най-много туристи през 2012 г. има от Румъния, Гърция, Германия, Русия</s>
<s sentid='228'>България е на трето място сред страните членки на ЕС по брой културни паметници.</s>
<s sentid='229'>Наличието на 8000 минерални извори в България пък прави страната атрактивна SPA и балнеолечебна дестинация.</s>
<s sentid='230'>Въпреки това 70% от приходите идват от морския туризъм.Перспективите за развиване на туризъм са големи, тъй като страната има потенциал заради природните, културни и исторически забележителности.</s>
<s sentid='231'>По данни на НСИ през 2017 г.</s>
<s sentid='232'>България е била място за почивка и екскурзия на 11 596 167 души.</s>
<s sentid='235'>България е една от водещите дестинации в света за аутсорсинг на бизнес процеси и IT услуги.</s>
<s sentid='236'>Аутсорсинг секторът в България се развива бързо и преживя значителна промяна и растеж в последните години.</s>
<s sentid='237'>През това време страната направи преход от място за аутсорсинг услуги като кол центрове до предлагане на по-развити и сложни услуги като BPO и ITO.</s>
<s sentid='238'>Секторът се характеризира със заплати над средните, а работните места обикновено са в нови и модерни офис сгради.</s>
<s sentid='239'>Много млади хора започват работа именно в аутсорсинга, веднага след или още по време на висшето си образование.</s>
<s sentid='240'>Към края на 2018 г. в сектора са били заети 73 694 души, от които над 66 000 са били на пълно работно време.</s>
<s sentid='241'>Макар София да е абсолютен лидер като брой регистрирани компании с общо около 480 такива (2018), някои от другите градове в страната също се превръщат в привлекателни дестинации за аутсорсинг компаниите.</s>
<s sentid='242'>Пловдив, Варна и Бургас са локации, към които все повече компании имат интерес и се отварят нови офиси и се разрастват вече съществуващите.</s>
<s sentid='243'>По този начин компаниите се опитват да решат проблема с липсата на достатъчен брой квалифицирани кадри в София.</s>
<s sentid='244'>Много международни компании, които вече развиват своя бизнес в България отварят и център за споделени услуги, от който да се обслужват всички компании на групата по цял свят.</s>
<s sentid='245'>За развитието на сектора спомагат по - ниските разходи за възнаграждения спрямо Западна Европа, както и наличието на голям брой квалифицирани кадри с висше образование и чужди езици.</s>
<s sentid='246'>Също така в големите градове и основно в столицата се изграждат много нови и модерни сгради, клас А, които са предпочитани от аутсорсинг компаниите, като разходите за наем отново са по - ниски от аналогични в други европейски столици.</s>
<s sentid='247'>Перспективите пред развитието на сектора са за ръст, но насищане би могло да се постигне поради повишаващите се заплати и липсата на достатъчен брой специалисти.</s>
<s sentid='254'>((en)) България, страница на ЦРУ с информация за държавите по света</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_41' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%B0_%D0%BA%D0%B0%D1%84%D0%B5' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>„На кафе“ е магазинно телевизионно предаване с водещ Гала.</s>
<s sentid='2'>Излъчва се по Нова телевизия и е ориентирано главно към дамската аудитория.</s>
<s sentid='4'>Предаването стартира на 9 октомври 2000 г. и се излъчва всеки делничен ден от 10 до 13 часа.</s>
<s sentid='5'>„На кафе“ е сред малкото предавания тогава, които са на живо с продължителност три часа.</s>
<s sentid='6'>През 2004 г. шоуто започва да излъчва и по-кратки емисии в неделя, които съдържат основно подбрани моменти от предишни предавания.</s>
<s sentid='8'>„На кафе“ е свалено от ефир.</s>
<s sentid='9'>Няколко месеца по-късно започва издаването на списание със същото име, което включва основните рубрики от самото предаване.</s>
<s sentid='11'>На 16 февруари 2009 г., след почти четиригодишно прекъсване, „На кафе“ отново се завръща на екран.</s>
<s sentid='12'>Форматът на предаването е като цяло запазен, студиото е ново.</s>
<s sentid='13'>Излъчва се отново на живо всеки делничен ден от 9:30 до 12:00 часа.</s>
<s sentid='14'>На 16 март Гала влиза в Къщата като участник в благотворителния трети сезон на риалити шоуто Вип Брадър.</s>
<s sentid='15'>Гала е изгонена от Къщата 32 дни по-късно.</s>
<s sentid='16'>По време на престоя си в шоуто, „На кафе“ продължава да се излъчва.</s>
<s sentid='17'>Всяка сутрин водещата напуска Къщата и пътува до студиото в София.</s>
<s sentid='18'>През септември стартира поредният сезон на „На кафе“, който се излъчва от 11 до 13 часа.</s>
<s sentid='20'>„На кафе“ започва да се излъчва всеки делничен ден отново от 9:30 часа.</s>
<s sentid='21'>След последните промени в програмната схема на НТВ, считано от 15 февруари 2010 година, „На кафе“ вече е с нов час на излъчване – 9:15 часа в делничните утрини.</s>
<s sentid='22'>До края на пролетния сезон на 2011 г. един от редовните участници в предаването е психологът Еленко Ангелов.</s>
<s sentid='23'>Там той води рубриката „Теория и факти на конспирацията“, както и „Вашето извънредно паранормално преживяване“ („ВИП преживяване“ – стартирало през май 2011) в която гости разказват за „мистериозни паранормални преживявания“.</s>
<s sentid='24'>Водещи на рубрики в шоуто са Зейнеб Маджурова и доктор Мария Папазова (до 2018).</s>
<s sentid='25'>От 2015 предаването има ново студио, проектирано от съпругата на продуцента Маги Халваджиян Кремена.</s>
<s sentid='26'>От 2017 до 2018 ко-водещ на предаването е мъжът до Гала Стефан Николов (който след участието си в Биг Брадър през 2018 напуска шоуто).</s>
<s sentid='27'>От септември 2018 предаването е с чисто нова концепция, и ново мото „Животът е хубав“.</s>
<s sentid='28'>Студиото е обновено и е решено в пролетни цветове: на стените са показани ярко зелени дръвчета, кухнята е решена в игриви цветове, а гостите на настанени на диван между нея и нововъведената червена маса на водещите.</s>
<s sentid='29'>Към Гала са прибавени по американски модел, тъй наречените, „панелисти“ – Кристина Патрашкова, Юлиян Константинов, Ева Веселинова, Илиян Любомиров, Андреа Банда Банда, с които ежедневно коментира различни теми.</s>
<s sentid='30'>От септември 2019 предаването е с нова шапка, нова въвеждаща част и ново студио.</s>
<s sentid='31'>Добавен е като декор пейзаж от язовир Искър, подменена е кухнята и към нея са добавени бар столове.</s>
<s sentid='32'>Масата на панелистите вече е по-голяма и в цвят бяло.</s>
<s sentid='33'>Концепцията за многоцветност се поддържа и от интересна фигура на кон.</s>
<s sentid='34'>Гостите вече се настаняват не само на диван, но и в по-усамотено пространство зад масата на панела.</s>
<s sentid='35'>Патрашкова, Константинов, Веселинова и Любомиров остават панелисти в предаването.</s>
<s sentid='36'>Андреа вече не е част от тяхната група и седи на отделна маса.</s>
<s sentid='37'>Новата ѝ роля е на „тв омбудсман“, който да споделя мненията на зрителите от Фейсбук страницата и Инстаграм акуанта на предаването.</s>
<s sentid='38'>Зрителите вече са представени като „петия панелист“.</s>
<s sentid='39'>От ноември 2019 в предаването участват седмични гост панелисти.</s>
<s sentid='40'>По време на кризата с COVID-19 {пандемия от коронавирус в България (2020)} панелистите са разделени на три части (маса 1: Гала, Кристина, Юлиян; маса 2: Андреа; маса 3: Ева и Илиян) с цел спазване на социална дистанция.</s>
<s sentid='41'>Присъственият екип на предаването е намален.</s>
<s sentid='42'>Повечето гости се включват чрез видео връзка, а идващите в студиото стоят далеч от водещата.</s>
<s sentid='43'>“На кафе” също така осъществява Skype интервюта с българи от цял свят (Англия, Ню Йорк, Китай и др.), които споделят как се справят с изолацията и правителствените мерки.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BB%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D0%BD_%D0%9F%D0%B0%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пламен Панайотов Пасков е български политик и общественик, по професия ветеринар.</s>
<s sentid='3'>Кандидат за президент на България на президентските избори през 2016 г.</s>
<s sentid='6'>Пламен Пасков е роден на 12 септември 1965 г. в град Димитровград, Народна република България., в семейството на Христинка и Панайот Паскови.</s>
<s sentid='7'>Има по-малък брат – Живко (1970).</s>
<s sentid='8'>Потомък е на българи от с.Дрипчево и от с.Лятно, Шуменско, част от които са се преселили в Хасково и в Димитровград в годините на създаването и строителството на града.</s>
<s sentid='9'>Прадядо му Никола (по бащина линия) е бил опълченец на Шипка.</s>
<s sentid='10'>Средното си образование получава в ПМГ „Иван Вазов“ в Димитровград между 1979 – 1983 г.</s>
<s sentid='12'>От 1983 – 1985 отбива редовна военна служба в Школата за запасни офицери „Христо Ботев“ в град Плевен и в поделение 36140 – танковия полк в гр.</s>
<s sentid='14'>Офицер от запаса, ПВО, зенитна артилерия, командир на батарея.</s>
<s sentid='15'>В периода 1985 – 1990 г. завършва Висшия институт по зоотехника и ветеринарна медицина (днес Тракийски университет) със специалност „ветеринарна медицина“.</s>
<s sentid='16'>Като студент организира в края на 1989 първата за България студентска стачка, която, за разлика от следващата в София, е само с академични искания – студентите искат по-качествено преподаване на приложно важни и ценни предмети и учебници.</s>
<s sentid='19'>Завършва ветеринарна медицина във висшия институт в Стара Загора, випуск 1989 – 1990 г.</s>
<s sentid='20'>До 2000 г. работи като лекар в Димитровград, Пловдив и на други места в България.</s>
<s sentid='21'>С група ентусиасти създава ветеринарен софтуер.</s>
<s sentid='22'>Разработката се приема много добре на пазара в България, който обаче бързо се изчерпва.</s>
<s sentid='23'>През 2000 г. получава покана от голяма ветеринарна клиника в Москва, където да изпробват софтуера.</s>
<s sentid='24'>Отива с нагласата да остане 3 – 4 месеца, но впоследствие остава да живее там.През 2001 година внедрява разработката в Московското обединенение на ветеринарията.</s>
<s sentid='26'>През 2003 – 2004 години издава „Мениджмънт на ветеринарния бизнес“ в 2 тома.</s>
<s sentid='27'>Компанията му „Эдлинай Ко“ въвежда няколко големи западни компании на пазара в Русия, последната от които Алфасан.</s>
<s sentid='28'>Провеждат маркетингови изследвания и за Вирбак, Франция.</s>
</p>
<p>
<s sentid='32'>На местните избори през 2015 г. е независим кандидат за кмет на община Димитровград, подкрепен от политическа партия „Атака“.Тогава получава 1,55%.Кампанията е проведена с нулев бюджет, нула реклама, нула плакати и нула време в медиите.</s>
<s sentid='33'>Този факт привлича вниманието и в местния сайт Известник е публикуван материал .</s>
<s sentid='38'>На президентските избори през 2016 г. е кандидат за президент на България, издигнат от Инициативен комитет.На първи тур на президентските избори на 06.11.2016 кандидат-президентската двойка Пламен Пасков – Светозар Съев получават 10 103 действителни гласа, 0.26%.</s>
<s sentid='39'>Цялата кампания е направена с дарителски средства в размер на 1572 евро.</s>
<s sentid='40'>21 от 30 дни кампания участието на двойката в медиите е блокирано от ЦИК, които не одобряват договорите, представени от Инициативния комитет.</s>
<s sentid='41'>Почти всички „анкети и изследвания“ умишлено не включват двойката в допитванията, и в проучванията си.</s>
<s sentid='42'>Въпреки това двойката Пасков-Съев оставя зад гърба си 8 от общо 20 конкуренти.</s>
<s sentid='43'>Любопитното е, че в Канада (съгласно сканираните протоколи) получава средно аритметично: 3,10%; 12 пъти повече от признатото за България 0,26%.</s>
<s sentid='44'>По градове: Брамптън: 0,62% Ванкувър: 7,02% Калгари: 4,10% Кот де Неж: 1,92% Монреал: 1,75% Отава: 6,28% Торонто: 2,43%</s>
<s sentid='47'>На парламентарните избори през 2017 г. е кандидат за народен представител от политическа партия „Възраждане“.</s>
<s sentid='53'>При разпространението на нов коронавирус в условията на потвърдена от Световната здравна организация опасност от глобална пандемия, Пламен Пасков споделя видео в YouTube, в което изказва информация относно потенциалните опасности от вируса.</s>
<s sentid='54'>Във видеото той твърди, че болестта поразява „главно, ако не и изключително само“ хора от главната етническа група „хан“ в Китайската Народна Република.</s>
<s sentid='55'>Също така, че единствено хора от тази етническа група са загинали от болестта, по същото време когато здравните власти на Иран, Италия, Франция, Филипините, Южна Корея и Япония докладват за множество смъртни случаи сред жителите на съответните държави.</s>
<s sentid='56'>В допълнение, той твърди че смъртността е същата като при „нормалния“ грип.</s>
<s sentid='57'>Първоначални ,все още непотвърдени изследвания, опитващи се да измерят смъртността на новия грипен вирус, засега предполагат около 10 пъти по-висока смъртност от сезонния грип (т.е. около 1 на 100 случая).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_32' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B8' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Панголините, наричани още люспеници (Pholidota) са плацентни бозайници покрити с броня от кератинови люспи наподобявайки шишарка от смърч, заради което в българската литература са известни още като представители на единственото запазило се до наши дни семейство Шишарковидни люспеници (Manidae) от разред Гущероподобни люспеници (Pholidota).</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>Люспениците се срещат в Африка, на юг от Сахара и в тропичните гори на Азия.</s>
<s sentid='4'>Докато азиатските панголини водят дървесен начин на живот, в Африка няколко вида обитават саваните, като нощем търсят храна на земята, а през деня се крият в подземни дупки.</s>
<s sentid='6'>Тялото на тези животни е покрито с твърди, препокриващи се люспи от кератин и редки косми.</s>
<s sentid='7'>Наименованието панголин идва от малайската дума pengguling, която означава този който се свива на кълбо.</s>
<s sentid='8'>Когато бъдат нападнати панголините се свиват на кълбо и покривайки с опашка главата си се превръщат в непробиваема бронирана топка.</s>
<s sentid='9'>Освен това люспите им имат остри като бръснач ръбове и, наежвайки ги, животното може да причини сериозни порезни рани.</s>
<s sentid='10'>На големина различните видове люспеници достигат от 30 см. до 1 м. дължина на тялото (без опашката), като женските са малко по-дребни от мъжките.</s>
<s sentid='11'>Тялото им е издължено с къси крака и малка глава с издължена муцуна и голям нос, за сметка на малките очи и почти незабележими уши.</s>
<s sentid='12'>Люспестата им опашка е дълга почти колкото тялото (при Дългоопашатия люспеник повече) и широка, тъй като основното ѝ предназначение е да покрива недобре защитената коремна област и главата, когато животното се свие на кълбо.</s>
<s sentid='13'>Всъщност при някои видове броят на опашните прешлени достига 47, което е своеобразен рекорд сред бозайниците.</s>
<s sentid='14'>Освен това при повечето дървесни видове опашката е и хватателна, т.е. може да се увива около клоните служи като пети крайник.</s>
<s sentid='15'>Люспениците имат дълги, дъговидно извити и здрави нокти, особено на предните лапи, с които се катерят, белят дървесна кора или ровят в търсене на храна.</s>
<s sentid='16'>Земните видове ходят подвивайки дългите си нокти на предните лапи за да не пречат и да не се протриват.</s>
<s sentid='17'>Панголините имат изключително дълъг, гъвкав и лепкав език с който ловят насекоми (предимно мравки и термити) достигайки надълбоко в техните дупки, подобно на мравоядите.</s>
<s sentid='18'>Този уникален език не е прикрепен към подезичната кост и продължението на основата му достига чак до гръдната кухина, между гръдната кост и трахеята.</s>
<s sentid='19'>Големите люспеници могат да разтягат езика си до 40 см. дължина при 0,5 см. дебелина на езика.</s>
<s sentid='20'>В гърдите си имат и огромна слюнчена жлеза, която отделя лепкавата слюнка необходима за лова на мравки.</s>
<s sentid='21'>Тези животни нямат зъби и не дъвчат храната си.</s>
<s sentid='22'>Затова в стомаха си имат специален дял покрит с рогова обвивка и дори рогови зъби за смилане на твърдата храна, което се подпомага и от поглъщаните от животното песъчинки и камъчета (подобно на воденичката при птиците).</s>
<s sentid='23'>Друга особеност на панголините е, че при аналния си отвор имат специална жлеза отделяща миризлив секрет със защитна цел, подобно на скунксовете.</s>
<s sentid='24'>Макар да изглеждат примитивни, панголините всъщност имат силно развит дял на мозъка свързан с намирането на решения.</s>
<s sentid='25'>Те се справят забележително добре не само с намирането на храна и избора на защитна реакция срещу различни хищници, но и в плен са изключително изобретателни бегълци.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>Панголините, с някои изключения, са активни през нощта, разчитайки преди всичко на доброто си обоняние в търсенето на храна.</s>
<s sentid='28'>Намирайки мравуняк го разкопават с яките си нокти и изблизват мравките и техните ларви, бидейки защитени от ухапвания благодарение на бронята си.</s>
<s sentid='29'>Дървесните видове съответно търсят насекоми белейки кората на дърветата.</s>
<s sentid='30'>През деня спят свити на кълбо в гъсталаци, дървесни хралупи или подземни дупки.</s>
<s sentid='31'>Земните люспеници са в състояние сами да си изкопаят дупка, но обикновено използват изоставени бърлоги на брадавичести свине или тръбозъби.</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>След 120 – 150 дневна бременност африканските люспеници раждат по едно малко, а азиатските им събратя от едно до три.</s>
<s sentid='35'>Люспите на новородените са меки, втвърдявайки се с възрастта.</s>
<s sentid='36'>Малките на земните люспеници остават в бърлогата през първите 2 до 4 седмици от живота си, докато при дървесните видове майката носи малките си вкопчени в опашката ѝ.</s>
<s sentid='37'>Бозаят до около 3-месечна възраст, а полово зрели стават на 2 години.</s>
<s sentid='39'>В Африка и Китай месото на тези животни се цени високо от местното население.</s>
<s sentid='40'>Освен това китайците смятат, че люспите от панголин спомагат спадането на оттоци, подобряват кръвообръщението и увеличават кърмата на майките.</s>
<s sentid='41'>Освен лова, заплаха за панголините представлява и изсичането на родните им гори, а африканските земни люспеници често загиват в горски пожари.</s>
<s sentid='43'>възниква тезата, че панголините са потенциален междинен гостоприемник, пренасящ новия коронавирус COVID-19.</s>
<s sentid='45'>В по-старата научна литература люспениците се отнасят заедно с тръбозъбите към непълнозъбите (Edentata), но вече се отделят в самостоятелен разред Pholidota, с едно оцеляло до днес семейство Manidae с 3 рода с 8 вида.</s>
<s sentid='72'>Вид Дървесен панголин (Phataginus tricuspis) (Rafinesque, 1821)</s>
<s sentid='73'>Вид Дългоопашат панголин (Phataginus tetradactyla) (Linnaeus, 1766)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_50' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%B0' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Вирусната хеморагична треска ебола, инфекция с вируса ебола или просто ебола е болест при хората и други бозайници, която се причинява от вируса ебола (еболавирус).</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>Ебола е изключително заразна болест.</s>
<s sentid='4'>В началния период на заразяването вирусоносителят отделя вируси с всички свои телесни секрети (пот, кръв, лимфа, слюнка, урина, семенна течност, фекалии), като след известен период вирусът се отделя и от разрушените от него клетки на епидермиса и тогава дори докосването до кожата може да причини заразяване.</s>
<s sentid='5'>При евентуално (само)излекуване вирусът продължава да живее допълнително 7 – 8 седмици в мъжката полова система, правейки семенната течност през този период опасна дори и след „пълното“ излекуване.</s>
<s sentid='6'>Срещу ебола има открита ваксина.</s>
<s sentid='7'>Една от причините е, че все още не е известен естественият резервоар на вируса в природата.</s>
<s sentid='8'>Най-често хората се заразяват от контакт със секретите на вече заразен човек, като все още не е известна причината за спорадичните епидемични взривове на болестта в Африка.</s>
<s sentid='9'>От четирите вируса, три (Ebola-Zaire, Ebola-Sudan и Ebola-Tai) са открити в Африка като причинители на епидемии сред хората, докато Ebola-Reston е открит в САЩ и Италия в маймуни, внесени от Филипините.</s>
<s sentid='10'>За него се предполага, че не причинява заболяването у хората.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>Заразяването с вируса може да стане чрез контакт с кръв или други телесни течности от заразен човек или животно.</s>
<s sentid='13'>До момента все още няма документирано разпространение по въздушен път в естествена среда.</s>
<s sentid='14'>Смята се, че плодоядните прилепи са естествен носител в природната среда и могат да разпространяват вируса, без те самите да развиват болестта.</s>
<s sentid='15'>Хората се заразяват при пряк контакт с прилепи или чрез контакт с живи или мъртви животни, инфектирани от прилепи.</s>
<s sentid='17'>Мъжете, преболедували от ебола, може да продължат да предават болестта чрез семенната течност в продължение на близо два месеца.</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>Периодът от излагане на вируса до развиване на симптомите на болестта обикновено е от 2 до 21 дни.</s>
<s sentid='21'>По изчисления на базата на математически модели се предвижда, че в около 5% от случаите може да отнеме повече от 21 дни до развиване на симптоми.</s>
<s sentid='23'>Симптомите обикновено започват с внезапен, подобен на инфлуенца стадий, характеризиращ се с чувство на умора, повишена температура, болка в мускулите и ставите, главоболие и възпалено гърло.</s>
<s sentid='25'>Тези симптоми често са последвани от повръщане, диария и болки в корема.</s>
<s sentid='26'>След това може да настъпят затруднено дишане и болка в гърдите, придружени от отичане, главоболие и объркване.</s>
<s sentid='27'>При около половината от случаите може да се появи макулопапуларен обрив (зачервявания по кожата, покрити с малки пъпчици).</s>
</p>
<p>
<s sentid='29'>В някои случаи може да има вътрешно и външно кървене.</s>
<s sentid='30'>Това обикновено започва 5 до 7 дни след първите симптоми.</s>
<s sentid='31'>При всички болни се наблюдава намалено кръвосъсирване.</s>
<s sentid='32'>При 40 – 50% от случаите е съобщавано кървене от лигавиците или от местата на убождане с игла.</s>
<s sentid='33'>Това може да доведе до повръщане на кръв, изкашляне на храчки с кръв или кръв в изпражненията.</s>
<s sentid='34'>Поради кръвоизливите в кожата може да се получат петехии, пурпура, екхимози, хематоми (особено около местата на пробождане с игла).</s>
<s sentid='35'>Болният може да получи също кървене в бялата част на очите.</s>
<s sentid='36'>Тежкото кървене не е често явление, но ако се получи, то обикновено е в областта на стомашно-чревния тракт.</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>Възстановяването започва между 7 и 14 дни след началото на симптомите.</s>
<s sentid='40'>В самия край, преди смъртта, болните често са в кома.</s>
<s sentid='41'>Оцелелите често след това страдат от хронична мускулна и ставна болка, възпаление на черния дроб и намален слух, наред с други проблеми.</s>
</p>
<p>
<s sentid='43'>За да се постави диагноза на инфекция с вируса ебола, първо трябва да се изключат други заболявания с подобни симптоми, като например малария, холера и други вирусни хеморагични трески.</s>
<s sentid='44'>Диагнозата се потвърждава чрез кръвни изследвания за вирусни антитела, вирусна РНК или изолиране на самия вирус.</s>
</p>
<p>
<s sentid='46'>Тъй като няма одобрено официално понастоящем специфично лечение на ебола , то (както и на повечето хеморагични трески) е поддържащо, като болните се оставят да почиват, дава им се вода (рехидратация), което се допълва от симптоматично лечение (според развитите симптоматики).</s>
<s sentid='47'>Целта е да се поддържа жизнената дейност на тялото, докато то се бори срещу вируса, като в общи линии се разчита, че евентуално имунната система на болния ще се справи с вируса.</s>
<s sentid='48'>Такива мерки по лечението могат да включват справяне с болката, изпитвана от пациента, гадене, треска и безпокойство, както и рехидратиране по орален или интравенозен път.</s>
<s sentid='49'>Кръвни продукти като кръвни банки, тромбоцити или замразена кръвна плазма могат също да бъдат използвани.</s>
<s sentid='50'>Други регулатори на коагулацията също са изпробвани, включително хепарин в опит да се предотврати дисеминирана интравазална коагулация и използване на препарати, съдържащи коагулационни фактори, с цел намаляване на кървенето.</s>
<s sentid='51'>Често използвани антималарийни медикаменти и антибиотици преди правилно диагностициране с ебола не са потвърдени да подпомагат лечението.</s>
</p>
<p>
<s sentid='53'>В развиващите се страни е използвана интензивна медицинска грижа.</s>
<s sentid='54'>Това може да включва поддържане на кръвния обем и баланс на електролити (соли), както и лечение на бактериални инфекции, които могат да се развият междувременно.</s>
<s sentid='55'>Диализа може да бъде необходима в случай на бъбречна недостатъчност, екстракорпорална мембранна оксигенация (ЕСМО) може да се използва при дисфункция на белите дробове.</s>
<s sentid='57'>Вирусната хеморагична треска ебола е идентифицирана за първи път в област на Судан (понастоящем част от Южен Судан) и в Заир (понастоящем Демократична република Конго).</s>
<s sentid='58'>Болестта обикновено се появява епидемично в тропическите райони на Субсахарска Африка.</s>
<s sentid='60'>(когато болестта е идентифицирана за първи път) до 2013 г.</s>
<s sentid='61'>Световната здравна организация (СЗО) съобщава за 1716 потвърдени случая.</s>
<s sentid='62'>Най-голямата епидемия настъпва в Западна Африка през 2014 г. и засяга Гвинея, Сиера Леоне, Либерия и Нигерия.</s>
<s sentid='63'>До 15 октомври 2014 г. се съобщава за 4493 смъртни случая от 8998 заразени (последната бройка е предполагаема).</s>
</p>
<p>
<s sentid='65'>Американският Център за контрол и превенция на заболяванията препоръчва персоналът в досег с болни да носи предпазно облекло като маски, ръкавици и т.н., така че да няма кожно излагане..</s>
<s sentid='66'>В САЩ медицински персонал, който е имал досег с болен от ебола, дори и когато симптоми не са проявени, се препоръчва да стои под 24 дневна домашна карантина с цел ограничаване на контактите.</s>
</p>
<p>
<s sentid='68'>Епидемичният контрол налага прилагане на серия от координирани медицински мерки и ангажираност от страна на обществото.</s>
<s sentid='69'>Необходимите медицински мерки включват бързо откриване и проследяване на контактите на засегнатите, бърз достъп до съответните лабораторни услуги, надлежни грижи за инфектираните и надлежно освобождаване от телата на починалите чрез кремиране или погребване.</s>
<s sentid='70'>Профилактиката включва намаляване на разпространението на болестта от инфектирани животни на хора.</s>
<s sentid='71'>По тази причина, когато се борави с потенциално инфектирано месо от дивеч, трябва да се носи подходящо защитно облекло и преди консумация месото трябва да се приготвя до пълна готовност.</s>
<s sentid='72'>Това включва също носене на подходящо защитно облекло и измиване на ръцете, когато сме в присъствие на болен.</s>
<s sentid='73'>С пробите от телесни течности и тъкани на заразени трябва да се борави със специално внимание.</s>
<s sentid='75'>През 2016 Световна здравна организация обявява, че е открита ефективна ваксина срещу Ебола.</s>
<s sentid='76'>Преди обявлението, медикаментът е бил тестван на 12 хил.</s>
<s sentid='79'>„Ебола: Историята на един смъртоносен вирус в природата и сред хората“ – Дейвид Куомън, изд.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_19' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%93%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Германия е обявена на 27 февруари 2020 г., като преди това три дена по–рано се знае за 16 заразени, от които 14 в провинция Бавария.</s>
<s sentid='2'>На 19 март 2020 г. заради коронавируса правителството на Германия взима решение да спре програмата за прием на бежанци от Турция.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в Германия от февруари 2020 г.</s>
<s sentid='7'>((de)) „Заедно срещу Корона“ – уебсайт на Федералното министерство на здравеопазването</s>
<s sentid='8'>((de)) Актуална информация за коронавируса – Федерално министерство на здравеопазването</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_27' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5_%D0%93%D0%BE%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BD%D0%B5_(%D0%92%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%B0)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>„Благовещение Господне“ е християнска църква в Варна, България, част от Никополската епархия на Римокатолическата църква.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>Сведенията за католици във Варна датират от 1659 г.</s>
<s sentid='5'>Това са били търговци от Дубровник.</s>
<s sentid='8'>Светата литургия е обслужвана по домовете на вярващите.</s>
<s sentid='9'>През 1850 г. е изпратен отец Яко Яковски.</s>
<s sentid='10'>Той също обслужвал френски и италиански части настанени в града по време на Кримската война.</s>
<s sentid='12'>Варна е присъединена към Трапезундския апостолически викариат, обслужван от капуцините.</s>
<s sentid='13'>Седем мисионери са прекарали няколко години във Варна.</s>
<s sentid='14'>През 1860 г. те купуват мястото, където е построен храма.</s>
<s sentid='15'>Преброяването през 1881 г. регистрира 198 католици в града, а в навечерието на Балканската война те са вече близо 500 души.</s>
<s sentid='16'>Почти всички са чужденци, главно немци и французи.</s>
<s sentid='17'>Повечето са с чуждо поданство.</s>
<s sentid='18'>И тук обаче бавно, но постепенно и неизбежно си пробива път тенденцията за „побългаряване“ чрез смесени бракове с българи и българки и приемане на българско поданство.През 1883 г. се извършва реорганизация на католическата църква на Балканите съобразно новите политически граници.</s>
<s sentid='19'>В резултат на което Варна е присъединена към Никополската епархия.</s>
<s sentid='20'>Един от енористите работили най-дълго е отец Мак Гирк от 1895 до 1927 г.</s>
<s sentid='21'>През 1927 г. броят на католиците във Варна е около 300 души.</s>
<s sentid='22'>Светата литургия не се обслужва в енорията от 1973 г. до началото на 90-те години.</s>
<s sentid='23'>Поради непригодността на рушащия се храм, параклисът Св.</s>
<s sentid='25'>През 2006 г. започва ремонтът на храма.</s>
<s sentid='26'>По това време католиците във Варна са 450 души, а енорист е отец Яцек Вуйчек.</s>
<s sentid='27'>По време на пандемията на коронавируса през 2019 г., литургиите от храма са излъчвани онлайн.</s>
</p>
<p>
<s sentid='29'>През 1880 г. католиците във Варна правят прошение до oбщината във Варна за издигане на техен молитвен дом.</s>
<s sentid='30'>Идеята е подкрепена и от благотворителни организации, търговци и от държавата.</s>
<s sentid='31'>През 1882 г. е направена първа копка на новоизграждащия се храм от княз Александър І. През 1883 г.</s>
<s sentid='32'>Никополският-епископ Иполит Луи Агосто с помощта на австроунгарския император Франц Йосиф I и с финансовата подкрепа на Франция през 1883 г. започва да строи католическата църква.Проектант на храма е италианският архитект Валентино Делл Антонио.</s>
<s sentid='33'>Църквата е еднокорабна, с притвор, апсида и кула с метален кръст.</s>
<s sentid='34'>Не достигнали средствата за закупуване на камбана, която да се постави на кулата-камбанария.</s>
<s sentid='35'>Църквата е завършена през 1885 г.</s>
<s sentid='36'>В стилово отношение сградата е представителна за неоготиката с типичните за това изкуство островърхи арки на прозорците и централния вход, както и при кръстосаните арки в интериорен план.</s>
<s sentid='37'>Храмът е наречен „Непорочно Зачатие на Дева Мария“ с храмов празник – 8 декември.</s>
<s sentid='38'>През 1896 г. италианския консул Асерето закупува бял мрамор от Генуа и финансира построяване на олтар.</s>
<s sentid='39'>През 1912 г. eпископ Анри Дулсе разширява църквата и строи нова сакристия.</s>
<s sentid='41'>Това кара местната власт във Варна да затвори католическите храмове.</s>
<s sentid='42'>Църквата „Непорочно зачатие на Дева Мария“ и параклиса „Свети Архангел Михаил“ са затворени през 1973 година.</s>
<s sentid='43'>На 18 септември 2006 г. е направена първа копка на реконструкцията и възобновяването на църквата с благословията на епископ Петко Христов.</s>
<s sentid='44'>На първата копка присъства и отец Йосиф Йонков.</s>
<s sentid='45'>Той е присъствал на затварянето ѝ през 1973 година.</s>
<s sentid='46'>Храмът е реставриран по проект на архитект Владимир Рачев и отворен за богослужения на 9 декември 2013 г.</s>
<s sentid='47'>Ритуалът по освещаване на олтара е извършен от епископ Петко Христов.В края на 2016 г. църквата е преименувана на „Благовещение Господне“ с декрет на епископ Петко Христов.Храмов празник – 25 март.</s>
<s sentid='49'>Католическа църква „Варна“ във Facebook</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_42' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%83%D0%B8%D1%81_%D0%A1%D0%B5%D0%BF%D1%83%D0%BB%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B0' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Роден на 4 октомври 1949 г. в град Овале, Чили.</s>
<s sentid='4'>След като завършва средно образование в Сантяго, той учи театрална организация в Националния университет.</s>
<s sentid='6'>Сепулведа получава стипендия за пет години, за да продължи театралното си обучение в Московския университет, но след пет месеца я спират, поради „лошо поведение“ (сприятелява се с дисиденти и затова трябва да се върне в Чили).</s>
<s sentid='9'>Също така той действа и като посредник между правителството и някои чилийски компании.</s>
<s sentid='10'>След чилийския преврат от 1973 г., чрез който на власт идва ген.</s>
<s sentid='12'>Той успява да избяга и почти за година е в неизвестност.</s>
<s sentid='13'>С помощта на негов приятел, който стои начело на Алианс Франсез (организация, чиято мисия е да съдейства за разпространението на френския език и култура извън Франция), във Валпараисо той създава театрална трупа, която се превръща в първото културно оръжие за съпротива.</s>
<s sentid='14'>Той е арестуван повторно и получава доживотна присъда (по-късно намалена до двадесет и осем години), за измяна и подривна дейност.</s>
<s sentid='15'>Германският филиал на Амнести интернешънъл отново се намесва и присъдата му е намалена до осем години изгнание, и през 1977 г. той напуска Чили, за да замине за Швеция, където трябва да преподава испанска литература.</s>
<s sentid='16'>Но още на първата спирка в Буенос Айрес той успява да избяга и да отиде в Уругвай, но тъй като много от неговите уругвайски и аржентински приятели са мъртви или в затвора заради диктатурата, той отива първо до Сао Пауло в Бразилия, а след това до Парагвай.</s>
<s sentid='17'>Отново трябва да замине заради местния режим и накрая се установява в Кито, Еквадор като гост на приятеля си Хорхе Енрике Адум (еквадорски поет и писател).</s>
<s sentid='18'>Сепулведа управлява театъра към Алианс Франсез, основава театрална трупа и участва в проучването на ЮНЕСКО, свързано с наблюдение на въздействието от заселването на индианците шуари.</s>
<s sentid='19'>По време на експедицията той живее сред шуарите в продължение на седем месеца и осъзнава, че Латинска Америка е един мултикултурен и многоезичен континент, където марксизъм-ленинизмът, който той е учил, е неприложим за селското население, подвластно само на заобикалящата го околна среда.</s>
<s sentid='20'>Той работи в тесен контакт с индиански организации и изработва първия учебен план по грамотност за сдружението на селяните в еквадорската провинция Имамбура, в Андите.</s>
<s sentid='21'>През 1979 г. той се присъединява към международния отряд на Симон Боливар (латиноамерикански революционер и политик, роден във Венецуела.</s>
<s sentid='22'>Той оглавява борбата за независимост на днешните Венецуела, Колумбия, Еквадор, Перу, Панама и Боливия), който се сражава в Никарагуа и след победата на революцията Сепулведа започва да работи като журналист и една година по-късно поема към Европа.</s>
<s sentid='23'>Отива в Хамбург, Германия, заради своето възхищение към германската литература (той научава немски в затвора) и особено към романтици като Новалис и Фридрих Хьолдерлин.</s>
<s sentid='25'>През 1982 г. той се свързва с „Грийнпийс“ и до 1987 работи като член на екипажа на един от техните кораби.</s>
<s sentid='26'>По-късно работи като координатор между различните филиали на организацията.</s>
</p>
<p>
<s sentid='28'>Луис Сепулведа умира от COVID-19 по време на световната пандемия на 70 години на 16 април 2020 г.</s>
<s sentid='30'>Cronica de Pedro Nadie (Хрониката на някой си Педро), 1969</s>
<s sentid='32'>Cuaderno de viaje (Пътен дневник), 1987</s>
<s sentid='33'>Mundo del fin del mundo (Свят на края на света), 1989</s>
<s sentid='40'>Hot line (Гореща линия), 2002</s>
<s sentid='43'>Komplot: Primera parte de una antologia irresponsable (Заговор: Първата част на една объркана антология)</s>
<s sentid='45'>Historia de una gaviota y del gato que le enseño a volar (Историята на една чайка и на котарака, който я научи да лети), 1996</s>
<s sentid='53'>Луис Сепулведа в  Internet Movie Database</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%B6%D1%8A%D0%BA_%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8A%D1%80_%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BD_%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Тежкият остър респираторен синдром (ТОРС) (на английски: Severe acute respiratory syndrome, SARS) е вирусно дихателно заболяване със зоонотичен произход, което се причинява от ТОРС коронавируса (SARS-CoV).</s>
<s sentid='2'>Между ноември 2002 г. и юли 2003 г. избухва епидемия от тежък остър респираторен синдром в южните части на Китай, която води до заразяването на 8098 души, от които 775 души в 17 държави загиват (9,6% леталност), като повечето случаи са в Китай и Хонконг.</s>
<s sentid='3'>В края на 2017 г. китайските учени проследяват вируса чрез цивети до пещерните Подковоносови прилепи, живеещи в провинция Юнан.</s>
<s sentid='4'>Няма докладвани случаи на SARS по света след 2004 г.</s>
<s sentid='5'>Все пак, сродният вирус SARS-CoV-2 става причината за глобалната пандемия от коронавирус през 2019 – 2020 г.</s>
<s sentid='7'>Първоначални симптоми са подобни на тези на грипа – температура, болки в мускулите, отпадналост, кашлица, възпалено гърло и други.</s>
<s sentid='8'>Единственият отличителен симптом е температура над 38 °C.</s>
<s sentid='9'>SARS може да доведе до недостиг на въздух и да прерасне в пневмония, била тя директно вирусна или вторична бактериална.</s>
<s sentid='10'>Средният инкубационен период на SARS е от 4 до 6 дни, макар в редки случаи може да е до 1 ден или до 14 дни.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>Основният начин на предаване на инфекцията е досег на лигавица с капчици преносители във въздуха.</s>
<s sentid='13'>И докато диарията често съпътства заболяването, ролята ѝ в предаването на заразата е малка.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>Клиничната изолация и карантината са най-ефективните мерки за предотвратяване на разпространението на инфекцията.</s>
<s sentid='20'>Избягване на контакт с телесни течности;</s>
<s sentid='21'>Миене на личните вещи на болен от SARS с гореща сапунена вода;</s>
<s sentid='22'>Себеизолиране за възможно най-дълго време.Създадени са множество публични здравни интервенции.</s>
<s sentid='23'>На летищата е въведен скрининг процес за наблюдение на въздушните пътувания до и от засегнатите страни.SARS е най-заразен при тежко болните пациенти, което обикновено настъпва през втората седмица от болестта.</s>
<s sentid='24'>Този забавен инфекциозен период означава, че карантината е високо ефективна – хората, които са се изолирали преди петия ден на болестта си, рядко я предават на други.</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>Тъй като SARS е вирусно заболяване, антибиотиците нямат пряк ефект, но могат да се използват срещу вторични бактериални инфекции.</s>
<s sentid='27'>Лечението на SARS като цяло е поддържащо, с антипиретици, подаване на кислород и командно дишане, в случай на нужда.</s>
<s sentid='29'>Хората, заразени със SARS, следва да бъдат изолирани, за предпочитане в стаи с отрицателно налягане и с пълна бариера между тях и тези, които се грижат за тях.</s>
<s sentid='31'>Идентифицирането и разработката на нови ваксини и лекарства срещу SARS е приоритетна област за правителствата и службите за здравеопазване по света.</s>
<s sentid='33'>Няколко доклада от Китай сочат, че някои възстановили се от SARS пациенти след това страдат от тежки и дълготрайни усложнения.</s>
<s sentid='34'>Те най-често биват белодробна фиброза, остеопороза и асептична некроза, които понякога водят до пълна загуба на работоспособността.</s>
<s sentid='35'>В резултат от процедури по карантина, някои от възстановилите се пациенти развиват посттравматичен стрес или голямо депресивно разстройство.</s>
<s sentid='37'>Тежкият остър респираторен синдром е относително рядко заболяване.</s>
<s sentid='38'>Към края на епидемията през юни 2003 г. от него са записани 8422 случая със смъртност от 11%, като тази смъртност варира от 0% до 50%, в зависимост от възрастта на пациента.</s>
<s sentid='39'>Смъртността при пациенти под 24-годишна възраст е по-малко от 1%, докато при тези над 65-годишна възраст смъртността е над 55%.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_29' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%A1%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B0_%D0%9C%D0%B0%D0%BA%D0%B5%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Северна Македония започва на 26 февруари 2020 г., когато е потвърден първият случай.</s>
<s sentid='2'>Заразена е жена от Скопие, която е била за известно време в Италия.</s>
<s sentid='5'>9 март – заразена е директорка на Клиниката за кожни заболявания пристига преди седмица от Италия, където е работила активно през последните пет дни.</s>
<s sentid='6'>Още трима от село Вапа (Център Жупа), близките роднини на двойката от Дебър, са получили положителни резултати и са прехвърлени в Скопие.</s>
<s sentid='7'>11 март – потвърдени са 2 два случая от Дебър, според съобщенията, те са били в контакт с първите случаи в града, но преди това не са тествани.</s>
<s sentid='8'>Правителството на страната въвежда за следващия ден задължителна самоизолация в период от 14 дни за всички лица, които идват от държавите с висок и среден риск от заразяване с коронавирус.</s>
<s sentid='9'>След това се въвежда и забрана за масови събирания и събития на открито и закрито, както и за всички културни мероприятия на територията на Северна Македония, с над 1 000 участници.</s>
<s sentid='10'>Взето е още решение за забрана на присъствие на публика на всички спортни събития на територията на страната през следващите 30 дни.</s>
<s sentid='11'>14 март – 8 души се тестват за коронавирус, като 6 от тях са с положителни проби (5 от Дебър и един в Скопие, завърнали се от пътуване до Испания).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_40' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%98%D1%82%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Италия започва на 31 януари 2020 г., след като двама китайски туристи в Рим се оказват заразени, заради този случай Италия обявява извънредно положение.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>((it)) Официален сайт на Министерството на здравеопазването</s>
<s sentid='6'>((en)) Карта на вируса в Италия</s>
<s sentid='7'>Геомап и открити данни за разпространението на COVID-19 в Италия.</s>
<s sentid='8'>//    Архивиран от оригинала на 12 март 2020.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%BE%D0%BA%D1%8A%D1%80_%D0%BF%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D1%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Мокър пазар е пазар, на който се продават месо, риба, зеленчуци и плодове.</s>
<s sentid='2'>По този начин се различава от "сухите пазари", на които се продават основно дрехи и електроника.</s>
<s sentid='3'>Мокрите пазари са типични преди всичко за Азия и Латинска Америка, но такива съществуват и в Европа и Северна Америка.</s>
<s sentid='4'>В някои азиатски мокри пазари се продава месо от почти всякакъв вид животни, а голяма част от животните се държат живи, убиват се и одират на място.</s>
<s sentid='5'>Ако не се спазват хигиенните стандарти често мокрите пазари стават развъдник на зарази.</s>
<s sentid='6'>Поради откритите пространства много често живи животни са в директен досег с продавачи,  месари и клиенти.</s>
<s sentid='7'>Насекоми като мухи също имат директен досег до хранителните продукти.</s>
<s sentid='8'>Труповете на животните много често се хвърлят на пода за да бъдат разфасовани.</s>
<s sentid='9'>Зарази като H5N1, SARS и Коронавирус водят началото си от мокрите пазари в Азия.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_33' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D1%83%D1%87%D0%B5%D1%88%D0%BA%D0%BE_%D0%BC%D0%B5%D1%81%D0%BE' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Кучешкото месо е използвано за храна в няколко азиатски страни месо, които имат вековни традиции в консумацията на кучета, както и котки.</s>
<s sentid='2'>Исторически културни записи показват, че китайските вариации на Будизма учат срещу консумацията на кучешко, което се смята за едно от петте „забранени храни“.</s>
<s sentid='3'>Яденето на кучета е също така забранено от Юдаизма и Ислямските диетични предписания и правила.Доскоро са се консумирали незначителни количества, но напоследък потреблението на този вид месо рязко се увеличава.</s>
<s sentid='4'>Търсенето е толкова голямо, че в някои кучкарници се залага на интензивно угояване.</s>
<s sentid='5'>Погрешно е да се смята, че щом някои азиатски народи ядат кучета и котки, то те задължително не обичат домашните любимци.</s>
<s sentid='6'>Напротив – почти всички семейства в Азия имат за домашен любимец куче или котка, които не се ядат, разбира се.</s>
<s sentid='7'>Кучета за ядене се отглеждат във ферми, както и всички останали животни, опитомени от човека за храна: говеда, овце, кози, прасета, кокошки, патки и др.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>Определени породи кучета са отглеждани във ферми.</s>
<s sentid='10'>Често те са наблъскани в малки клетки и се транспортират в продължение на дни без храна и вода.</s>
<s sentid='11'>Муцуните на животните са разбити и кървящи, а самите те са пребити до смърт или удушени.</s>
<s sentid='12'>Широко е разпространено вярването, че мъчителната смърт на животното подобрява вкуса и силата на месото му (поради повишените нива на адреналин).</s>
<s sentid='13'>Животните се бият непрестанно по главата и муцуната докато не умрат по най-мъчителен начин.</s>
<s sentid='14'>Има слухове дори, че понякога се дерат докато са още живи.</s>
<s sentid='16'>В КНР през април 2010 г. ще бъде предложен законопроект за защита на животните.</s>
<s sentid='17'>Законопроектът ще забранява яденето на кучета и котки и ще санкционира нарушителите с 15 денонощия затвор и високи глоби.</s>
<s sentid='18'>Не е ясно кога и дали въобще ще бъде приет законопроектът.</s>
<s sentid='19'>Има противоречиви мнения сред обществото.</s>
<s sentid='20'>Някои подкрепят, други не, приемането на новите законови разпоредби относно консумацията на кучета и котки.[източник?</s>
<s sentid='21'>(Поискан преди 5 дни)]На 2 април 2020 година Шънджън става първият град в Китай, който забранява консумацията на кучета, котки и диви животни (вкл.</s>
<s sentid='22'>прилепи, панголини) поради пандемията от COVID-19 и страха от бъдещи епидемии.</s>
<s sentid='23'>Забраната влиза в сила от 1 май 2020 година.[източник? (Поискан преди 5 дни)]</s>
<s sentid='25'>За хората от западните страни консумацията на месо от животни, считани за домашни любимци, е напълно противоестествена, но между тях се намират и хора които биха пробвали азиатския деликатес.</s>
<s sentid='26'>Някоя от тях считат, че тези, които се противопоставят на яденето на кучешко меса са лицемери, расисти и нетолерантни към други култури.</s>
<s sentid='27'>Други хора считат кучетата за приятели на човека, способни на емоции и поради това убийството им за храна за изключително жестоко.</s>
</p>
<p>
<s sentid='33'>Умъртвяване на животни в Китай</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%98%D1%81%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Испания започва на 31 януари 2020 г., когато турист от Германия, който е бил на почивка на остров Гомера, на Канарските острови, е тестван положително за SARS-CoV-2.</s>
<s sentid='3'>Хронология, според ежедневните доклади на Министерството на здравеопазването, публикувани всеки ден в 12 часа на обяд:</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в Испания от януари 2020 г.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_20' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%93%D1%8A%D1%80%D1%86%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Гърция започва на 26 февруари 2020 г., след като 38–годишна жена от Солун е дала положителен резултат от тест за болестта, установено е, че е пътувала до Северна Италия.</s>
<s sentid='2'>На 12 март 2020 г. е регистриран първият смъртен случай, починалият е 66–годишен мъж, който в края на февруари е бил на религиозно поклонение в Израел и Египет.</s>
<s sentid='3'>От 12 март 2020 г. в страната се прекратява работата на съдилищата от всички инстанции в цялата страна в рамките на мерките за ограничаване на новия коронавирус.</s>
<s sentid='4'>От 19 март 2020 г. страната забранява събирания на повече от 10 души на публично място.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в Гърция от февруари 2020 г.</s>
<s sentid='8'>((el)) Нов коронавирус Covid-19 - Насоки в уебсайта на Националната организация за обществено здраве</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_43' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%A0%D1%83%D0%BC%D1%8A%D0%BD%D0%B8%D1%8F_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Румъния започва на 26 февруари 2020 г., когато е установено че е заразен пациент в южния окръг Горж, който е бил в контакт със 71–годишен италианец, посетил страната месец по–рано.</s>
<s sentid='2'>От 16 март 2020 г. в страната се въвежда извънредно положение за период от максимум 30 дни, то дава на правителството повече правомощия да затваря граници и да налага ограничения за пътуване.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в Румъния от февруари 2020 г.</s>
<s sentid='6'>((ro)) Инфекция с новия коронавирус (2019-nCoV) – Национален институт за обществено здраве.</s>
<s sentid='7'>Национален център за наблюдение и контрол на заразни болести</s>
<s sentid='8'>((ro)) Коронавирус (Covid-19) – информационна страница на Министерството на здравеопазването на Румъния</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%B2%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D0%B7%D0%B8%D1%8F_2020' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Евровизия 2020 (на английски: Eurovision Song Contest 2020; на френски: Concours Eurovision de la chanson 2020; на нидерландски: Eurovisie Songfestival 2020) щеше да бъде 65-тото юбилейно ежегодно издание на едноименния песенен конкурс.</s>
<s sentid='2'>На 18 март 2020 г. става ясно, че поради световната пандемия от коронавирус, песенният конкурс ще се проведе през 2021 г. като град Ротердам ще бъде възможният град-домакин.</s>
<s sentid='4'>Щеше да се проведе през май 2020 г. в Ротердам, Нидерландия, след като Дънкан Лорънс спечели с песента „Arcade“ с 498 точки за Нидерландия през 2019 г. в Тел Авив, Израел.</s>
<s sentid='5'>Това е пета победа за Нидерландия на песенния конкурс (след 1957 г., 1959 г., 1969 г. и 1975 г.).</s>
<s sentid='6'>Нидерландските телевизионни канали AVROTROS, Nederlandse Omroep Stichting (NOS) и Nederlandse Publieke Omroep (NPO) са натоварени с домакинството на конкурса, като всеки един от каналите има отделна роля в организирането на конкурса.</s>
<s sentid='7'>Нидерландия щеше да бъде домакин на песенния конкурс за пети път (след 1958 г., 1970 г., 1976 г. и 1980 г.).</s>
<s sentid='8'>Конкурсът щеше да се състои от два полуфинала на 12 май и 14 май и Големият финал на 16 май 2020 г.</s>
<s sentid='9'>Трите шоута щяха да се проведат в „Ротердам Ахой“ в Ротердам, който е с приблизително 16 500 места.</s>
<s sentid='10'>Залата преди е била домакин на Детската Евровизия през 2007 г.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>Първият полуфинал щеше да се проведе на 12 май 2020 г.</s>
<s sentid='16'>17 страни щяха да участват на първия полуфинал.</s>
<s sentid='17'>Тези страни плюс Германия, Италия и Нидерландия щяха да се включат в гласуването.</s>
<s sentid='19'>Вторият полуфинал щеше да се проведе на 14 май 2020 г.</s>
<s sentid='20'>18 страни щяха да участват на втория полуфинал.</s>
<s sentid='21'>Тези страни плюс Великобритания, Испания и Франция щяха да се включат в гласуването.</s>
<s sentid='23'>Финалът щеше да се проведе на 16 май 2020 г.</s>
<s sentid='24'>26 страни щяха да участват на финала, от които 10-те победителя от първия и втория полуфинал, Голямата петорка (Великобритания, Германия, Испания, Италия и Франция) и страната-домакин Нидерландия.</s>
<s sentid='25'>Всички 41 страни, които участват на тазгодишното издание на песенния конкурс щяха да се включат в гласуването.</s>
<s sentid='27'>1.↑ Съдържа няколко фрази на испански език.</s>
<s sentid='28'>2.↑ Съдържа няколко фрази на английски, арабски, иврит и изкуствен език.</s>
<s sentid='29'>3.↑ Съдържа няколко фрази на английски и испански език.</s>
<s sentid='30'>4.↑ Съдържа няколко фрази на немски, испански, италиански и френски език.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_34' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D1%83%D1%87%D0%B8%D1%8F_%D0%91%D0%BE%D0%B7%D0%B5' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Лучия Бозе (на италиански: Lucia Bosè) е италианска актриса.</s>
<s sentid='3'>Родена е на 28 януари 1931 г. в Милано.</s>
<s sentid='4'>През 1947 г. печели конкурса „Мис Италия“, а малко по-късно започва да се снима в киното и постига широка известност в годините на Италианския неореализъм.</s>
<s sentid='5'>Сред известните ѝ роли са тези във филмите „История на една любов“ („Cronaca di un amore“, 1950), „Дамата без камелиите“ („La signora senza camelie“, 1953), „Смъртта на велосипедиста“ („Muerte de un ciclista“, 1955).</s>
<s sentid='6'>През 1955 – 1967 г. е женена за испанския тореадор Луис Мигел Домингин, от когото има две дъщери и син – музиканта Мигел Бозе.</s>
<s sentid='7'>През 2000 г. осъществява мечтата си от младежки години – създава първия в света Музей на ангелите.</s>
<s sentid='8'>В експозицията на музея, разположен в градчето Турегано, провинция Сеговия, са изложени повече от 80 творби на съвременни художници и скулптори от различни страни с изображения на ангели..</s>
<s sentid='9'>Умира на 23 март 2020 г. в Сеговия от пневмония, предизвикана от коронавируса COVID-19.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D1%80%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81%D0%B8' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Ортокоронавирусите (Orthocoronavirinae) са подсемейство вируси на семейство коронавируси (Coronaviridae), които причиняват заболявания при бозайници и птици.</s>
<s sentid='2'>При хората вирусите причиняват респираторни инфекции, които обикновено са леки, включително обикновената настинка; обаче по-редки форми като SARS, MERS и новият коронавирус (SARS-CoV-2), могат да бъдат смъртоносни.</s>
<s sentid='3'>При кравите и свинете те могат да причинят диария, докато при пилетата могат да причинят заболяване на горните дихателни пътища.</s>
<s sentid='4'>Няма ваксини или антивирусни лекарства, които са одобрени за профилактика или лечение.Ортокоронавирусите са обвити вируси с едноверижен РНК геном с положителен усет и с нуклеокапсид от спирална симетрия.</s>
<s sentid='5'>Геномният размер на ортокоронавирусите варира от приблизително 26 до 32 базови двойки, най-големият за РНК вирус.</s>
<s sentid='6'>Името „коронавирус“ произлиза от латинското corona, което означава корона или ореол и се отнася до характерния вид на вирусните частици (вириони): те имат ресни, напомнящи на кралска корона или на слънчевата корона.</s>
<s sentid='7'>Често срещаните симптоми при Коронавирусната болест 2019 са температура, суха кашлица и затруднено дишане.</s>
<s sentid='8'>По-рядко може да се забележи също и главоболие, болки и спазми, сухо гърло и умора.</s>
<s sentid='9'>Рядко срещани симптоми са диарията и течащият нос.</s>
<s sentid='11'>В България официално първият случай на Коронавирусната болест 2019 (COVID-19) е регистриран на 8 март 2020 г., като към 19 март 2020 г. общият брой на заразените в България е 546, от които  16 починали.</s>
<s sentid='13'>Ортокоронавирусите са открити за първи път през 60-те години на миналия век.</s>
<s sentid='15'>Повечето от тях са включвали сериозни инфекции на дихателните пътища.</s>
<s sentid='17'>Името „коронавирус“ произлиза от латински: corona, което означава „корона“ или „венец“, само по себе си идващо от гръцки: κορώνη (korṓnē), „гирлянда, венец“.</s>
<s sentid='19'>Коронавирусите са големи плеоморфни сферични частици с луковични повърхностни проекции.</s>
<s sentid='20'>Диаметърът на вирусните частици е около 120 nm.</s>
<s sentid='21'>Обвивката на вируса в електронните микрографии изглежда като отделна двойка електронно плътни обвивки.Протеините, които допринасят за цялостната структура на всички коронавируси, са шипът (S), обвивката (E), мембраната (M) и нуклеокапсид (N).</s>
<s sentid='22'>Някои коронавируси (по-специално членовете на подгрупа А на бетакоронавирус) също имат по-къс шипоподобен протеин, наречен хемаглутинин естераза.</s>
<s sentid='24'>Коронавирусите са различни по отношение на рисковия фактор.</s>
<s sentid='25'>Някои могат да убият повече от 30% от заразените (като MERS-CoV), а други са сравнително безобидни, като обикновената настинка.</s>
<s sentid='26'>Коронавирусите причиняват настинки с основни симптоми – като треска и болки в гърлото от подути аденоиди, предимно през зимния и ранния пролетен сезон.</s>
<s sentid='27'>Коронавирусите могат да причинят пневмония – или директна вирусна пневмония, или вторична бактериална пневмония – и могат да причинят бронхит – или директен вирусен бронхит, или вторичен бактериален бронхит.</s>
<s sentid='28'>Човешкият коронавирус с голяма публичност, открит през 2003 г., SARS-CoV, който причинява тежък остър респираторен синдром (SARS), има уникална патогенеза, тъй като причинява инфекции на горните и долните дихателни пътища.</s>
<s sentid='33'>БИРС коронавирус (MERS-CoV), известен по-рано като Нов коронавирус 2012 и HCoV-EMC</s>
<s sentid='35'>Нов коронавирус (2019-nCoV), известен още като пневмония на Ухан или коронавирус на Ухан.</s>
<s sentid='36'>В този случай „нов“ означава новооткрит или новопостъпил и е име на заместител.Коронавирусите HCoV-229E, -NL63, -OC43 и -HKU1 непрекъснато циркулират в човешката популация и причиняват респираторни инфекции при възрастни и деца в световен мащаб.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_49' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BF%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%B2_%D1%84%D0%B0%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B8%D1%82' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Стрептококовият фарингит или стрептококова инфекция на гърлото е заболяване, което се причинява от бактерия, наречена “Група A streptococcus”.</s>
<s sentid='2'>Стрептококовата инфекция на гърлото засяга гърлото и сливиците.</s>
<s sentid='3'>Сливиците представляват две жлези, разположени в гърлото, в задната част на устната кухина.</s>
<s sentid='4'>Стрептококовата инфекция на гърлото може да засегне също и гласовата кутия (ларинкса).</s>
<s sentid='5'>Честите симптоми включват температура, болка в гърлото (позната като възпалено гърло) и подути жлези (наречени лимфни възли) в областта на врата.</s>
<s sentid='6'>Стрептококовата инфекция на гърлото е причина за 37% от случаите на възпалено гърло при децата.Стрептококовата инфекция на гърлото се разпространява при пряк контакт с болен.</s>
<s sentid='7'>За да се провери дали даден човек има стрептококова инфекция на гърлото, трябва да се направи тест, наречен изследване за култура в гърлото.</s>
<s sentid='8'>Дори без да се прави този тест вероятността от стрептококова инфекция на гърлото може да се установи от симптомите.</s>
<s sentid='9'>Лечение с антибиотици може да помогне на болните със стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='10'>Антибиотиците представляват лекарства, които умъртвяват бактериите.</s>
<s sentid='11'>Те се използват главно за предпазване от усложнения, като например ревматична треска, а не толкова за намаляване на продължителността на заболяването.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>Обичайните симптоми на стрептококова инфекция на гърлото са възпалено гърло, температура по-висока от 38 °C (100,4 °F), гной (жълтеникава или зеленикава течност, която се състои от мъртви бактерии и бели кръвни телца) по сливиците и подути лимфни възли.Може да има и други симптоми:</s>
<s sentid='15'>повръщане или позиви за повръщане (гадене);</s>
<s sentid='18'>обрив (ситни червени пъпчици) по тялото или в устата, или в гърлото – това е необичаен, но специфичен признак.Заболелият от стрептококова инфекция на гърлото започва да проявява симптоми един до три дни след пряк контакт с болен.</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>Стрептококовата инфекция на гърлото се причинява от вид бактерии, наречени Група A-бета хемолитични стрептококи (GAS).</s>
<s sentid='21'>Други бактерии или вируси може също да причинят възпалено гърло.</s>
<s sentid='22'>Хората се заразяват с причинителя на стрептококовата инфекция на гърлото чрез пряк, непосредствен контакт с болен.</s>
<s sentid='23'>Заболяването може да се разпространи много по-лесно при групи от хора събрани на едно място.</s>
<s sentid='24'>Примерите за групи от хора, събрани на едно място включват хората в армията или в училищата.</s>
<s sentid='25'>Бактериите от вида GAS могат да изсъхнат и да се превърнат на прах и тогава не могат да заразят хората.</s>
<s sentid='26'>Ако бактериите са в постоянно влажна среда, те могат да заразяват хора до 15 дни.</s>
<s sentid='27'>Мокрите бактерии се срещат на такива места като четката за зъби например.</s>
<s sentid='28'>Тези бактерии могат да живеят и в храна, но това не е толкова обичайно.</s>
<s sentid='29'>Хората, които консумират такава храна, може да се разболеят.</s>
<s sentid='30'>12% от децата, които нямат симптоми на стрептококова инфекция на гърлото, по принцип имат наличие на GAS в гърлото.</s>
</p>
<p>
<s sentid='32'>Оценката по модифицираната точкова система Centor помага на лекарите да решат от какви грижи точно се нуждае болният със стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='33'>Точковата система Centor се състои от пет критерия на клинични оценки и наблюдения.</s>
<s sentid='34'>Тя показва каква е вероятността дадено лице да има стрептококова инфекция на гърлото.За всеки един от критериите се дава по една точка:</s>
<s sentid='36'>подути лимфни възли или болезнени на опипване лимфни възли;</s>
<s sentid='38'>гной или подуване на сливиците;</s>
<s sentid='39'>под 15-годишна възраст (ако лицето е над 44-годишна възраст, се отнема една точка).</s>
</p>
<p>
<s sentid='41'>Един тест, наречен изследване за култура в гърлото е основният метод, който се използва, за да се установи дали дадено лице има стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='42'>Този тест е точен в 90 до 95% от случаите.</s>
<s sentid='43'>Съществува и още един тест, наречен тест за откриване на стрептококов антиген Група А RADT.</s>
<s sentid='44'>Тестът за откриване на стрептококов антиген е по-бърз от теста за изследване за култура, но е точен при откриване на заболяването в едва 70% от случаите.</s>
<s sentid='45'>И двата теста могат да покажат дали даден човек има стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='46'>Те са точни при установяването в 98% от случаите.Когато човек е болен, изследването за култура в гърлото или тестът за откриване на стрептококов антиген могат да установят дали заболяването е стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='47'>На хора, които нямат никакви симптоми, не трябва да се прави изследване за култура в гърлото или тестът за откриване на стрептококов антиген, тъй като някои хора по принцип имат стрептококови бактерии в гърлото, без лоши последствия.</s>
<s sentid='48'>Такива хора не се нуждаят от лечение.</s>
<s sentid='50'>Някои от симптомите на стрептококова инфекция на гърлото са същите както и при други заболявания.</s>
<s sentid='51'>По тази причина, ако не се направи изследването за култура в гърлото или тестът за откриване на стрептококов антиген, може да е трудно да се установи дали дадено лице има стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='52'>Ако лицето има температура и възпалено гърло с кашлица, хрема, диария и зачервени сърбящи очи, много вероятно е възпаленото гърло да се дължи на вирус.</s>
<s sentid='53'>Инфекциозната мононуклеоза може да причини възпалени лимфни възли в областта на врата и възпалено гърло, температура и уголемяване на сливиците.</s>
<s sentid='54'>Не съществува обаче специфично лечение за инфекциозната мононуклеоза.</s>
</p>
<p>
<s sentid='56'>Някои хора получават стрептококова инфекция на гърлото по-често от други хора.</s>
<s sentid='57'>Премахването на сливиците е един начин такива хора да спрат да получават от стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='58'>Получаването на стрептококова инфекция на гърлото три или повече пъти за една година е основателна причина за отстраняване на сливиците.</s>
</p>
<p>
<s sentid='61'>Стрептококовата инфекция на гърлото обикновено трае няколко дни без лечение.</s>
<s sentid='62'>Лечението с антибиотици обикновено помага симптомите да изчезнат 16 часа по-рано.</s>
<s sentid='63'>Основната причина за лечение с антибиотици е да се намали рискът от развиване на по-сериозно заболяване.</s>
<s sentid='64'>Например едно сърдечно заболяване, познато като ревматична треска или натрупване на гной в гърлото, познато като ретрофарингеален абсцес.</s>
<s sentid='65'>Антибиотиците действат добре, ако се дават в рамките на 9 дни от началото на симптомите.</s>
<s sentid='67'>Лекарствата, които намаляват болката могат да помогнат за облекчаване на болката при стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='68'>Такива лекарства обикновено включват НСПВС или парацетамол, известен също като ацетаминофен.</s>
<s sentid='69'>Стероидите също помагат, като вискозния лидокаин.</s>
<s sentid='70'>Аспиринът може да се използва при възрастни.</s>
<s sentid='71'>Не е добре да се дава аспирин на деца, тъй като той ги прави по-предразположени към синдрома на Рей.</s>
<s sentid='73'>Пеницилин V s е най-често използваният в Съединените щати антибиотик за стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='75'>Амоксициклинът обикновено се използва в Европа.</s>
<s sentid='76'>В Индия вероятността от развиване на ревматична треска е по-голяма.</s>
<s sentid='77'>По тази причина обичайното лечение е инжектирано лекарство, наречено бензатин пеницилин G.</s>
<s sentid='78'>Антибиотиците намаляват средната продължителност на симптомите.</s>
<s sentid='79'>Средната продължителност е три до пет дни.</s>
<s sentid='80'>Антибиотиците намаляват този период с около един ден.</s>
<s sentid='81'>Тези лекарства намаляват също разпространението на заболяването.</s>
<s sentid='82'>Лекарствата се използват главно за намаляване на развиването на рядко срещани усложнения.</s>
<s sentid='83'>Такива усложнения включват ревматична треска, обриви или инфекция.</s>
<s sentid='84'>Положителните ефекти от антибиотиците трябва да бъдат балансирани спрямо възможните странични ефекти.</s>
<s sentid='85'>Лечението с антибиотици не трябва да се прилага на здрави възрастни лица, които имат лоши реакции към лекарства.</s>
<s sentid='86'>Антибиотици се използват за лечение при стрептококова инфекция на гърлото много по-често, отколкото се очаква в зависимост от това колко тежко протича заболяването и с каква скорост се разпространява.</s>
<s sentid='87'>Лекарството еритромицин (и други лекарства, наречени макролиди), трябва да се използват при хора, които имат лоши алергични реакции към пеницилин.</s>
<s sentid='88'>Цефалоспорините може да се използват при хора с по-малко изразени алергии.</s>
<s sentid='89'>Стрептококовите инфекции може да доведат също до подуване на бъбреците (остър гломерулонефрит).</s>
<s sentid='90'>Антибиотиците не намаляват шанса от развиване на това състояние.</s>
</p>
<p>
<s sentid='92'>Симптомите на стрептококовата инфекция на гърлото обикновено се подобряват, със или без лечение, в рамките на три до пет дни.</s>
<s sentid='93'>Лечението с антибиотици намалява риска от развиване на по-лоши заболявания.</s>
<s sentid='94'>Освен това те помагат да се ограничи разпространяването на заболяването.</s>
<s sentid='95'>Децата може да се върнат на училище 24 часа след първото приемане на антибиотик.Някои много нежелани проблеми може да бъдат причинени от стрептококова инфекция на гърлото.</s>
<s sentid='98'>смъртоносно заболяване, наречено Синдром на токсичен шок;</s>
<s sentid='100'>заболяване, наречено Синдром на педиатрични автоимунни невропсихиатрични разстройства, свързани със стрептококови инфекции PANDAS синдром.</s>
<s sentid='101'>Това е имунен проблем, който причинява внезапни, понякога сериозни поведенчески проблеми.</s>
<s sentid='103'>Стрептококовата инфекция на гърлото е включена в една по-широка категория на възпаленото гърло или фарингит.</s>
<s sentid='104'>Всяка година в Съединените щати около 11 милиона души развиват възпалено гърло.</s>
<s sentid='105'>Повечето от случаите на възпалено гърло са причинени от вируси.</s>
<s sentid='106'>Бактериите от Група A-бета хемолитични стрептококи причиняват 15 до 30% от случаите на възпалено гърло при децата.</s>
<s sentid='107'>Те причиняват 5 до 20% от случаите на възпалено гърло при възрастните.</s>
<s sentid='108'>Заболеваемостта обикновено е в периода на късна зима и ранна пролет.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_37' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D1%8F_%D0%BE%D1%82_%D0%BA%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%81_%D0%B2_%D0%A3%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B9%D0%BD%D0%B0_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Пандемията от коронавирус в Украйна започва на 3 март 2020 г.</s>
<s sentid='2'>Заразен е мъж от град Черновци, той се е връщал от Италия, след като преминал с автомобил през Румъния.</s>
<s sentid='3'>Във връзка със заплахата от разпространението на коронавирус в Украйна е обявена обща карантина в периода от 16 март до 3 април.</s>
<s sentid='4'>С решение на местните власти се затягат условията за карантина – затварят се молове, театри, музеи, места за забавления, фитнес зали и др.</s>
<s sentid='5'>Обучението в общообразователните училища, висшите учебни заведения и детски градини се отменя.</s>
<s sentid='6'>Масовите събития, на които над 200 души планират да присъстват, са забранени.</s>
<s sentid='7'>Спират се въздушните полети с държави, в които има епидемия.</s>
<s sentid='8'>170 от общо 219 контролно-пропускателни пунктове се затварят (остават 49).</s>
<s sentid='9'>От 17 март е въведено извънредно положение в областите с потвърдени случаи на коронавирус – Чернивецка, Житомирска и Киевска област.</s>
<s sentid='10'>От 18 март се отменят пътническите железопътни, автобусни и въздушни услуги между градовете и регионите, забранява работата на метрото.</s>
<s sentid='12'>Отменят се  всички планирани болнични операции.</s>
<s sentid='14'>Забранява се износът на продукти от страната.</s>
<s sentid='15'>В условията на карантина продължават да работят магазините за хранителни стоки, аптеките, бензиностанциите, банките и банкоматите.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>В Общомедия има медийни файлове относно пандемията от коронавирус в Украйна от март 2020 г.</s>
<s sentid='19'>((uk)) Официален уебсайт към Кабинетът на министрите на Украйна</s>
<s sentid='20'>((uk)) Информация за коронавируса в официалния уебсайт на Министерството на здравеопазването</s>
<s sentid='21'>((uk)) Интерактивна карта на разпространението на коронавирус</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_26' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%8A%D0%BD%D0%B8_%D0%B1%D0%B8%D0%B9%D1%87' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>„Съни бийч“ е българска комедия излъчваща се по bTV през 2020 г.</s>
<s sentid='7'>Лидия Инджова – Дарина Спасова</s>
<s sentid='8'>Боряна Братоева – Виктория Крумова</s>
<s sentid='9'>Надя Иванова – Виолета Иванова „Вивиан“</s>
<s sentid='13'>Мариан Маринов – Димитър Спасов</s>
<s sentid='16'>Даниел Цочев – Александър Тасев</s>
<s sentid='19'>Премиерата на сериала е на 21 февруари 2020 г. по bTV и се излъчва всеки петък от 20:00 часа.</s>
<s sentid='20'>След излизането на 4 епизода, сериалът е спрян за неопределен срок от време.</s>
<s sentid='21'>В официалната фейсбук страница а сериала се качва разяснението: „В</s>
<s sentid='22'>Въвеждат се допълнителни промени в програмата на bTV заради реорганизацията на работните процеси в компанията във връзка с COVID-19“</s>
<s sentid='23'>Въвеждат се допълнителни промени в програмата на bTV заради реорганизацията на работните процеси в компанията във връзка с COVID-.</s>
<s sentid='26'>„Съни бийч“ в сайта на bTV</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_45' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%98%D0%B2%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE_%D0%9F%D0%B5%D0%BD%D1%87%D0%B5%D0%B2' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Ивайло Пенчев е български предприемач, съосновател и изпълнителен директор на Walltopia, най-голямата компания за изкуствени катерачни стени в света.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>Ивайло Пенчев е роден на 10 март 1970 година в град Велико Търново.</s>
<s sentid='5'>Детската му мечта е да стане космонавт и се записва да учи Физика в Природо-математическата гимназия „Васил Друмев“.</s>
<s sentid='6'>Записва да учи физика в Софийският университет „Св.</s>
<s sentid='8'>През 1994 година напуска университета и две години по-късно създава Walltopia.</s>
<s sentid='9'>Той и съдружникът му Метин Мусов основават компанията през 1996 година в София, България.</s>
<s sentid='11'>Walltopia е водещ световен лидер в изработката на изкуствени катерачни стени и оперира на пазарите в над 50 страни по света, като в повечето от тях са не просто лидер, а владеят повече от 50% пазарен дял, като същевременно продават и най-скъп продукт.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>Пенчев обявява, че управляваното от него дружество дарява 222 000 лв. на Александровска болница за покупка на респираторни апарати във връзка с пандемията от новия коронавирус COVID-19.</s>
<s sentid='15'>Пенчев обаче поставя условие апаратите да се ползват с предимство от служителите на неговата компания Walltopia.</s>
<s sentid='16'>Той заявява категорично, че ако някой болен използва апаратите, но и негов служител има нужда от обдишване, то болният трябва да бъде изключен.</s>
<s sentid='17'>От „Александровска болница“ заявяват, че само и единствено лекарите ще решават кой ще използва апаратите и отказват дарението, като директорът ѝ заявява, че подобно дарение би нарушило Хипократовата клетва на лекарите и че болницата приема само безусловни дарения и няма да влиза в подобни пазарлъци.</s>
<s sentid='18'>Тогава Пенчев заявява пренасочване на дарението („ако искате го наричайте сделка, не дарение”) към частни болници и съжаление единствено, че е направил предложение на държавна болница, защото държавните болни били „нечастни“.</s>
<s sentid='19'>Той пише във фейсбук, че „допълнителен плюс за държавите със слаба здравна система ще бъде факта, че старите хора ще са намалели значително и това ще облекчи пенсионите им системи, а както и живота на младите хора, които са отделяли голяма част от доходите си за възрастните си родители.</s>
<s sentid='20'>След първоначалният шок от трагедията, в тези държави ще последва рязък ентусиазъм и подем“ – изявление, което все още е там и се цитира в пресата.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_52' lang='bg' source='https://bg.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0_%D0%97%D0%B8%D0%BA%D0%B0' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Треска Зика (Zika Fever) е арбовирусна инфекция при хората.</s>
<s sentid='2'>Вирусът е от род Flavivirus и се пренася от комари предимно от род Aedes.</s>
<s sentid='3'>Заболяването е характерно за тропическите райони на Африка и Югоизточна Азия.</s>
<s sentid='4'>Клинически се проявява с инфлуенцоподобни признаци, подобно на тези при денга и западнонилска треска, но за разлика от последните изходът е благоприятен.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Болестта е описана от Dick, Kitchen & Haddow през 1947 г. при маймуни и комари от вида Aedes africanus обитаващи гората Зика в Уганда.</s>
<s sentid='7'>По-късно вирусът е изолиран и в комари, представители на други видове.</s>
<s sentid='8'>Първото доказателство, че вирусът поразява хора е описано през 1952 г. при човек от Уганда с антитела в кръвта, а първият случай на заболяване е описан през 1964 г.</s>
<s sentid='9'>В Нигерия е доказано за пръв път през 1975 г.</s>
<s sentid='10'>През 1978 г. вирусът е изолиран в малко огнище на заболяването в Индонезия.</s>
<s sentid='11'>През 2007 г. е регистриран епидемичен взрив на заболяването на остров Яп, част от Микронезия.</s>
<s sentid='12'>Това е първия случай на заболяването извън Африка и Азия.</s>
<s sentid='14'>Освен в Уганда, Нигерия, Индонезия и Микронезия вирусът е изолиран и в Танзания, Египет, Централноафриканска република, Сиера Леоне, Габон, Сенегал, Индия, Малайзия, Филипини, Тайланд и Виетнам.</s>
<s sentid='15'>Съществуват сведения, че вирусът може да се предаде и посредством полов контакт.</s>
<s sentid='17'>Причинител на треската Зика е вирус от семейство Flaviviridae.</s>
<s sentid='19'>Към вируса са възприемчиви хора, боледуват и макаци.</s>
<s sentid='20'>Комарите представляват вектор като го предават от болен към здрав посредством кръвосмучене и инокулиране на причинителя.</s>
<s sentid='22'>На остров Яп преносител на вируса е предимно комара Aedes hensilli.</s>
<s sentid='23'>Тези комари хапят хората през светлата част на денонощието като връх на тяхната активност се проявява в ранно утро и края на втората половина на деня.</s>
</p>
<p>
<s sentid='25'>Основните клинични признаци са главоболие, конюнктивит, болки в ставите на ръцете и краката и обрив по тялото.</s>
<s sentid='26'>Симптомите продължават от 2 до 10 дена.</s>
<s sentid='27'>Има описани случаи на поразяване на плода при бременни жени.</s>
<s sentid='28'>Вирусът причинява тежки малформации на главата при новородени бебета (микроцефалия).</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>Диагнозата се основава на данните от епизоотологичното проучване, клиничните признаци, данни от лабораторните изследвания и диференциалната диагноза.</s>
<s sentid='33'>При него се откриват антигени в кръвен серум взет в стадий на треска.</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>В диференциално-диагностично отношение трябва да се вземат предвид следните заболявания проявяващи се със сходни на Зика признаци:</s>
<s sentid='41'>Няма сигурно лечение на болестта.</s>
<s sentid='42'>То е насочено към облекчаване на симптомите, основно тези свързани с болките в ставите.</s>
<s sentid='43'>Използват се нестероидни противовъзпалителни средства, но без аспирин, поради повишен риск от кръвотечения.</s>
<s sentid='44'>Ваксина против заболяването не се прилага.</s>
<s sentid='46'>За ограничаване на заболяването е важно да се намалят местата, където се размножават комарите.</s>
<s sentid='47'>Необходимо е и използването на инсектициди и обработка на водата с цел унищожаване на личинките на комара.</s>
<s sentid='48'>Хората трябва да носят дрехи с дълъг ръкав и да използват репеленти с цел ограничаване на ухапванията.</s>
</p>
</doc>
