<doc docid='wiki_46' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B8%E0%A7%8B%E0%A6%AB%E0%A6%BF_%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%87%E0%A6%97%E0%A6%B0%E0%A6%BF_%E0%A6%9F%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%81%E0%A6%A1%E0%A7%8B' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>সোফি গ্রেগরি (জন্ম এপ্রিল 24, ১৯৭৫) এছাড়াও সোফি গ্রেগরি ট্রুডো নামে পরিচিত, তিনি জাস্টিন ট্রুডোর  স্ত্রী এর যিনি বর্তমান কানাডার প্রধানমন্ত্রী, । তিনি একজন প্রাক্তন টেলিভিশন হোস্ট এবং দাতব্য কাজ এবং জনসাধারণের বক্তৃতাতে জড়িত, মূলত মহিলাদের এবং শিশুদের ইস্যুতে ফোকাস করে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>গ্রেগোয়ার বেশ কয়েকটি কানাডিয়ান দাতব্য সংস্থা এবং অলাভজনক প্রতিষ্ঠানের স্বেচ্ছাসেবীর কাজ সক্রিয়ভাবে জড়িত।  তিনি যে কারণগুলিকে সমর্থন করেন তার মধ্যে শীণের স্থান  এবং বিএসিএ অন্তর্ভুক্ত রয়েছে, দু'টিই খাওয়ার ব্যাধিতে আক্রান্ত ব্যক্তিদের সহায়তা করে;  La Maison Bleue,</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_56' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A6%B6_%E0%A6%AB%E0%A7%8D%E0%A6%B2%E0%A7%81' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='8'>অনেক বিবৃতিতে মহামারীটির উৎস হিসাবে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রের নাম উল্লেখ আছে। ঐতিহাসিক আলফ্রেড ডব্লু ক্রসবি ২০০৩ সালে বলেছিলেন যে ফ্লুটির উদ্ভব ক্যান্সাসে হয়েছিল</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>হাননুন স্পেন, ক্যান্সাস এবং ব্রেস্টের মতো অঞ্চলে উৎপত্তির কয়েকটি বিকল্প অনুমানকে সম্ভাব্য বলে বিবেচনা করেছিলেন, কিন্তু সেভাবে নয়। রাষ্ট্রবিজ্ঞানী অ্যান্ড্রু প্রাইস-স্মিথ অস্ট্রিয়ান সংগ্রহশালা থেকে প্রাপ্ত তথ্য প্রকাশ করেছিলেন  এবং যা ইঙ্গিত করে যে ইনফ্লুয়েঞ্জা ১৯১৭ সালের প্রথম দিকে অস্ট্রিয়ায় শুরু হয়েছিল।</s>
<s sentid='26'>আমেরিকান ইনফ্লুয়েঞ্জা মহামারী ১৯১৮–১৯৯৯: একটি ডিজিটাল এনসাইক্লোপিডিয়া পত্রিকা, আর্কাইভ পাণ্ডুলিপি এবং ব্যাখ্যামূলক প্রবন্ধগুলির বৃহত্তম ডিজিটাল সংগ্রহ।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_44' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B8%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%A6%E0%A7%82%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%AC_%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%A5%E0%A6%BE%E0%A6%AA%E0%A6%A8' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>ঐতিহাসিকভাবে লেপার কলোনি এবং ল্যাজারেত্তো প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল লেপ্রোসি এবং অন্যান্য সংক্রামক রোগ ছড়ানো এড়াতে সামাজিক দূরত্ব স্থাপন করার উদ্দেশ্যে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>হ্রাস করা, যা কিনা একটি জনগোষ্ঠীর সকলেই যখন কোনো রোগে আক্রান্ত হওয়ার সমান সম্ভাবনা ধারণ করে, তখন প্রাথমিক আক্রান্ত ব্যক্তিদ্বারা দ্বিতীয় কাউকে আক্রান্ত করার গড় সংখ্যা। সামাজিক দূরত্ব স্থাপনের সাধারণ মডেলে, যখন জনসংখ্যা</s>
<s sentid='22'>অংশ সামাজিক দূরত্ব স্থাপন শুরু করে, যেন তাদের নিজেদের মধ্যে সাক্ষাৎ সাধারণ দিনের চেয়ে</s>
<s sentid='28'>অংশ কমে যায়, তখন নতুন কার্যকর পুনঃসৃষ্টি সংখ্যার মান</s>
<s sentid='35'>উদাহরণস্বরূপ, যদি জনসংখ্যার ২৫% সাধারণ সময়ের চেয়ে সামাজিক যোগাযোগ ৫০% কমিয়ে দেয়, তাহলে সাধারণ সময়ের চেয়ে পুনঃসৃষ্টি সংখ্যা প্রায় ৮১% হ্রাস পাবে। আপাতদৃষ্টিতে এই সংখ্যার খানিকটা হ্রাস ঘটলেও তা রোগের সূচকীয় বিস্তারে ব্যাপক বাধার সৃষ্টি করে।</s>
<s sentid='37'>সামাজিক দুরত্ব সংক্রামক ব্যাধি রোধ করতে ব্যবহৃত হয় তন্মধ্যে:</s>
<s sentid='38'>বিদ্যালয় বন্ধ করা (সক্রিয় বা প্রতিক্রিয়াশীল)</s>
<s sentid='39'>কাজের জায়গা বন্ধ করা , তন্মধ্যে"অপ্রয়োজনীয়" ব্যবসা এবং সামাজিক পরিষেবাদি বন্ধ করা ("অপ্রয়োজনীয়" অর্থ সেই পরিষেবাগুলি যা সম্প্রদায়টিতে প্রাথমিক কার্যাদি বজায় রাখে না, প্রয়োজনীয় পরিষেবার বিপরীতে))আইসোলেশন</s>
<s sentid='43'>খেলাধুলার অনুষ্ঠান, চলচ্চিত্র বা বাদ্যযন্ত্র অনুষ্ঠানের মতো জনসমাবেশ এর বাতিলকরণ</s>
<s sentid='44'>গণপরিবহন বন্ধ করা অথবা সীমিত করা</s>
<s sentid='45'>বিনোদনমূলক সুবিধা সম্প্রদায় সুইমিং পুল, যুব ক্লাব, জিমনেসিয়াম বন্ধ করা</s>
<s sentid='46'>"ব্যক্তিদের জন্য স্ব-রক্ষার ব্যবস্থাগুলির মধ্যে মুখোমুখি পরিচিতি সীমাবদ্ধ করা, ফোন বা অনলাইনে ব্যবসা পরিচালনা করা, জনসাধারণের স্থান এড়ানো এবং অপ্রয়োজনীয় ভ্রমণ হ্রাস করা অন্তর্ভুক্ত</s>
<s sentid='50'>গাণিতিক মডেলিংয়ে দেখা গেছে যে স্কুলগুলি বন্ধ করে প্রাদুর্ভাবের সংক্রমণে বিলম্ব হতে পারে। তবে কার্যকারিতা নির্ভর করে বাচ্চাদের স্কুলের বাইরে রক্ষণাবেক্ষণের উপর। প্রায়শই, একজন পিতামাতার কাজ বন্ধ করে সময় নিতে হয়, এবং দীর্ঘায়িত সমাপনের প্রয়োজন হতে পারে। এই কারণগুলির ফলে সামাজিক এবং অর্থনৈতিক বিঘ্ন ঘটতে পারে.</s>
<s sentid='54'>জনসমাগম বাতিলকরণে ক্রীড়া ইভেন্ট, চলচ্চিত্র বা বাদ্যযন্ত্র অনুষ্ঠান অন্তর্ভুক্ত রয়েছে.</s>
<s sentid='57'>সীমানা বিধিনিষেধ বা অভ্যন্তরীণ ভ্রমণের বিধিনিষেধগুলি 99%-র বেশি কভারেজ প্রয়োগ না করা হলে মহামারীকে ২-৩ সপ্তাহের বেশি বিলম্বিত করতে পারে না.</s>
<s sentid='61'>ব্যক্তিদের জন্য স্ব-সুরক্ষা ব্যবস্থাগুলির মধ্যে রয়েছে মুখোমুখি পরিচিতি সীমাবদ্ধ করা, ফোন বা অনলাইনে ব্যবসা পরিচালনা করা, জনসাধারণের স্থানগুলি এড়ানো এবং অপ্রয়োজনীয় ভ্রমণ কমাতে অন্তর্ভুক্ত .</s>
<s sentid='66'>স্বেচ্ছাসেবী-স্ব-বিচ্ছিন্নতা ২০০৯ সালে টেক্সাসে ইনফ্লুয়েঞ্জা সংক্রমণ হ্রাস করতে সহায়তা করতে পারে Short সংক্ষিপ্ত এবং দীর্ঘমেয়াদী নেতিবাচক মানসিক প্রভাবগুলি জানা গেছে.</s>
<s sentid='68'>1995 সালে, জাইকারের কিকউইটে ইবোলা ভাইরাসজনিত রোগের প্রাদুর্ভাব নিয়ন্ত্রণ করতে একটি কর্ডোন স্যানিটায়ার ব্যবহার করা হয়েছিল.</s>
<s sentid='69'>রাষ্ট্রপতি মোবুতু সেসে সেকো সেনাবাহিনী নিয়ে শহরটিকে ঘিরে ফেলে এবং সম্প্রদায়ের সমস্ত ফ্লাইট স্থগিত করেছিলেন। কিকউইটের অভ্যন্তরে, বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা এবং জাইয়ের মেডিকেল টিমগুলি সাধারণ জনগণের থেকে কবর ও চিকিত্সার অঞ্চলগুলি বিচ্ছিন্ন করে এবং সাফল্যের সাথে সংক্রমণটি সহ আরও কর্ডোন তৈরি করেছিল .</s>
<s sentid='73'>১৯১৮-এর ইনফ্লুয়েঞ্জা মহামারী চলাকালীন, কলোরাডোর গুনিসন শহর সংক্রমণের প্রবর্তন রোধ করতে দুই মাসের জন্য নিজেকে আলাদা করে রাখে। মহাসড়কগুলিকে ব্যারিকেড করা হয়েছিল এবং আগত ট্রেনের যাত্রীরা পাঁচ দিনের জন্য পৃথক ছিল। বিচ্ছিন্নতার ফলস্বরূপ, মহামারীর সময় গনিসনে ইনফ্লুয়েঞ্জায় কেউ মারা যায়নি.</s>
<s sentid='74'>অন্যান্য বেশ কয়েকটি সম্প্রদায়ও এ জাতীয় পদক্ষেপ গ্রহণ করেছিল.অন্যান্য ব্যবস্থাগুলির মধ্যে গণপরিবহনবন্ধ করা এবং বিনোদনমূলক সুবিধা (সম্প্রদায় সাঁতার পুল, যুব ক্লাব, জিমনেসিয়াম) বন্ধ করা বা অন্তর্ভুক্ত রয়েছে।</s>
<s sentid='82'>Harry Stevens, কেন করোনাভাইরাসের মত প্রাদুর্ভাগ এক্সপোনেনশিয়ালি বাড়ে, এবং কীভাবে 'বক্ররেখা সমতল' করে তোলা যায়, দ্য ওয়াশিংটন পোস্ট, ১৪ মার্চ ২০২০</s>
<s sentid='84'>বিবিসি, লরা ফোস্টার, ২০ মার্চ ২০২০</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_36' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%89%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%A8_%E0%A6%95%E0%A7%87%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%80%E0%A6%AF%E0%A6%BC_%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A6%AA%E0%A6%BE%E0%A6%A4%E0%A6%BE%E0%A6%B2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>উহান কেন্দ্রীয় হাসপাতাল (চীনা: 武汉市中心医院) চীনের হুবেই প্রদেশের উহানের জিয়ানজিং জেলায় অবস্থিত সর্বশেষ স্তরের হাসপাতাল। ১৮৮০ সালে হানকউয়ের ক্যাথলিক গীর্জা কর্তৃক এটি প্রকাশিত হয়। ১৮৯৩ সালে এর নাম রাখা হয় ক্যাথলিক হাসপাতাল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>এই হাসপাতালেই চক্ষুবিশেষজ্ঞ ডাক্তার লি ওয়েনলিয়াং ভাইরাসজনিত প্রাদুর্ভাবের কথা বিশ্ববাসীকে জানায়, যা কীনা পরবর্তীতে ২০১৯–২০ করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীর সূত্রপাত করে। লি নিজেও পরবর্তীতে আক্রান্ত হন এবং ২০২০ সালের ৭ ফেব্রুয়ারি মৃত্যুবরণ করেন।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='10'>রাজ্য সরকারগুলি ভাইরাসের বিস্তার নিয়ন্ত্রণে বিভিন্ন পদক্ষেপ নিয়েছিল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>১৩ মার্চ, মোদি প্রস্তাব দিয়েছিল যে সার্ক দেশগুলি সম্মিলিতভাবে মহামারী প্রতিরোধে লড়াই করবে। প্রস্তাবটি নেপাল, মালদ্বীপ, শ্রীলঙ্কা, ভুটান, বাংলাদেশ এবং আফগানিস্তানের নেতারা স্বাগত জানিয়েছে। ১৫ মার্চ, সার্ক নেতাদের একটি ভিডিও কনফারেন্সের পরে,তিনি সার্ক দেশগুলির জন্য কোভিড-১৯ জরুরী তহবিল হিসাবে শ্রেণিবদ্ধ ₹ ৭৪ কোটি  (১০ মিলিয়ন মার্কিন ডলার) বরাদ্দ করেছিলেন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>২৭ মার্চ, তামিলনাড়ু সরকার করোনার ভাইরাসের বর্তমান অবস্থার পরিপ্রেক্ষিতে তাত্ক্ষণিকভাবে ১৫০৮টি ল্যাব টেকনিশিয়ান, ৫০০ ডাক্তার এবং ১০০০ নার্সকে নিয়োগ আদেশ জারি করেছে। এর সাথে রাজ্যে ২০০ টি নতুন অ্যাম্বুলেন্স বাড়ানোর আদেশও দেওয়া হয়েছে।আসাম সরকার গুয়াহাটির সরুসাজাই স্টেডিয়াম এবং নেহেরু স্টেডিয়ামে বিচ্ছিন্নতা সুবিধা তৈরি করা শুরু করে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='22'>ইউনিয়ন এবং রাজ্য সরকারগুলি জাতীয় এবং রাষ্ট্রীয় হেল্পলাইন নম্বর প্রস্তুত করেছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>১৮ মার্চ থেকে, ইউরোপীয় ইউনিয়ন, যুক্তরাজ্য এবং তুরস্কের ভ্রমণকারীদের প্রবেশ ৩১ মার্চ অবধি নিষিদ্ধ ছিল। এর পরে আফগানিস্তান, ফিলিপাইন, মালয়েশিয়ার মতো অন্যান্য দেশে নিষেধাজ্ঞা জারি করা হয়েছিল।</s>
<s sentid='29'>৯  মার্চ, ভাইরাসটির বিস্তার রোধে মিজোরাম সরকার বাংলাদেশ ও মিয়ানমারের সাথে আন্তর্জাতিক সীমানা সিল করে দিয়েছে। মণিপুরের মুখ্যমন্ত্রী এন.</s>
</p>
<p>
<s sentid='32'>৫ মার্চ, দিল্লি এনসিআর-তে নতুন করে সংক্রমণের সংখ্যা বৃদ্ধির পরে  সতর্কতা হিসাবে দিল্লি সরকার ঘোষণা করেছিল যে দিল্লি জুড়ে সমস্ত প্রাথমিক বিদ্যালয় ৩১  মার্চ পর্যন্ত বন্ধ থাকবে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='37'>বিদেশমন্ত্রক মন্ত্রী সুব্রহ্মণ্যম জয়শঙ্কর, এয়ার ইন্ডিয়া এবং ভারতীয় বায়ুসেনা ভাইরাস দ্বারা আক্রান্ত অঞ্চলগুলি থেকে বহু ভারতীয় নাগরিক এবং নির্দিষ্ট বিদেশী নাগরিককে সরিয়ে নিতে সফল হয়েছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='46'>রেখাচিত্রের উতস: ভারতীয় চিকিতসা অনুসন্ধান পরিষদ(আইসিএমআর) থেকে প্রাপ্ত</s>
<s sentid='54'>সংখ্যাগুলি স্বাস্থ্য ও পরিবার কল্যাণ মন্ত্রণালয় কর্তৃক তাদের ওয়েবসাইটে প্রকাশিত উপাত্ত থেকে প্রাপ্ত।</s>
<s sentid='58'>বিদেশ মন্ত্রক নিশ্চিত করেছে যে ১৮ মার্চ পর্যন্ত, ২৭৬ জন ভারতীয় বিদেশে করোনা ভাইরাস সংক্রামিত হয়েছে। তাদের মধ্যে বেশিরভাগ ছিল ইরানে (২৫৫), তাছাড়া বাকীরা সংযুক্ত আরব আমিরাত, ইতালি, কুয়েত, শ্রীলঙ্কা, রুয়ান্ডা এবং হংকংয়ে।</s>
<s sentid='63'>২০২০ পশ্চিমবঙ্গে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারী</s>
<s sentid='66'>সান্যা মনসুর, ভারত হ'ল বিশ্বের দ্বিতীয় বৃহত্তম জনবহুল দেশ। এটি করোনভাইরাস প্রাদুর্ভাব পরিচালনা করতে পারে?, টাইম, 12 মার্চ 2020।</s>
<s sentid='68'>করোনার হটস্পট কিছু জায়গার উল্লেখ রয়েছে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_45' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%AE%E0%A7%8C%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%9C%E0%A6%A8%E0%A6%A8_%E0%A6%B8%E0%A6%82%E0%A6%96%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>রোগবিস্তার বিজ্ঞানের আলোচনায় কোনও রোগ সংক্রমণের মৌলিক জনন সংখ্যা বলতে রোগটি সংক্রমণের প্রাথমিক পর্যায়ে কোনও জনসমষ্টি বা সম্প্রদায়ের সব ব্যক্তি যখন সংক্রমিত হবার ঝুঁকিতে থাকে, তখন একজন সংক্রমিত ব্যক্তির থেকে সরাসরি আরও কত জন ব্যক্তি আক্রান্ত হতে পারে, সেই সংখ্যার প্রত্যাশিত গড় মানকে বোঝায়।</s>
<s sentid='5'>মৌলিক জনন সংখ্যাটি বেশ কিছু নিয়ামক দ্বারা প্রভাবিত হয়, যেমন আক্রান্ত রোগীদের সংক্রমণশীলতার স্থায়িত্ব (Duration of infectivity), রোগ সৃষ্টিকারী জীবাণুর সংক্রমণ-ক্ষমতা (Infectiousness) এবং আক্রান্ত রোগীরা সম্প্রদায়ের কতজন ঝুঁকিপূর্ণ ব্যক্তির সংস্পর্শে আছে, ইত্যাদি।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_19' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%A8%E0%A6%A4%E0%A7%81%E0%A6%A8_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>নিম্ন ভাইরাসগুলোকে প্রাথমিকভাবে "নভেল করোনাভাইরাস" নাম দেওয়া হতে পারে। এর সাথে অনেক সময় আবিষ্কারের বছর যুক্ত হয়, যতদিন না এর নতুন নাম দেওয়া হচ্ছে:</s>
<s sentid='4'>চারটি ভাইরাসই করোনাভাইরাস গোত্রের বেটাকরোনাভাইরাস গণভুক্ত।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_43' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%86%E0%A6%87%E0%A6%B8%E0%A7%8B%E0%A6%B2%E0%A7%87%E0%A6%B6%E0%A6%A8_(%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%A5%E0%A7%8D%E0%A6%AF_%E0%A6%B8%E0%A7%81%E0%A6%B0%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B7%E0%A6%BE)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>ছোঁয়াচে রোগ বিভিন্ন উপায়ে অন্যের কাছে ছড়াতে পারে। চার ধরনের সংক্রামক সঞ্চালনযোগ্য ব্যধি ঘটতে পারে:</s>
<s sentid='5'>সংস্পর্শজনিত সঞ্চালন, যা সরাসরি শারীরিক সংস্পর্শের মাধ্যমে অথবা পরোক্ষভাবে বায়ুবাহিত ফোমাইট বা ফোঁটার মাধ্যমে স্বল্পদূরত্বে ছড়ায়।</s>
<s sentid='6'>যানবাহনজনিত সঞ্চালন, যা সংক্রামিত বস্তুর মাধ্যমে ছড়ায়।</s>
<s sentid='7'>বায়ুবাহিত সঞ্চালন, যা বায়ুতে সংক্রামিত কণার মাধ্যমে ছড়ায়।</s>
<s sentid='10'>যুক্তরাষ্ট্রের রোগ নিয়ন্ত্রণ ও প্রতিরোধ কেন্দ্র আইসোলেশন ("পূর্বসতর্কতা" নামেও বর্ণিত) এর বিভিন্ন পর্যায় তৈরি করেছে। সিডিসি এই পূর্বসতর্কতাসমূহ মাঝেমাঝে পুনর্বিবেচনা ও পুনঃপরিক্ষা করে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>সংস্পর্শ পূর্বসতর্কতা (Contact precautions) এর উদ্দেশ্য হল রোগীর শরীর অথবা ব্যবহার্য জিনিস এর প্রত্যক্ষ বা পরোক্ষ সংস্পর্শের মাধ্যমে রোগবাহী জীবাণু দ্বারা আক্রান্ত হওয়াকে প্রতিরোধ করা।</s>
<s sentid='18'>ফোঁটা সতর্কতা (Droplet precautions) হল রোগীর শ্বাসকার্যের মাধ্যমে বের হওয়া জীবাণুকণা অথবা রোগীর শ্লেষ্মার সাথে বের হওয়া জীবাণু থেকে প্রতিরোধমূলক ব্যবস্থা।</s>
<s sentid='19'>বায়ুবাহিত সতর্কতা (Airborne precautions) হল সেইসব জীবাণুর বিরুদ্ধে সতর্কতা যেগুলা বাতাসে সাসপেন্ডেড অবস্থায় বহুদূর পর্যন্ত যেতে পারে। (যেমনঃ রুবিওলা ভাইরাসজনিত হাম, ভেরিসেলা ভাইরাস, চিকেনপক্স, টিউবারকুলোসিস, এবং সম্ভবত সার্স-কোভি)।</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>রোগীর দেহের ক্ষতের সরাসরি সংস্পর্শের মাধ্যমে ছড়াতে পারে এমন রোগের বিস্তার রোধে সংস্পর্শ আইসোলেশন ব্যবহৃত হয়। সংস্পর্শ আইসোলেশনে থাকা রোগীদের সংস্পর্শে আসা স্বাস্থ্যকর্মীদের মেডিকেল হাতমোজা, এবং কোন কোন সময় গাউন ব্যবহার করার প্রয়োজন হয়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='28'>শ্বাসত্যাগের মাধ্যমে নিশ্রিত কণার মাধ্যমে সংক্রমণযোগ্য রোগের বিস্তাররোধে শ্বসন আইসোলেশন ব্যবহৃত হয়।.</s>
<s sentid='29'>এমন রোগীর আশেপাশে থাকা ব্যক্তিদের মাস্ক ব্যবহার করা প্রয়োজন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>বিপরীত আইসোলেশন আপোসযুক্ত স্বাস্থ্য পরিস্থিতির একজন রোগীকে অন্যান্য ব্যক্তি বা বস্তু দ্বারা সংক্রমিত হওয়া থেকে রক্ষা করে। এটি প্রায়শই ল্যামিনার বায়ু প্রবাহ এবং যান্ত্রিক বাধা ব্যবহারের সাথে জড়িত (অন্যের সাথে শারীরিক সংস্পর্শ এড়ানোর জন্য) যাতে বাহ্যিক পরিবেশে উপস্থিত কোনো ক্ষতিকারক রোগজীবাণু থেকে রোগীকে বিচ্ছিন্ন করা যায়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>স্ব-আইসোলেশন বা হোম আইসোলেশন হলো নিজের বা অন্যের সংক্রমণ রোধ করতে স্বেচ্ছায় নিজেকে পৃথক করার কাজ।</s>
<s sentid='36'>চর্চাটি ২০১৯-২০ করোনা ভাইরাস মহামারী চলাকালীন উল্লেখযোগ্য হয়ে ওঠে।</s>
<s sentid='39'>নিজেকে অন্য ব্যক্তিদের থেকে আলাদা করা-উদাহরণস্বরূপ, একই সময়ে অন্য লোকের সাথে একই ঘরে না থাকার চেষ্টা করা</s>
<s sentid='40'>বন্ধুবান্ধব, পরিবারের সদস্য বা বিতরণ পরিষেবাসমূহকে বিভন্ন কাজ যেমন মুদি, ওষুধ বা অন্যান্য কেনাকাটা করতে বলা</s>
<s sentid='49'>সাধারণ সম্প্রদায়কে অসুস্থতা থেকে রক্ষা করতে, বিশেষত হাসপাতাল বা সম্প্রদায়ের মধ্যে ব্যাপক প্রাদুর্ভাবের ক্ষেত্রে ডিজিস আইসোলেশন একটি বিশেষ পদ্ধতি হিসেবে কাজ করে। কিন্তু, এই হস্তক্ষেপটি একজন ব্যক্তির অধিকার বনাম সাধারণ সম্প্রদায়ের অধিকারসমূহের বিষয়ে নৈতিক প্রশ্ন উত্থাপন করে।</s>
<s sentid='58'>বিভিন্ন রকম সুপারিশকৃত আইসোলেশনের তালিকাটেমপ্লেট:স্বাস্থ্য সুরক্ষা</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_53' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B8%E0%A6%82%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%AE%E0%A6%A3-%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%B9%E0%A6%95_%E0%A6%85%E0%A6%A8%E0%A7%81%E0%A6%B8%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A7%E0%A6%BE%E0%A6%A8' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>তবে সংক্রমণ-বাহক অনুসন্ধান সর্বদা কোনও সংক্রামক রোগ প্রতিরোধে সবচেয়ে দক্ষ পদ্ধতি না-ও হতে পারে। যেসব অঞ্চলে রোগের প্রাদুর্ভাব বা বিস্তার বেশী, সেখানে ছাঁকন (screening স্ক্রিনিং) পদ্ধতি কিংবা সন্নিবদ্ধ পরীক্ষণ (focused testing) পদ্ধতি অপেক্ষাকৃত অধিকতর সাশ্রয়ী হতে পারে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>চলমান সংক্রমণে বাধা দেওয়া এবং সংক্রমণের বিস্তার হ্রাস করা</s>
<s sentid='8'>সংক্রমণের সম্ভাবনার ব্যাপারে সংস্পর্শে আসা সংক্রমণ-বাহকদেরকে সাবধান করা এবং তাদেরকে প্রতিরোধমূলক উপদেশ-পরামর্শ কিংবা প্রতিকারমূলক সেবা প্রদান করা</s>
<s sentid='9'>ইতিমধ্যেই সংক্রমিত ব্যক্তিদেরকে রোগনির্ণয়, পরামর্শদান ও প্রতিকার প্রদান করা।</s>
<s sentid='10'>যদি সংক্রামক রোগটি প্রতিকারযোগ্য হয়, তাহলে আদিতে সংক্রমিত রোগীর যেন পুনরায় সংক্রমণ না হয়, তা প্রতিরোধ করা।</s>
<s sentid='11'>কোনও নির্দিষ্ট জনগোষ্ঠীর জন্য একটি রোগের রোগতত্ত্বীয় দিকগুলি সম্বন্ধে জ্ঞান আহরণ করা।যেসমস্ত রোগের সংক্রামক ক্ষমতা সুনিশ্চিত নয়, সেক্ষেত্রেও রোগটির বৈশিষ্ট্যাবলি (যেমন সংক্রমণশীলতা ) সম্পর্কে জ্ঞান আহরণ করার লক্ষ্যে কখনও কখনও সংক্রমণ-বাহক অনুসন্ধান পদ্ধতিটি অবলম্বন করা হয়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>সংক্রমণ-বাহক অনুসন্ধান প্রক্রিয়াটিতে সাধারণত নিম্নলিখিত ধাপগুলি অনুসরণ করা হয়:</s>
<s sentid='14'>একজন ব্যক্তিকে সংক্রামক ব্যাধিতে আক্রান্ত হিসেবে শনাক্ত করা হয়। এই ব্যক্তিটিকে "সূচক রোগী" ডাকা হয়। এই ব্যক্তিটিকে হয় জনস্বাস্থ্য কর্তৃপক্ষের কাছে পাঠানো হয় ও প্রাথমিক স্বাস্থ্যসেবা প্রদানকারকের কাছে তাকে রক্ষণাবেক্ষণ করা হয়।</s>
<s sentid='15'>সূচক রোগীটির সাক্ষাৎকার নেওয়া হয় এবং তার গতিবিধি ও সে অন্য কোন্‌ ব্যক্তির সাথে ঘনিষ্ঠ সংস্পর্শে এসেছে, সে ব্যাপারে তথ্য আহরণ করা হয়।</s>
<s sentid='16'>রোগ ও সংক্রমণের প্রতিবেশ (Context) অনুযায়ী পরিবারের সদস্য, স্বাস্থ্যসেবা প্রদানকারী এবং অন্য সমস্ত ব্যক্তি যারা সূচক রোগীর সংক্রমণ-বাহক সম্পর্কে জ্ঞান রাখতে পারে, তাদেরও সাক্ষাৎকার নেওয়া হতে পারে।</s>
<s sentid='17'>সংক্রমণ-বাহকদেরকে শনাক্ত করার পরে জনস্বাস্থ্য কর্মীরা তাদের সাথে যোগাযোগ স্থাপন করে এবং তাদেরকে উপদেশ-পরামর্শ প্রদান করে, তাদের উপরে ছাঁকন পরীক্ষা (প্রশ্নোত্তরমূলক) সম্পাদন করে, রোগ প্রতিরোধমূলক এবং/কিংবা রোগ নিরাময়মূলক চিকিৎসা সেবা প্রদান করে।</s>
<s sentid='18'>সংক্রমণ-বাহকদেরকে রোগ নিয়ন্ত্রণের স্বার্থে নিজগৃহে অন্তরিত বা বিচ্ছিন্ন করে রাখা হতে পারে। কিংবা তাদেরকে বিভিন্ন স্থানে যেতে নিষেধ করা হয়।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_23' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='14'>পেটের সমস্যাকিছু রোগীর ক্ষেত্রে উপরোক্ত সকল উপসর্গ দেখা গেলেও জ্বর থাকেনা।</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>উহানে দেখা দেওয়া ভাইরাস প্রজাতিটি ‘এসএআরএস-সিওভি’ প্রজাতির সাথে ~৭০% জিনগত মিল পাওয়া যায়। অনেকেই অনুমান করছেন নতুন এ প্রজাতিটি সাপ থেকে এসেছে যদিও অনেক গবেষক এ মতের বিরোধীতা করেন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='28'>কতগুলো অগঠনমূলক প্রোটিন সমবেত হয়ে বহু-প্রোটিন রেপ্লিকেজ-ট্রান্সক্রিপ্টেজ কম্প্লেক্স (আর.টি.সি.)</s>
<s sentid='29'>গঠন করে। আরএনএ-নির্ভর আরএনএ পলিমারেজ(আর.ডি.আর.পি.)</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>হাঁচি ও কাশির মাধ্যমে সৃষ্ট পানিকণার ফলে আক্রান্তর সংস্পর্শে অপর ব্যক্তি আক্রান্ত হতে পারে। করোনাভাইরাসের স্পাইক প্রোটিনের সাথে আক্রমণের শিকার হতে যাওয়ার কোষের হোস্ট কোষের গ্রাহকপ্রান্তের মিথস্ক্রিয়াই টিস্যু ট্রপিজম, সংক্রাম্যতা এবং প্রজাতির ব্যাপ্তি ইত্যাদির ব্যাপারে তথ্য দেয়। উদাহরণস্বরূপ, সার্স করোনাভাইরাস অ্যাঞ্জিওটেনসিন-রূপান্তরিত এনজাইম ২ (এসিই ২) মানবকোষে সংযুক্তির মাধ্যমে সংক্রামণ ঘটায়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>করোনাভাইরাসের বৈজ্ঞানিক নাম Orthocoronavirinae (অর্থোকরোনাভিরিনি) বা Coronavirinae (করোনাভিরিন্যা) করোনাভাইরাস করোনাভিরিডি পরিবারের সদস্য।</s>
<s sentid='38'>প্রজাতি: Human coronavirus 229E (হিউম্যান করোনাভাইরাস ২২৯ই), Human coronavirus NL63 (হিউম্যান করোনাভাইরাস এনএল৬৩), Miniopterus bat coronavirus 1, Miniopterus bat coronavirus HKU8, Porcine epidemic diarrhea virus, Rhinolophus bat coronavirus HKU2, Scotophilus bat coronavirus 512</s>
<s sentid='39'>গণ Betacoronavirus (বেটাকরোনাভাইরাস); প্রজাতির ধরন: Murine coronavirus</s>
<s sentid='41'>গণ Gammacoronavirus (গামাকরোনাভাইরাস); প্রজাতির ধরন: Infectious bronchitis virus</s>
<s sentid='43'>গণ Deltacoronavirus (ডেল্টাকরোনাভাইরাস); প্রজাতির ধরন: Bulbul coronavirus HKU11</s>
<s sentid='51'>মানব করোনাভাইরাস এনএল৬৩ (এইচকোভি-এনএল৬৩, নিউ হ্যাভেন করোনাভাইরাস)</s>
<s sentid='52'>মানব করোনাভাইরাস এইচকেইউ১এবং নিচের তিনটি, সাধারণত মারাত্মক হয়ে থাকে:</s>
<s sentid='53'>সিভিয়ার এ্যাকিউট রেসপিরেটরি সিনড্রোম (সার্স-কোভি বা সার্স ক্ল্যাসিক)</s>
<s sentid='54'>মিডল ইস্ট রেসপিরেটরি সিনড্রোম-সম্পর্কিত করোনাভাইরাস (মার্স-কোভি), পূর্বে “নোভেল করোনাভাইরাস ২০১২” এবং “এইচকোভি-ইএমসি” হিসেবে পরিচিত ছিল</s>
<s sentid='55'>সিভিয়ার এ্যাকিউট রেসপিরেটরি সিনড্রোম করোনাভাইরাস ২ (সার্স-কোভি-২), পূর্বে “২০১৯-কোভি” বা “নোভেল করোনাভাইরাস ২০১৯” হিসেবে পরিচিত ছিলকরোনাভাইরাস এইচকোভি-২২৯ই, -এনএল৬৩, -ওসি৪৩ এবং -এইচকেইউআই মানুষের মধ্যে ক্রমাগত ছড়ায় এবং বিশ্বজুড়ে প্রাপ্তবয়স্ক এবং শিশুদের শ্বসনতন্ত্রে সংক্রমণ ঘটায়।</s>
<s sentid='59'>গুরুতর তীব্র শ্বাসযন্ত্রীয় রোগলক্ষণসমষ্টি সৃষ্টিকারী করোনাভাইরাস ২ - করোনাভাইরাস রোগ ২০১৯ (কোভিড-১৯) সৃষ্টিকারী করোনাভাইরাসের বর্ণনা</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_41' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%86%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AE%E0%A7%83%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A7%81%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%B0' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>মাঝে মাঝে আক্রান্তের মৃত্যুর অনুপাত এর পরিবর্তে আক্রান্তের মৃত্যুহার ব্যবহৃত হয় যদিও তারা ভিন্ন অর্থ বহন করে। আক্রান্তের মৃত্যুর অনুপাত হচ্ছে দুইটি ভিন্ন রোগের  আক্রান্তের মৃত্যুহার এর অনুপাত যা ঐ রোগ দুইটির মধ্যে তুলনা প্রকাশ করে। এটি ভিন্ন ভিন্ন রোগের মধ্যে তুলনা অথবা হেলথ ইন্টারভেশনের কার্যকারিতা মূল্যায়ন করতেও</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%9A%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A7%80%E0%A6%A4%E0%A6%BF' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>চীনের উহান নগরীতে ২০১৯-২০২০ সালে উহান করোনাভাইরাসের প্রাদুর্ভাবের পর ভাইরাসটির বিশ্বব্যাপী বিস্তারের সাথে সাথে সারা বিশ্বে চীনাভীতি বা চীনাবিদ্বেষী মনোভাব বৃদ্ধি পায়, বিশেষ যেসব চীনা প্রবাসে বাস করে, তারা অনেক দেশে তুলনামূলকভাবে বেশি করে চীনাবিদ্বেষী পূর্ব-কুসংস্কার ও বর্ণবাদী বিদেশীভীতির শিকার হয়।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_22' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A7%E0%A7%AF-%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%A2%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A6%BE_%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%AE%E0%A6%BF%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A6%BE%E0%A6%B0_%E0%A6%A1%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%B6%E0%A6%A8_%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A7%87%E0%A6%9F_%E0%A6%B2%E0%A7%80%E0%A6%97' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>নিম্নোক্ত দলগুলো প্রতিযোগিতায় অংশ গ্রহণ করছে:</s>
<s sentid='9'>মোহামেডান স্পোর্টিং ক্লাব ক্রিকেট দল</s>
<s sentid='14'>শেখ জামাল ধানমন্ডি ক্রিকেট ক্লাব</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_38' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B7%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ভারতের মহারাষ্ট্র রাজ্যে ২০১৯-২০ করোনাভাইরাস বৈশ্বিক মহামারীটির  প্রথম ঘটনাটি ৯ মার্চ ২০২০-তে নিশ্চিত হয়েছিল। ১২ এপ্রিল অনুসারে মহারাষ্ট্রে, ১৪৯টি মৃত্যু এবং ২১৭ সুস্থ হয়ে ওঠার ঘটনা সহ মোট আক্রান্তের নিশ্চিত ঘটনার সংখ্যা  ১,৯৮২।</s>
<s sentid='2'>রাজ্যের দুই তৃতীয়াংশেরও বেশি ঘটনা মুম্বাই মেট্রোপলিটন অঞ্চল (এমএমআর) এ পাওয়া গেছে। ভারত সরকার কর্তৃক চিহ্নিত মুম্বই ও পুনেতে ১০টি করোনভাইরাস হটস্পট রয়েছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>১ এপ্রিল মুম্বাইয়ের ৩০ জন, পুনেতে ২ জন এবং বুলধনায় ১ জন ইতিবাচক পরীক্ষিত হয়ে সংক্রমণ ৩৩৫ এ গিয়ে পৌছেছে। ধারাভিতে একজনসহ মোট ৪ জনের মৃত্যুর পর মুম্বাইয়ের ভাইরাসে আক্রান্ত হয়ে মৃতের সংখ্যা বেড়ে হয়েছে ১৬।</s>
<s sentid='7'>৩ এপ্রিল মুম্বাইয়ে ৪৩ টি, এমএমআরের আশেপাশের এলাকায় ১০ টি, পুনেতে ৯ টি, আহমেদনগরে ৩ টি, ওয়াশিম ও রত্নগিরির প্রত্যেকটিতে ১ টি আক্রান্তের ঘটনা নিয়ে এই সংখ্যা বেড়ে দাঁড়িয়েছে ৪৯০ টিতে। দিনের বেলা আরও ছয়জনের মৃত্যুর খবর পাওয়া গেছে, মৃতের সংখ্যা দাঁড়িয়েছে ২৬ জন।</s>
<s sentid='8'>৪ এপ্রিল মুম্বাইয়ের ১০১ টি, এমএমআরের আশেপাশের অঞ্চলে ২২ টি, পুনেতে ১২, লাতুরের ৮ টি, ওসমানাবাদে ২ টি, হিঙ্গোলি, নাগপুর এবং অমরাবতীতে প্রত্যেকে ১ টি আক্রান্তের ঘটনা নিয়ে এই সংখ্যা বেড়ে দাঁড়িয়েছে ৬৩৫। মুম্বাইয়ে চারজন সহ এই দিনটিতে আরও ছয়জন মারা গিয়েছিল।</s>
<s sentid='9'>৫ এপ্রিল, স্বাস্থ্য অধিদফতরের দ্বারা আরও ১৩ জন মৃত্যুর ঘোষণা করা হয়েছিল। মুম্বাইয়ে ৮, পুনেতে ৩, কল্যাণ-ডম্বিভলিতে ১ এবং আওরঙ্গবাদে ১ জন। এছাড়াও, ১১৩ টি নিশ্চিত সংক্রমণের ঘটনা পাওয়া গেছে, যাতে মোট সংখ্যা বেড়ে দাঁড়িয়েছে ৭৪৮।</s>
<s sentid='10'>৬ এপ্রিল, ভাসাই-ভিরারের এক নয় মাসের গর্ভবতী ৩০ বছর বয়সী মহিলার মৃত্যুর ঘটনা নিয়ে এই দিন ৭ টি মৃত্যুর ঘটনা সহ রাজ্যে মোট মৃতের সংখ্যা ৫০ পেরিয়ে গেল। এছাড়াও, রাজ্যজুড়ে ১২০ টি নতুন ইতিবাচক ঘটনার বিষয়টি নিশ্চিত হওয়া গেছে। তাদের বেশিরভাগই মুম্বইতে ৬৮ জনএবং পুনেতে  ৪১ জন।</s>
<s sentid='12'>৮ এপ্রিল, মহারাষ্ট্রে ১১৭ জনের ইতিবাচক পরীক্ষা হয়েছে এবং আরও ৮ জন ভাইরাসে আক্রান্ত হয়ে মারা গেছেন (মুম্বাইয়ে ৫ জন, পুনেতে ২ জন এবং কল্যাণে ১ জন)।</s>
<s sentid='13'>৯ এপ্রিল, রাজ্যে আরও ২২৯ টি ঘটনা সামনে এসেছে এবং ২৫ জন মারা গিয়েছে। ২৫ জনের মৃতের মধ্যে ১৪ জন পুণে, মুম্বাইয়ে ৯ জন এবং মালেগাঁও ও রত্নগিরিতে প্রতি ১ জন । মুম্বাইয়ের এক ১০১ বছর বয়সী মহিলা এই রাজ্যের  করোনাভাইরাসে মৃত সবচেয়ে বয়স্ক মানুষ।</s>
<s sentid='15'>১১ এপ্রিল, মহারাষ্ট্রে ১৭ জনের প্রাণহানির ঘটনা রেকর্ড করা হয়েছিল, যার মধ্যে ১২ টি মুম্বাইয়ে, পুনে থেকে ২ টি এবং ধুলি, মালেগাঁও এবং সাতারা থেকে ১ টি মৃত্যুর ঘটনা ঘটেছে। রাজ্য জুড়ে ১৮  টি নতুন ইতিবাচক ঘটনা পাওয়া গেছে, যাতে আক্রান্তের মোট সংখ্যা ১,৭৬১ হয়ে গেছে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_35' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%B8%E0%A6%BF%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A7%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE_%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%93%E0%A6%A8%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019-20 এর করোনভাইরাস মহামারীটি 2020 সালের 31 মার্চ সিয়েরা লিওনে সনাক্ত হয়েছিল বলে জানা যায়।</s>
<s sentid='10'>সিয়েরা লিওনের রাষ্ট্রপতি 31 মার্চ দেশটির করোনভাইরাস রোগের প্রথম আক্রান্ত  ব্যাক্তির  কথা নিশ্চিত করেছেন, একজন ৩৭ বছর বয়সী ব্যক্তি যিনি ১৬ মার্চ ফ্রান্স থেকে ভ্রমণ করেছিলেন এবং তখন থেকেই তিনি আইসোলেশন এ ছিলেন।</s>
<s sentid='19'>২৫ শে মার্চ, দেশের প্রথম করনা আক্রান্ত নিশ্চিত হওয়ার আগেই সরকার ১২ মাসের জরুরি অবস্থা ঘোষণা করেছিল। আদেশে প্রবেশ  এবং ধর্মীয় সমাবেশ নিষিদ্ধ ছিল। তিন দিনের লকডাউনটি ৫ এপ্রিল শুরু করার ঘোষণা দেওয়া হয়েছিল। মহামারী নিয়ে সিয়েরা লিওন কে সহায়তা করার জন্য বিশ্বব্যাংক $ ৭.৫ মিলিয়ন অনুদানের ঘোষণা করেছে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_59' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%87%E0%A6%AC%E0%A7%8B%E0%A6%B2%E0%A6%BE_%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ইবোলা ভাইরাস (ইংরেজি: Ebola virus)(; EBOV, পূর্বনাম  Zaire ebolavirus) হচ্ছে ইবোলাভাইরাস গণের পাঁচটি ভাইরাসের মধ্যে অন্যতম একটি। এই ভাইরাস ইবোলা ভাইরাস ডিজিজ বা ইবোলা হিমোরেজিক ডিজিজ করে এবং ২০১৩-২০১৫ সালে পশ্চিম আফ্রিকায় মহামারী সৃষ্টি করে। যা প্রায় ২৮,৬১৬  জনকে আক্রান্ত করে এবং  ১১,৩১০ জনের নিশ্চিত মৃত্যু হয়।</s>
<s sentid='3'>এই ভাইরাসে আক্রান্ত রোগীর মৃত্যুহার অনেক বেশি(প্রায় ৮৩-৯০%),</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>ইবোলা ভাইরাস হল ফিলোভাইরাস (Filovirus) পরিবারের সদস্য। এরা একসূত্রক আরএনএ ভাইরাস। ফিলোভাইরাসগুলো সবচেয়ে লম্বা হয়ে থাকে প্রায় ১০০০ন্যানোমিটার। ইবোলা হল ১৯,০০০ নিউক্লিওটাইড বিশিষ্ট একসূত্রক আরএনএ ভাইরাস।এটি সাতটি গাঠনিক প্রোটিনকে এনকোড করে: নিউক্লিওপ্রোটিন (NP), পলিমারেজ কোফ্যাক্টর(VP35), (VP40), GP, ট্রান্সক্রিপশন অ্যাক্টিভেটর(VP30), (VP24) ও আরএনএ ডিপেন্ডেন্ট আরএনএ পলিমারেজ (L).</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>ইবোলার পোষক এর ব্যাপারে সন্দেহ রয়েছে অনেকে বানর ও ফল বাদুড়কে ইবোলার পোষক হিসেবে মনে করেন তবে বানর ইবোলায় আক্রান্ত হয়ে অসুস্থ হয়ে পড়ে তাই এর পোষক হওয়ার সম্ভাবনা কম।</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>এখন পর্যন্ত এই রোগের কোনো টিকা আবিষ্কার হয় নি।</s>
<s sentid='14'>Klenk, Hans-Dieter; Feldmann, Heinz (২০০৪)। Ebola and Marburg Viruses – Molecular and Cellular Biology। Wymondham, Norfolk, UK: Horizon Bioscience। আইএসবিএন 978-0-9545232-3-7।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_63' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%8F%E0%A6%A1%E0%A6%BF%E0%A6%B8_%E0%A6%AE%E0%A6%B6%E0%A6%BE%E0%A6%B0_%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%9C%E0%A6%BE%E0%A6%A4%E0%A6%BF' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>মশার জেনাস এডিসের মধ্যে নিম্নলিখিত প্রজাতি রয়েছে । যেখানে জানা গেছে, তালিকাগুলি প্রজাতিগুলি মানুষেরকে কামড়ায় কিনা এবং প্রজাতিগুলি বহন করে বলে পরিচিত এমন কোনও রোগজীবাণু নির্দেশ করে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>( নামের তালিকা বিকৃত যাতে না হয়ে যায় তাই ইংরেজি তেই প্রদত্ত হল)</s>
<s sentid='8'>মশারি ক্যাটালগ (ওয়াল্টার রিড বায়োসিস্টেমিক ইউনিট)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A7%E0%A7%AF%E2%80%93%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%9A%E0%A7%80%E0%A6%A8%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>২০২০ সালের ২৪ শে মার্চ, চীনা প্রধানমন্ত্রী লি কেকিয়াং জানিয়েছিলেন যে অন্তঃদেশীয়ভাবে সংক্রামিত মহামারীটির বিস্তার মূলত অবরুদ্ধ হয়ে পড়েছে এবং চীনে এর প্রকোপ নিয়ন্ত্রিত রয়েছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='46'>২৬ জানুয়ারি, স্টেট কাউন্সিল ২০২০ সালের স্প্রিং ফেস্টিভাল ছুটি ২ ফেব্রুয়ারী (রবিবার, প্রথম চন্দ্র মাসের নবম দিন) বাড়িয়ে ৩ ফেব্রুয়ারি (সোমবার) সাধারণ কাজের সূচনা করে। শিক্ষাপ্রতিষ্ঠানগুলি স্কুল শুরু করা স্থগিত করে।  বিভিন্ন প্রদেশ ছুটির সম্প্রসারণ সম্পর্কে তাদের নিজস্ব নীতিমালা তৈরি করেছে।</s>
<s sentid='55'>২৪ শে জানুয়ারির পর থেকে নানজিংয়ের সান ইয়াত-সেন মাওসোলিয়াম,  সাংহাইয়ের ডিজনেল্যান্ড, শানসির পিংগাও প্রাচীন শহর, গুয়াংডংয়ের ক্যান্টন টাওয়ার, লিজিয়ানের পুরাতন শহর, ইউনান এবং সিচুয়ানের মাউন্ট এমি সহ দেশব্যাপী অনেকগুলি বড় আকর্ষণ বন্ধ রয়েছে।</s>
<s sentid='64'>টেমপ্লেট:Annual human migration world map.svg</s>
<s sentid='76'>করোনভাইরাস কোভিড-১৯ গ্লোবাল কেসস এবং জন হপকিন্স বিশ্ববিদ্যালয়ের ঐতিহাসিক ঐতিহাসিক তথ্য</s>
<s sentid='77'>পিআরসি জাতীয় স্বাস্থ্য কমিশন কর্তৃক চীনে কওভিড -১৯ মহামারী সম্পর্কিত প্রতিবেদন</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%95%E0%A7%8B%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%A1-%E0%A7%A7%E0%A7%AF_%E0%A6%9F%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A6%BE' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='8'>অতিরিক্ত আরেকটি পরীক্ষণী ইমোরি বিশ্ববিদ্যালয়ে (আটলান্টা, জর্জিয়া) ২০২০ সালের এপ্রিল মাসে শুরু হবে।</s>
<s sentid='9'>চীনের থিয়েনচিন নগরীতে অবস্থিত ক্যানসাইনো বায়োলজিক্স ইনকর্পোরেটেড প্রতিষ্ঠানটি একটি পুনর্বিন্যস্ত এডেনোভাইরাস প্রস্তুত করা হয়েছে যার নাম এডি৫-এনসিওভি (Ad5-nCoV), যার প্রথম ধাপের সুরক্ষামূলক পরীক্ষণীর (সেফটি ট্রায়াল) জন্য চীনের উহান নগরীতে ১০৮ জন স্বাস্থ্যবান পূর্ণবয়স্ক মানুষকে সংগ্রহ করা হয়েছে। এ পরীক্ষা ২০২০ সালের শেষ পর্যন্ত চলতে পারে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>যেসকল টিকা তৈরির কাজ এখন চলছে সেসকল টিকা কার্যকর কিংবা নিরাপদ নাও হতে পারে। একটি গবেষণায় পাওয়া গিয়েছে, ২০০৬ থেকে ২০১৫ এর মধ্যকার টিকাগুলির মধ্যে মাত্র ১১.৫% পরীক্ষার ধাপ-১ থেকে পরীক্ষার ধাপ-৩ এ যেতে পেরেছে।</s>
<s sentid='15'>অস্ট্রেলিয়ার কুইন্সল্যান্ড বিশ্ববিদ্যালয় ঘোষণা করেছে, তারা একটি আণবিক ক্ল্যাম্প টিকা তৈরির চেষ্টা করছে যা অনাক্রম্য প্রতিক্রিয়া সৃষ্টি করার জন্য ভাইরাসের প্রোটিনকে বংশাণুগতভাবে পরিবর্তন ঘটাতে পারবে।</s>
<s sentid='16'>চীনের রোগ নিয়ন্ত্রণ এবং প্রতিরোধ কেন্দ্র,এবং হংকং বিশ্ববিদ্যালয়.</s>
<s sentid='17'>টিকা উদ্ভাবনের জন্য উদ্যেগ গ্রহণ করে।</s>
<s sentid='21'>সামাজিক গণমাধ্যমে একটি ষড়যন্ত্র তত্ত্ব আছে যেখানে দাবি করা হচ্ছে যে কোভিড-১৯-এর করোনাভাইরাস সম্পর্কে কিছু ব্যক্তি আগে থেকে জানতো এবং এর জন্য টিকা ইতিমধ্যে আবিস্কৃত হয়েছে। সামাজিক গণমাধ্যমের বিভিন্ন পোস্টে যে কৃতিসত্ত্বগুলির (প্যাটেন্ট) কথা বলা হচ্ছে, সেখানে বিভিন্ন করোনাভাইরাস যেমন সার্স করোনাভাইরাসের বংশগতীয় অনুক্রম এবং টিকা নিয়ে কথা বলে হয়েছে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B6_%E0%A6%93_%E0%A6%85%E0%A6%9E%E0%A7%8D%E0%A6%9A%E0%A6%B2_%E0%A6%85%E0%A6%A8%E0%A7%81%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A7%80_%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A7%E0%A7%AF%E2%80%93%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>সর্বশেষ হালনাগাদকৃত তথ্য পেতে নিচের তালিকাটি অনুসরণ করুন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>২৭ জানুয়ারি কম্বোডিয়ার স্বাস্থ্যমন্ত্রী এক সংবাদ সম্মেলনে একজন ব্যক্তির করোনাভাইরাস আক্রান্তের কথা জানান এবং আরো চারজন চীনা নাগরিকে সহেন্দজনক হওয়ায় চিকিৎসা দেওয়া হচ্ছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='24'>২৪ জানুয়ারি হংকং সেন্টারে একজন নেপালি শিক্ষার্থীর শরীরে ভাইরাস পাওয়া যায়। তিনি উহান থেকে ফিরছিলেন। তার অবস্থার উন্নতি হলে তাকে হাসপাতাল থেকে ছেড়ে দেওয়া হয়। ২৭ জানুয়ারি উহান থেকে আগত একজন মার্কিন নাগরিকের শরীরে ভাইরাস ধরা পরে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>৮ জানুয়ারি একজনকে সন্দেহ করে প্রথমে পরীক্ষা করা হয়। তখন থেকে ৪ জনকে সন্দেহ ও ৩ জনের শরীরে ভাইরাসের সম্পর্কে নিশ্চিত হওয়া যায়। ৩০ জানুয়ারি আরো ২ জনের শরীরে ভাইরাস নিশ্চিত হয়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='32'>২৭ জানুয়ারি ৪৩ বছর বয়সি একজন চীনা পর্যটকের শরীরে প্রথম ভাইরাস ধরা পড়ে। এরপূর্বে স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয় বন্দরনায়েক বিমানবন্দরে যাত্রীদের স্ক্রিনিং শুরু করে। ৩০ জানুয়ারি পর্যন্ত ১৮ জন সন্দেজনক কেইস রিপোর্ট করা হয়েছে। ২২ জনের সমন্বয়ে একটি বিশেষ কমিটি গঠন করা হয়েছে ভাইরাসটির প্রাদুর্ভাব রোধ করার জন্য।</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>২১ জানুয়ারি তাইওয়ানে প্রথম এক ব্যক্তির শরীরে ভাইরাস ধরা পড়ে। ২৮ জানুয়ারি পর্যন্ত ৮ জন ব্যক্তিতে নিশ্চিতভাবে শনাক্ত করা হয়েছে। এর মধ্যে ৫০-এ কোঠায় এক ব্যক্তিকে ৩ লক্ষ তাইওয়ানী মুদ্রা জরিমানা করা হয়েছে কারণ তিনি পূর্বে তার লক্ষণ গোপন করেছিলেন এবং সম্ভাব্য ঝুঁকি তৈরি করেছেন বলে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>৩ জানুয়ারি থেকে থাইল্যান্ডের বিমানবন্দরে চীন থেকে আগত যাত্রীদের স্ক্রিনিং শুরু করা হয়।</s>
<s sentid='39'>২৩ জানুয়ারি থেকে চীনে আগত যাত্রীরা আবুধাবি বিমানবন্দর এবং দুবাই বিমানবন্দরে স্ক্রিনিং করা হচ্ছে। ২৯ জানুয়ারি চীনা একজন নাগরিকের প্রথম এ ভাইরাস ধরা পড়ে।</s>
<s sentid='41'>ভিয়েতনাম চীনের সাথে তাদের সীমান্ত বন্ধ করে দেওয়ার কথা জানিয়েছে। ২৪ জানুয়ারি তারা উহানের সকল ফ্লাইট বন্ধ করে দেয়। ২২ জানুয়ারি দুইজন আক্রান্তের নিশ্চিত তথ্য পাওয়া যায়। তারা দুই জনেই চীনের নাগরিক। দুই জন আক্রান্তের মধ্যে একজন সুস্থ হয়েছে বলে জানা যায়।</s>
<s sentid='47'>২৮ জানুয়ারি একজন চীনা নারীর শরীরে সন্দেজনক ভাইরাস পাওয়া যায়। পরেরদিন ভাইরাসটি করোনাভাইরাস হিসেবে শনাক্ত হয়। ২৭ জানুয়ারি ফিনল্যান্ডের পররাষ্ট্র মন্ত্রণালয় ফিনীয় নাগরিকদের চীনে ভ্রমণে সতর্কতা জারি করে। পরের দিন ফিন এয়ার মার্চ পর্যন্ত চীনের দুটি স্থানে তাদের ফ্লাইট বন্ধ করে দেয়।</s>
<s sentid='49'>২৪ জানুয়ারি ইউরোপে সর্বপ্রথম ভাইরাসটি শনাক্ত হয় ফ্রান্সে। দুইজন স্বামী-স্ত্রী প্রথমে আক্রান্ত হন। ২৮ জানুয়ারি আরেকজন চাীনা পর্যটকের শরীরে ভাইরাস ধরা পড়ে। ২৯ জানুয়ারি পঞ্চম কেইস নিশ্চিত হয়।</s>
<s sentid='51'>২৭ জানুয়ারি প্রথম করোনাভাইরাস সংক্রান্ত একটি কেইস রিপোর্ট করা হয়। পরে ২৮ জানুয়ারি আরো তিনজনের শরীরে করোনাভাইরাস পাওয়া যায়। তারা তিনজনই একই কোম্পানিতে চাকরি করেন।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_51' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B8%E0%A6%99%E0%A7%8D%E0%A6%97%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A7' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>ব্যক্তিটি নিজ বাসগৃহেই স্বাস্থ্যসেবা গ্রহণের জন্য যথেষ্ট সুস্থ আছেন।</s>
<s sentid='5'>ব্যক্তিটিকে সেবাদান করার জন্য গৃহে যথাযথ পরিচারক আছেন।</s>
<s sentid='6'>পরিবারের বা বাসগৃহের অন্যদের সাথে কক্ষ বা স্থান ভাগাভাগি না করে বিচ্ছিন্ন স্বতন্ত্র একটি কক্ষে তিনি অবস্থান করতে পারেন।</s>
<s sentid='7'>তার কাছে খাদ্য ও অন্যান্য নিত্যপ্রয়োজনীয় বস্তু সুলভ আছে।</s>
<s sentid='8'>তার কাছে এবং বাসগৃহের অন্য সবার কাছে সুপারিশকৃত ব্যক্তিগত সুরক্ষামূলক সামগ্রী (কমপক্ষে স্বাস্থ্যমুখোশ ও হাতমোজা/দস্তানা) আছে।</s>
<s sentid='9'>তিনি পরিবারের এমন কোনও সদস্যের সাথে বাস করেন না, যাদের করোনাভাইরাস সংক্রমণের ফলে জটিলতার ঝুঁকি আছে (যেমন ষাটোর্ধ্ব ব্যক্তি, অন্তস্বত্তা নারী, রোগ প্রতিরক্ষার অভাবগ্রস্ত ব্যক্তি, শিশু, মধুমেহ, ফুসফুস, হৃৎপিণ্ড, বৃক্ক, ইত্যাদির দীর্ঘকালীন সমস্যায় ভুক্তভোগী ব্যক্তি)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_32' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80%E0%A6%B0_%E0%A6%B8%E0%A6%AE%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A6%B0%E0%A7%87%E0%A6%96%E0%A6%BE' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>নিম্নলিখিতটি ২০২০ ভারতে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীর  সময়রেখা:</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>৩০ জানুয়ারী, দেশের প্রথম সংক্রমণের বিষয়টি উহান বিশ্ববিদ্যালয় থেকে কেরালায় ফিরে আসা একজন শিক্ষার্থীর মধ্যে নিশ্চিত হয়েছিল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>২ ফেব্রুয়ারি, কেরালায় দ্বিতীয় সংক্রমণের বিষয়টি নিশ্চিত হয়েছিল;  আক্রান্ত ভারত এবং চীনের মধ্যে নিয়মিত ভ্রমণকারী এক ব্যক্তি।</s>
<s sentid='8'>৩ ফেব্রুয়ারি, কেরালার কাসারগড়ে তৃতীয় ইতিবাচক ঘটনাটি ঘটেছিল। রোগী উহান থেকে ঘুরে এসেছিল। উপরোক্ত তিনজনই সংক্রমণ থেকে সেরে উঠেছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>৩ মার্চ, জয়পুরে ইতালীয় পর্যটকের স্ত্রীও এই ভাইরাস সংক্রমণ পরীক্ষায় পসিটিভ হয়েছিলেন এবং তার নমুনাগুলি নিশ্চিত হওয়ার জন্য পুনে পাঠানো হয়েছিল।  দক্ষিণ দিল্লির একটি হোটেলে বসবাসকারী মোট ২৪ জনকে (২১ জন ইতালীয় ও ৩ জন ভারতীয়) পরীক্ষার জন্য আইটিবিপি ক্যাম্পে স্থানান্তরিত করা হয়েছিল।</s>
<s sentid='16'>৫ মার্চ, গাজিয়াবাদে মধ্যবয়সী এক ব্যক্তি যে ইরানে ভ্রমণ করেছে  এই ভাইরাস সংক্রমণ পরীক্ষায়  পজিটিভ হয়েছে।  অন্যান্য দেশ থেকে আসা ১,২০০ এরও বেশি লোক কলকাতায় পৃথক করে রাখা হয়েছে।</s>
<s sentid='17'>৬ মার্চ মালয়েশিয়া ও থাইল্যান্ড ভ্রমণকারী পশ্চিম দিল্লির বাসিন্দা ভাইরাসে আক্রান্ত পরীক্ষিত হয়েছে।</s>
<s sentid='19'>৮ মার্চ, কেরালার পত্তনমতিট্টায় একই পরিবারের পাঁচ জনের ভাইরাসের জন্য পরীক্ষা ইতিবাচক পাওয়া গেছে। তাদের মধ্যে তিনজন ইতালি গিয়েছিলেন এবং অন্য দুজন ওই তিনজন আক্রান্তদের সরাসরি যোগাযোগে এসেছিলেন।</s>
<s sentid='28'>ইউটিউবে ২০২০ ভারতে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীর সময়রেখার প্লেলিস্ট –স্বাস্থ্য ও পরিবার কল্যাণ মন্ত্রক দ্বারা কোবিড-১৯ সংক্রান্ত ভিডিওগুলি</s>
<s sentid='29'>Prasad, R.; Perappadan, Bindu Shajan; Shelar, Jyoti (২০২০)।  George, P.J., সম্পাদক। The Pandemic Notebook (PDF)। The Hindu। A handy guide from The Hindu on understanding the coronavirus pandemic and staying protected against COVID-19 উদ্ধৃতি টেমপ্লেট ইংরেজি প্যারামিটার ব্যবহার করেছে (link)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_50' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%A1%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B8%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B2%E0%A7%8B%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%87%E0%A6%A8' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>এটি সাধারণত সালফেট লবণ হিসাবে বিক্রি হয়, যা হাইড্রোক্সাইক্লোরোকুইন সালফেট নামে পরিচিত। সালফেট লবণের ২০০ মিলিগ্রাম হাইড্রোক্সাইক্লোরোকুইন সালফেটের ১৫৫ মিলিগ্রাম বেসের সমান। হাইড্রোক্সাইক্লোরোকুইনের বাণিজ্যিক নামের মধ্যে রয়েছে প্লাকেনিল, হাইড্রকুইন, অ্যাক্সিমাল (ভারতে), ডলকুইন, কুইনসিল, কুইনোরিক।</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>"Hydroxychloroquine"। Drug Information Portal। U.S. National Library of Medicine। উদ্ধৃতি টেমপ্লেট ইংরেজি প্যারামিটার ব্যবহার করেছে (link)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_17' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>দেশ ও অঞ্চল অনুযায়ী ২০১৯–২০ করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারী</s>
<s sentid='6'>২০২০ এশিয়াতে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারী</s>
<s sentid='11'>(English, French, Spanish, Portuguese, German, Italian, Swedish, Norwegian, Finnish, Estonian, and Russian ভাষায়)। সংগ্রহের তারিখ ৪ এপ্রিল ২০২০। উদ্ধৃতি টেমপ্লেট ইংরেজি প্যারামিটার ব্যবহার করেছে (link) উদ্ধৃতি শৈলী রক্ষণাবেক্ষণ: অচেনা ভাষা (link)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%86%E0%A6%B8%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>করিমগঞ্জের বদরপুরে, দিল্লির নিজামুদ্দিন মারকাজ থেকে ফিরে আসা ৫২ বছর বয়সী এক ব্যক্তি শিলচর মেডিকেল কলেজে ইতিবাচক পরীক্ষার পরে, ২০২০ সালের ৩১ মার্চ আসামে করোনাভাইরাসটির প্রথম নিশ্চিত সংক্রমণের ঘটনাটি জানা গিয়েছিল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>২ এপ্রিল, আসামে আরও তিনটি নতুন করোনাভাইরাস ইতিবাচক ঘটনা শনাক্ত করা হয়েছে। নিজামুদ্দিন মারকাজের তাবলিগী জামাত জামাতে অংশ নেওয়া গোয়ালপাড়ার তিন ব্যক্তি করোনাভাইরাসতে আক্রান্ত হয়েছেন। এটির দ্বারা আসামে করোনাভাইরাস ইতিবাচক ঘটনার মোট সংখ্যা ১৬ হয়েছে।</s>
<s sentid='8'>৩ এপ্রিল, আসামের নলবাড়ী এবং দক্ষিণ সালমারাতে আরও চারটি নতুন করোনাভাইরাস ইতিবাচক ঘটনা সনাক্ত হয়েছে, তারা সকলেই দিল্লির নিজামউদ্দিন মারকাজে উপস্থিত হয়েছিল। একই দিনে রাজধানীর গুয়াহাটি শহরে সংক্রমনের  প্রথম ঘটনার সাথে আরও তিনটি ইতিবাচক ঘটনার বিষয়টি নিশ্চিত করা হয়েছে। এর মধ্যে দু'জন রোগী নিজামউদ্দিন মারকাজের সাথে সম্পর্কিত।</s>
<s sentid='9'>৪ এপ্রিল, গোলাঘাটে নিজামউদ্দিন মারকাজ সম্পর্কিত  করোনা ভাইরাস আক্রান্ত আরও একজনকে পাওয়া গেছে। একই দিনে, আসামের উত্তর লখিমপুরে আরও একটি কোভিড -১৯ ইতিবাচক ঘটনা সনাক্ত করা হয়েছে, যিনি দিল্লির নিজামউদ্দিন মারকাজে তাবলিগী জামায়াতের একজন অংশগ্রহণকারীও ছিলেন।.</s>
<s sentid='10'>দিন শেষে, আসামের কাছার জেলায় আরও একটি ইতিবাচক ঘটনা নথীভুক্ত করা হয়েছে, যিনি নিজামউদ্দিন মারকাজের ধর্মীয় জামাতেও যোগ দিয়েছিলেন।</s>
<s sentid='13'>১৩ এপ্রিল, অসমের ধুবরি জেলার বারপেটা মেডিকেল কলেজে কোভিড -১৯ আক্রান্ত আরও একজনের ইতিবাচক পরীক্ষা করা হয়েছিল যিনি নিজামউদ্দিন মারকাজের ঘটনার সাথেও যুক্ত।  একই দিনে, আসামের গোয়ালপাড়া জেলা থেকে আসা কোভিড ১৯ সংক্রমণের আরেক রোগী ইতিবাচক পরীক্ষা হয়েছে যিনি নিজামউদ্দিন মারকাজের সাথে যুক্ত ব্যক্তির সংস্পর্শে এসেছিলেন।</s>
<s sentid='14'>১৪ এপ্রিল, ধুবরি জেলার কোভিড -১৯ পরীক্ষায় আরেক ব্যক্তির ইতিবাচক ফলাফল বেড়িয়েছে। রোগী, কোভিড ১৯ আক্রান্ত সেই রোগীর স্ত্রী যিনি নিজামউদ্দিন মারকাজের তাবলিগী জামায়াতের ধর্মীয় জামাতে যোগ দিয়েছিলেন এবং তার পরে আটগাঁও কবরস্থান মসজিদে অনুষ্ঠানে অংশ নিয়েছিলেন যা আসামের কোভিড ১৯ হটস্পট হয়ে দাঁড়িয়েছিল।</s>
<s sentid='17'>আসামের স্বাস্থ্য ও পরিবার কল্যাণ মন্ত্রণালয়</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_54' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%85%E0%A6%A4%E0%A6%BF%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%A5%E0%A7%82%E0%A6%B2%E0%A6%A4%E0%A6%BE' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>বডি মাস ইনডেক্স (BMI) শরীরের স্নেহ পদার্থের শতকরা হার ও শরীরের মোট স্নেহ পদার্থের সঙ্গে সম্পর্কযুক্ত।</s>
<s sentid='7'>বি এম আই (BMI)গণনা করা হয় বস্তুর ভরকে তার উচ্চতার বর্গ দিয়ে ভাগ করে, সাধারণত এটি প্রকাশ করা হয় মেট্রিক অথবা মার্কিন কাস্টোমারি একক পদ্ধতিতে.</s>
<s sentid='34'>মার্কিন কাস্টোমারি এবং রাজকীয় বা ইম্পিরিয়াল:</s>
<s sentid='58'>বস্তুর ওজন পাউণ্ড-এ এবং in বস্তুর উচ্চতা মাপা হয় ইঞ্চি-তে।</s>
<s sentid='59'>বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা (হু WHO)-র প্রতিষ্ঠিত সবচেয়ে বেশি ব্যবহৃত সংজ্ঞাটি তৈরি হয় ১৯৯৭ সালে এবং তা প্রকাশিত হয় ২০০০সালে, ডানদিকের টেবিলে তা দেখানো হয়েছে।</s>
<s sentid='60'>কিছু সংস্থা হু (WHO)-র সংজ্ঞায় বেশ কিছু বদল এনেছে। শল্য চিকিৎসা সংক্রান্ত কাগজপত্রে শ্রেণী ৩ স্থূলতাকে আরো কয়েকটি ভাগে ভাগ করা হয়েছে যার সঠিক মান অবশ্য এখনও উলটো পালটা।</s>
<s sentid='61'>যে কোনো বিএমআই (BMI) ≥ ৩৫ অথবা ৪০ হলে তা প্রবল স্থূলতা</s>
<s sentid='65'>শরীরের ওজন অত্যধিক মাত্রায় বৃদ্ধি পেলে বিভিন্ন ধরনের রোগের সম্ভাবনাও বেড়ে যায়, বিশেষত কার্ডিওভাসকুলার সংক্রান্ত রোগ, দ্বিতীয় স্তরের মধুমেহ বা ডায়াবেটিস মেলাইটাস টাইপ টু, নিদ্রাহীনতা, কয়েক ধরনের ক্যান্সার এবং অস্টিওআর্থারাইটিস জাতীয় রোগের সম্ভাবনা দেখা দেয়। শেষ পর্যন্ত দেখা যায় স্থূলতা আখেরে মানুষের আয়ু কমিয়ে দেয়।</s>
<s sentid='87'>মানুষ এবং কয়েকটি বিভিন্ন ধরনের পশু প্রজাতির মধ্যে সংক্রামক রোগ এবং অতি স্থূলতার মধ্যে একটা যোগসূত্র পাওয়া গেছে। তবে অতি স্থূলতার হার বৃদ্ধির ক্ষেত্রে কতোটা পরিমাণে এই যোগসূত্র কাজ করেছে তা এখনো সুনিশ্চিত করে বলা যায়নি।</s>
<s sentid='96'>এই সাফল্যের হার হলো ২—২০শতাংশ।</s>
<s sentid='105'>স্বাস্থ্যগত প্রভাবের পাশাপাশি স্থূলতা আরো বেশ কিছু সমস্যার সৃষ্টি করে যেমন চাকরিতে অসুবিধা ও ব্যবসার খরচ বেড়ে যাওয়া। ব্যক্তিগত, কর্পোরেশনগত, সরকারী সমাজের সব স্তরেই এর প্রভাব অনুভূত হয়।</s>
<s sentid='126'>Fumento, Michael (১৯৯৭)। The Fat of the Land: Our Health Crises and How Overweight Americans can Help Themselves। New York: Penguin Books। আইএসবিএন 0-140261443।</s>
<s sentid='127'>Keller, Kathleen (২০০৮)। Encyclopedia of Obesity। Thousand Oaks, Calif: Sage Publications, Inc। আইএসবিএন 1-4129-5238-7।</s>
<s sentid='130'>(২০০৫)। Clinical obesity in adults and children: In Adults and Children। Blackwell Publishing। পৃষ্ঠা 493। আইএসবিএন 140-511672-2।</s>
<s sentid='131'>Levy-Navarro, Elena (২০০৮)। The Culture of Obesity in Early and Late Modernity। Palgrave Macmillan। আইএসবিএন 0230601235।</s>
<s sentid='132'>Pool, Robert (২০০১)। Fat: Fighting the Obesity Epidemic। Oxford, UK: Oxford University Press। আইএসবিএন 0-19-511853-7।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80_%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97_%E0%A6%86%E0%A6%87%E0%A6%A8_%E0%A7%A7%E0%A7%AE%E0%A7%AF%E0%A7%AD' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>আইনের ২ নং ধারায় বলা হয়েছে:</s>
<s sentid='4'>২. বিপজ্জনক মহামারী রোগ সম্পর্কে বিশেষ ব্যবস্থা গ্রহণ এবং প্রবিধান নির্ধারণের ক্ষমতা</s>
<s sentid='9'>এই আইনের  কোন প্রবিধান বা আদেশ অমান্যকারী, যে কোনও ব্যক্তি ভারতীয় দণ্ডবিধির (১৮৬০ এর ৪৫) ধারার ১৮৮ র অধীনে দণ্ডনীয় অপরাধ বলে গণ্য হবে।৪.</s>
<s sentid='10'>আইনের অধীনে কর্মরত ব্যক্তিদের সুরক্ষা</s>
<s sentid='11'>এই আইনের অধীনে কোন কৃতকর্ম  বা সরল বিশ্বাসে সম্পন্ন করার উদ্দেশ্যে কোনও ব্যক্তির বিরুদ্ধে কোনও মামলা বা অন্যান্য আইনানুগ ব্যবস্থা গ্রহণ করা যাবে না।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_18' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%9C%E0%A6%A8%E0%A6%A4%E0%A6%BE_%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%AB%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A7%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>প্রধানমন্ত্রী জনতা কারফিউ আহ্বানকে উৎসাহ  দেবার সময়, তেলঙ্গানার মুখ্যমন্ত্রী  কে.</s>
<s sentid='7'>চন্দ্রশেখর রাওকে করোনা ভাইরাসটির সম্ভাব্য বিস্তার রক্ষার জন্য রবিবার সকাল ৬ টা থেকে সোমবার সকাল ৬ টা পর্যন্ত তেলেঙ্গানার জনগণকে বাড়ির ভিতরে থাকতে অনুরোধ করেছিলেন।</s>
<s sentid='11'>দিল্লির কয়েকটি অটো এবং ট্যাক্সি ইউনিয়ন জানিয়েছে যে জনতা কার্ফু চলাকালীন তারা পরিষেবা সরবরাহ করবে না।</s>
<s sentid='19'>সোশ্যাল মিডিয়ায় জনতা কার্ফু নিয়ে প্রতিক্রিয়া বিশ্বব্যাপী কয়েকটি প্ল্যাটফর্মের ট্রেন্ডিং বিষয় হয়ে দাঁড়িয়েছে। টুইটারে, #জনতাকার্ফুমার্চ২২ হ্যাশট্যাগটি এতবার ট্যাগ করা হয়েছে  যে এটি বিশ্বব্যাপী অন্যতম ট্রেন্ডিং বিষয় হিসাবে তালিকাভুক্ত হয়েছিল।  জনতা কার্ফুর খবর ছড়িয়ে দিতে কিছু বিখ্যাত ব্যক্তি সোশ্যাল মিডিয়াকে  ব্যবহার করেছেন ।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_42' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AA%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%9A%E0%A6%BF%E0%A6%AE%E0%A6%AC%E0%A6%99%E0%A7%8D%E0%A6%97%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>২২ মার্চ, ৫৭ বছর বয়সী এক ব্যক্তির সংক্রমণ ধরা পড়ে।</s>
<s sentid='9'>২৪ মার্চ,মিশর থেকে ফিরে আসা ৫৮ বছর বয়সী একজন পুরুষ এবং যুক্তরাজ্য থেকে ফিরে আসা ৫৫ বছর বয়সী এক মহিলা ইতিবাচক পরীক্ষিত হন।</s>
<s sentid='10'>২৬ মার্চ, একটি প্রাইভেট হাসপাতালে ভর্তি ৬৬ বছর বয়সী এক ব্যক্তির আজ সংক্রমণ ধরা পড়েছে।</s>
<s sentid='11'>২৭ মার্চ, ১১ বছর বয়সের একটি ছেলে, ৯ মাসের শিশু কন্যা, ছ বছরের একটি মেয়ে   এবং ৪৫ ও ২৭ বছর বয়সী  দুই মহিলা , সকলে ভাইবোন ও ঘনিষ্ঠ   আত্মীয়স্বজনদের মধ্যে, তারা সবাই সংক্রমিত। ১৬ মার্চ যুক্তরাজ্য ফেরত সংক্রমণ হয়েছে এমন দিল্লির একজন ব্যক্তির সাথে তাদের যোগাযোগ হয়েছিল।</s>
<s sentid='12'>২৮ মার্চ,আগে  করোনার ইতিবাচক এক ব্যক্তির প্রত্যক্ষ সংস্পর্শে আসার জন্য, পৃথকীকরণ ব্যবস্থায় থাকা ৭৬ বছর, ৫৬ বছর বয়সী দুজন মহিলা আজ ইতিবাচক পরীক্ষিত হন।কালিম্পং -এ   ৪৫ বছর বয়সী এক মহিলার করোনা ভাইরাসের সংক্রমণ ধরা পড়েছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>পশ্চিমবঙ্গে বিদেশ থেকে প্রত্যাবর্তনকারীদের জন্য ১৪ দিনের হোম কোয়ারান্টিন বাধ্যতামূলক করা হয়, ভারতের জাতীয় নির্দেশিকাতেও ১৪ দিনের কোয়ারান্টিন বাধ্যতামূলক। যে সকল লোককে বাড়ির কোয়ারান্টিনের পরামর্শ দেওয়া হয় তাদের ১৪ দিনের সময়কালে তাদের বাড়িতে থাকতে পরামর্শ দেওয়া হয় এবং করোন ভাইরাস সংক্রমণের লক্ষণ দেখা দিলে স্বাস্থ্যসেবা কর্তৃপক্ষকে জানাতে বলা হয়।</s>
<s sentid='21'>পশ্চিমবঙ্গে করোনাভাইরাস সংক্রমণের রিপোর্টের পরে, করোনাভাইরাস সংক্রমণ প্রতিরোধ, সংক্রমণ এবং নিরাময়ের জাল সংবাদগুলি ইন্টারনেটে, বিশেষত সোশ্যাল মিডিয়া প্ল্যাটফর্ম হোয়াটসঅ্যাপে প্রচার শুরু হয়।</s>
<s sentid='23'>ইউনিসেফের পরামর্শদাতা বলে দাবি করা একটি ভুয়া বার্তা মানুষকে বরফের ক্রিম এড়ানোর জন্য অনুরোধ করে এবং নিশ্চিত করে যে করোনোভাইরাস ২৭ ডিগ্রির বেশি তাপমাত্রায় ছড়িয়ে পড়তে পারে না।</s>
<s sentid='29'>পশ্চিমবঙ্গ সরকার রাজ্যের সকল প্রেক্ষাগৃহগুলি বন্ধ করে। চলচ্চিত্র সংস্থাগুলি ৩১ শে মার্চ পর্যন্ত চলচ্চিত্র, টিভি শো এবং ওয়েব সিরিজগুলির প্রযোজনা বন্ধ করার সিদ্ধান্ত নিয়েছে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_31' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%97%E0%A6%BF%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>এই নিবন্ধটি গিনিতে ২০১৯–২০ করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীর প্রভাবগুলি লিপিবদ্ধ করেছে এবং সমস্ত সমসাময়িক প্রধান প্রতিক্রিয়া এবং পদক্ষেপের তথ্য অন্তর্ভুক্ত নাও করতে পারে না।</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>২০২০ সালের ১৩ মার্চ গিনিতে প্রথম করোনভাইরাস আক্রান্ত নিশ্চিত করা হয়েছিল। গিনিতে ইউরোপীয় ইউনিয়নের প্রতিনিধি দলের একজন কর্মীর শরীরে করোনভাইরাসটি পরীক্ষা করে পাওয়া যায়।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_28' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%87%E0%A6%A4%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>"ইতালিতে কোভিড-১৯ এর বিস্তার সম্পর্কে জিও মানচিত্র এবং উন্মুক্ত তথ্য"। Protezione Civile। মার্চ ১২, ২০২০ তারিখে মূল থেকে আর্কাইভ করা।  (ডেস্কটপ সংস্করণ)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_62' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%9C%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A6%BE_%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>জিকা ভাইরাস ( ইংরেজি Zika virus) হচ্ছে ফ্ল্যাভিভাইরিডি  পরিবারের ফ্ল্যাভিভাইরাস গণের অন্তর্ভুক্ত। এই পরিবারের অন্যান্য ভাইরাসের মত এটি আবরণযুক্ত ও আইকসাহেড্রাল আকৃতির একসূত্রক RNA ভাইরাস। এটি প্রথম ১৯৪৭ সালে  উগান্ডায় রেসাস ম্যাকাক বানরের দেহে পাওয়া যায়।পরবর্তীতে ১৯৫২ সালে উগান্ডা ও তানজানিয়াতে মানবদেহে প্রথমবারের মত শনাক্ত করা হয়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>উগান্ডার জিকা নামের একটি গ্রামের নাম অনুসারে রাখা হয়। স্থানীয় ভাষায় জিকা মানে বাড়ন্ত । সেখানেই বানরের দেহে সর্বপ্রথম এ ভাইরাসের উপস্থিতি শনাক্ত করা হয়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>জিকা ভাইরাস পলিমারেজ চেইন রিয়াকশন(PCR)এর মাধ্যমে সনাক্ত করা হয় এবং রক্তের নমুনা থেকে ভাইরাস পৃথক করা যায়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>এখনও জিকা ভাইরাসের টিকা আবিষ্কৃত হয়নি। তবে এটি বানানোর চেষ্টা করছেন গবেষকরা। পরীক্ষার জন্য জিকা ভাইরাসের টিকা পেতে দুই বছর লাগতে পারে। তবে এটি হাতে আসতে এক দশক সময় লাগতে পারে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A7%E0%A7%AF%E2%80%93%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='30'>ঘরের বাইরে রাস্তায় বা অন্যত্র কারও সাথে করমর্দন করা (হাত মেলানো) বা কোলাকুলি করা বা ঘনিষ্ঠ সংস্পর্শে আসা।</s>
<s sentid='31'>উপরোক্ত ক্ষেত্রগুলিতে হাত দিয়ে স্পর্শের পরে সতর্কতা অবলম্বন করতে হবে এবং যত ঘনঘন সম্ভব হাত ধুয়ে জীবাণুমুক্ত করতে হবে। নিম্নলিখিত হাত ধোয়ার পদ্ধতি অবলম্বন করতে হবে:</s>
<s sentid='32'>প্রথমে হাত কল থেকে পড়ন্ত পরিষ্কার পানিতে ভাল করে ভিজিয়ে নিতে হবে। গরম বা ঠাণ্ডা পানিতে কোনও পার্থক্য হয় না। বালতি বা পাত্রে রাখা পানিতে হাত না ভেজানো ভাল, কারণ সেটি পরিস্কার ও জীবাণুমুক্ত না-ও হতে পারে।</s>
<s sentid='33'>এর পর হাতে বিশেষ জীবাণুমুক্তকারক সাবান (সম্ভব না হলে সাধারণ সাবান) যথেষ্ট পরিমাণে প্রয়োগ করতে হবে ও ফেনা তুলে পুরো হাত ঘষতে হবে। সাবান জীবাণুকে হাত থেকে বের করে নিয়ে আসে।</s>
<s sentid='35'>দুই হাতের বুড়ো আঙুল ও কবজিও সাবান দিয়ে ঘষা নিশ্চিত করতে হবে।</s>
<s sentid='39'>কমপক্ষে ২০ সেকেন্ড ধরে, সম্ভব হলে ৩০ সেকেন্ড বা তার বেশি সময় ধরে ফেনা তুলে ভাল করে হাত ঘষতে হবে। যত বেশীক্ষণ ধরে হাত ঘষবেন, হাত তত বেশী জীবাণুমুক্ত হবে।</s>
<s sentid='40'>পাত্রে রাখা স্থির পানিতে নয়, বরং পড়ন্ত পরিষ্কার পানির ধারাতে হাত রেখে ভাল করে হাত ধুয়ে সম্পূর্ণ সাবানমুক্ত করতে হবে। বেসিনে, গামলা, বালতি বা পাত্রে রাখা পানিতে হাত সাবানমুক্ত করলে হাতে পুনরায় জীবাণু সংক্রমিত হতে পারে।</s>
<s sentid='43'>যেহেতু দিনে বহুবার হাত ধুতে হবে, তাই ত্বকের জন্য কোমল সাবান ব্যবহার করা শ্রেয়। বেশি করে সাবান লাগানোর কারণে ত্বক শুষ্ক হয়ে ত্বকের ক্ষতি হতে পারে এবং এর ফলে ত্বকে অপেক্ষাকৃত সহজে জীবাণুর সংক্রমণ হতে পারে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='93'>ঝাউ এফ, ইয়ু তি, দু আর,  ও অন্যান্য (মার্চ ২০২০)। "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: A retrospective cohort study."</s>
<s sentid='94'>['চীনের উহান শহরে কোভিড-১৯ সহ প্রাপ্তবয়স্ক রোগীদের মৃত্যুর ক্লিনিকাল কোর্স এবং ঝুঁকির গুনকসমূহ: একটি পূর্ববর্তী দলগত অধ্যয়ন']। The Lancet। doi:10.1016/s0140-6736(20)30566-3। PMID 32171076 । আইএসএসএন 0140-6736।  উদ্ধৃতি টেমপ্লেট ইংরেজি প্যারামিটার ব্যবহার করেছে (link)</s>
<s sentid='100'>গুরুতর তীব্র শ্বাসযন্ত্রীয় রোগলক্ষণসমষ্টি সৃষ্টিকারী করোনাভাইরাস ২ - করোনাভাইরাস রোগ ২০১৯ সৃষ্টিকারী ভাইরাসের বর্ণনা</s>
<s sentid='106'>করোনাভাইরাস (কোভিড-১৯) সম্পর্কিত প্রয়োজনীয় তথ্যাবলি, রোগতত্ত্ব, রোগ নিয়ন্ত্রণ ও গবেষণা ইনস্টিটিউট</s>
<s sentid='108'>কোভিড -১৯(ইংরেজি)(প্রশ্ন এবং উত্তর) (ইংরেজি)  ইউরোপীয়ান সেন্টার ফর ডিজিজ প্রিভেনশন অ্যান্ড কন্ট্রোল কতৃক</s>
<s sentid='109'>কোভিড -১৯ (ইংরেজি) চায়না ন্যাশনাল হেলথ কমিশন কতৃক</s>
<s sentid='110'>কোভিড -১৯ (ইংরেজি) (প্রশ্ন এবং উত্তর) (ইংরেজি) সিঙ্গাপুর মিনিস্ট্রি অব হেলথ কতৃক</s>
<s sentid='111'>কোভিড -১৯ (ইংরেজি)(প্রশ্ন এবং উত্তর) (ইংরেজি) সেন্টার ফর ডিজিজ কন্ট্রোল অ্যান্ড প্রিভেনশন (যুক্তরাষ্ট্রের সিডিসি)</s>
<s sentid='113'>করোনাভাইরাস রোগ ২০১৯ (ইংরেজি)(প্রশ্ন এবং উত্তর) (ইংরেজি) ন্যাশনাল ইন্সটিটিউট ফর অকুপেশনাল সেফটি অ্যান্ড হেলথ কতৃক</s>
<s sentid='116'>বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা এর দেশ অনুসারে সংক্রামণের মানচিত্র (ইংরেজি)</s>
<s sentid='117'>করোনাভাইরাস কোভিড-১৯ এর বৈশ্বিক সংক্রামণ (ইংরেজি) এবং ঐতিহাসিক তথ্য  (ইংরেজি) জন্স হপকিন্স বিশ্ববিদ্যালয় কর্তৃক</s>
<s sentid='118'>কোভিড-১৯ এর সাম্প্রতিক সংবাদ ও তথ্যসম্ভার (ইংরেজি)  The BMJ কতৃক</s>
<s sentid='119'>কোভিড-১৯ তথ্য কেন্দ্র (ইংরেজি) by The Lancet কতৃক</s>
<s sentid='120'>করোনাভাইরাস তথ্যসম্ভার  (ইংরেজি)  Cell Press কতৃক</s>
<s sentid='121'>করোনাভাইরাস পর্যবেক্ষণ (ইংরেজি) জন্স হপকিন্স বিশ্ববিদ্যালয় এর তথ্যের ভিত্তিতে</s>
<s sentid='122'>Google Scholar list of Covid-19 research resources (ইংরেজি), এটি একইসাথে আবার এসব সংস্থার গবেষণাকেন্দ্রগুলোর সাথেও যুক্ত  সিডিসি, NEJM, JAMA, The Lancet, Cell, The BMJ, Elsevier, অক্সফোর্ড ইউনিভার্সিটি প্রেস, নেচার পত্রিকা, Wiley, কেমব্রিজ ইউনিভার্সিটি প্রেস,  এবং  medRxiv</s>
<s sentid='123'>বৈশ্বিক ভ্রমণ বাঁধানিষেধ  (ইংরেজি)  ডব্লিউএফপি  এর তথ্যের ভিত্তিতে</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%97%E0%A7%81%E0%A6%B0%E0%A7%81%E0%A6%A4%E0%A6%B0_%E0%A6%A4%E0%A7%80%E0%A6%AC%E0%A7%8D%E0%A6%B0_%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A6%AF%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%80%E0%A6%AF%E0%A6%BC_%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A6%B2%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B7%E0%A6%A3%E0%A6%B8%E0%A6%AE%E0%A6%B7%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A6%BF_%E0%A6%B8%E0%A7%83%E0%A6%B7%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8_%E0%A7%A8' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>অন্য কোনও ব্যক্তির ব্যক্তিগত বস্তু যা হাত দিয়ে ঘনঘন স্পর্শ করা হয়, যেমন মোবাইল ফোন (মুঠোফোন), ল্যাপটপ, ইত্যাদি নিজ হাত দিয়ে স্পর্শ করা।</s>
<s sentid='10'>বহুসংখ্যক ব্যক্তি স্পর্শ করে এমন যন্ত্র, যেমন এটিএম যন্ত্র (নগদ টাকা প্রদানকারী যন্ত্র) ও অন্য কোনও যন্ত্রের (যেমন দোকানের বা অন্য কোনও স্থানের ল্যাপটপ, কম্পিউটারের মনিটর) বোতাম, চাবি, কিবোর্ড ও হাতল হাত দিয়ে স্পর্শ করা।</s>
<s sentid='11'>নিজ বাসগৃহের বাইরের যেকোনও আসবাবপত্র (চেয়ার, টেবিল, ইত্যাদি) হাত দিয়ে স্পর্শ করা।</s>
<s sentid='12'>নিজ বাসগৃহের বাইরের যেকোনও কামরা বা যানবাহনের দরজার হাতল হাত দিয়ে স্পর্শ করা।</s>
<s sentid='13'>কাগজের টাকা, ব্যাংকের ডেবিট বা ক্রেডিট কার্ড, ইত্যাদি এবং এগুলি যেখানে রাখা হয়, যেমন ওয়ালেট বা পার্স ইত্যাদির অভ্যন্তরভাগ হাত দিয়ে স্পর্শ করা।</s>
<s sentid='14'>রেস্তোরাঁ বা অন্য যেকোনও খাবার বিক্রয়কারী দোকানের থালা-বাসন-বাটি-পাত্র বা বোতল-গেলাস হাত দিয়ে স্পর্শ করা। এইসব তৈজসপত্র বহু ব্যক্তি স্পর্শ করেন এবং এগুলিকে সবসময় সঠিকভাবে জীবাণুমুক্ত করা হয়েছে কি না, তা সম্পূর্ণ নিশ্চিত হওয়া সম্ভব নয়।</s>
<s sentid='15'>ঘরের বাইরে যেকোনও স্থানের হাত মোছার তোয়ালে বা রুমাল যা একাধিক ব্যক্তি স্পর্শ করে, সেগুলিকে হাত দিয়ে স্পর্শ করা।</s>
<s sentid='16'>ঘরের বাইরে রাস্তায় বা অন্যত্র কারও সাথে করমর্দন করা (হাত মেলানো) বা কোলাকুলি করা বা ঘনিষ্ঠ সংস্পর্শে আসা।উপরোক্ত ক্ষেত্রগুলিতে হাত দিয়ে স্পর্শের পরে সতর্কতা অবলম্বন করতে হবে এবং যত ঘনঘন সম্ভব হাত ধুয়ে জীবাণুমুক্ত করতে হবে। নিম্নলিখিত হাত ধোয়ার পদ্ধতি অবলম্বন করতে হবে:</s>
<s sentid='17'>প্রথমে হাত পরিষ্কার পানিতে ভাল করে ভিজিয়ে নিতে হবে।</s>
<s sentid='18'>এর পর হাতে বিশেষ জীবাণুমুক্তকারক সাবান (সম্ভব না হলে সাধারণ সাবান) প্রয়োগ করতে হবে ও ফেনা তুলে পুরো হাত ঘষতে হবে।</s>
<s sentid='19'>হাতের প্রতিটি আঙুলে যেন সাবান লাগে, তা নিশ্চিত করতে হবে, এজন্য এক হাতের আঙুলের ফাঁকে আরেক হাতের আঙুল ঢুকিয়ে ঘষে কচলাতে হবে।</s>
<s sentid='20'>দুই হাতের বুড়ো আঙুল সাবান দিয়ে ঘষা নিশ্চিত করতে হবে।</s>
<s sentid='21'>এক হাতের তালুর সাথে আরেক হাতুর তালু ঘষতে হবে এবং এক হাতের তালু দিয়ে আরেক হাতের পিঠও সম্পূর্ণ ঘষতে হবে।</s>
<s sentid='22'>প্রতিটি নখের নিচেও ভালো করে পরিষ্কার করতে হবে।</s>
<s sentid='23'>ঘড়ি, আংটি বা অন্য যেকোন হাতে পরিধেয় বস্তু খুলে সেগুলির নিচে অবস্থিত পৃষ্ঠও পরিষ্কার করতে হবে।</s>
<s sentid='24'>কমপক্ষে ২০ সেকেন্ড ধরে ফেনা তুলে ভাল করে হাত ঘষতে হবে।</s>
<s sentid='25'>পাত্রে রাখা স্থির পানিতে নয়, বরং পড়ন্ত পরিষ্কার পানির ধারাতে হাত রেখে ভাল করে হাত ধুয়ে সম্পূর্ণ সাবানমুক্ত করতে হবে।</s>
<s sentid='27'>হাত শুকানোর কাগজের রুমালটি দিয়ে ধরেই পানির কল বন্ধ করতে হবে এবং শৌচাগারের দরজার হাতল খুলতে হবে। পানির কল ও শৌচাগারের দরজার হাতলে ভাইরাস লেগে থাকতে পারে।এরপর কাগজের রুমালটি ঢাকনাযুক্ত বর্জ্যপাত্রে ফেলে দিতে হবে।</s>
<s sentid='28'>যেহেতু দিনে বহুবার হাত ধুতে হবে, তাই ত্বকের জন্য কোমল সাবান ব্যবহার করা শ্রেয়।</s>
<s sentid='29'>সাবান-পানির ব্যবস্থা না থাকলে কমপক্ষে ৬০% অ্যালকোহলযুক্ত বিশেষ হাত জীবাণুমুক্তকারক দ্রবণ (হ্যান্ড স্যানিটাইজার) দিয়ে হাত কচলে ধুতে হবে। তবে সুযোগ পেলেই নোংরা হাত সাবান-পানি দিয়ে ধুয়ে নেওয়া সবচেয়ে বেশী উত্তম।কখন হাত ধুতে হবে, তা জানার জন্য নিচের নির্দেশনাগুলি মনে রাখা জরুরি:</s>
<s sentid='30'>নাক ঝাড়ার পরে, কাশি বা হাঁচি দেবার পরে হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='31'>যেকোনও জনসমাগমস্থল যার মধ্যে গণপরিবহন, বাজার কিংবা উপাসনাকেন্দ্র অন্তর্ভুক্ত, সেগুলিতে পরিদর্শন করার পরেই হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='32'>বাসা থেকে কর্মস্থলে পৌঁছাবার পর হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='33'>কর্মস্থল থেকে বাসায় পৌঁছাবার পর হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='34'>ঘরের বাইরের যেকোনও বস্তুর পৃষ্ঠতল হাত দিয়ে স্পর্শ করার পরে হাত ধোবেন।  (উপরে হাত স্পর্শ করার ঝুঁকিপূর্ণ ক্ষেত্রগুলি দেখুন)</s>
<s sentid='35'>যেকোনও রোগীর সেবা করার আগে, সেবা করার সময়ে বা তার পরে হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='36'>খাবার আগে ও পরে হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='37'>শৌচকার্য করার পরে হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='39'>পোষা প্রাণী বা অন্য যে কোনও প্রাণীকে স্পর্শ করার পরে হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='40'>বাচ্চাদের ডায়পার (বিশেষ জাঙ্গিয়া) ধরার পরে বা বাচ্চাদের শৌচকার্যে সাহায্য করার পরে হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='41'>হাত যদি দেখতে নোংরা মনে হয়, তাহলে সাথে সাথে হাত ধোবেন।</s>
<s sentid='43'>হাত ধুয়ে জীবাণুমুক্ত করার সুব্যবস্থা নিশ্চিতকরণ:</s>
<s sentid='45'>সম্ভব হলে ঘরের বাইরে যাতায়াত বা ভ্রমণের সময় সর্বদা হাত জীবাণুমুক্তকারকের বোতল ও কাগজের রুমাল (টিস্যু পেপার) সঙ্গে নিয়ে ঘুরতে হবে।</s>
<s sentid='47'>পরিবেশ পরিষ্কার করে করোনাভাইরাস মুক্তকরণ:</s>
<s sentid='48'>গৃহ ও কার্যালয়ে যেসব বস্তু অনেক বহিরাগত মানুষ হাত দিয়ে স্পর্শ করে, যেমন দরজার হাতল, কম্পিউটারের কিবোর্ড ও মনিটরের পর্দা, ল্যাপটপ কম্পিউটার, মোবাইল ফোন, বা অন্য কোনও বহুল ব্যবহৃত আসবাব, ইত্যাদি নিয়মিতভাবে কিছু সময় পরপর জীবাণুনিরোধক স্প্রে বা দ্রবণ দিয়ে পরিষ্কার করতে হবে।</s>
<s sentid='49'>বাইরে থেকে আসার পর পরিধেয় পোষাক ও অন্যান্য বহুল ব্যবহৃত কাপড় যেমন-বিছানার চাদর, ইত্যাদি নিয়মিত ধুতে হবে।</s>
<s sentid='50'>করোনাভাইরাস-বহনকারী সম্ভাব্য ব্যক্তিদের সম্পর্কে করণীয়</s>
<s sentid='51'>যে ব্যক্তির জ্বর, সর্দি, কাশি ও হাঁচি হচ্ছে, তার থেকে ন্যূনতম ৩ থেকে ৬ ফুট দূরত্ব বজায় রাখতে হবে, যাতে বাতাসে ভাসমান ভাইরাস কণা শ্বাসগ্রহণের মাধ্যমে দেহে প্রবেশ না করে।</s>
<s sentid='52'>রাস্তায় ও যত্রতত্র থুতু ফেলা যাবে না, কেননা থুতু থেকে ভাইরাস ছড়াতে পারে।</s>
<s sentid='54'>পরিচিত কারও করোনাভাইরাসের লক্ষণ-উপসর্গ দেখা গেলে সাথে সাথে স্বাস্থ্যকেন্দ্রে বা জরুরী ফোনে যোগাযোগ করতে হবে যাতে তাকে দ্রুত পরীক্ষা করা যায় এবং প্রয়োজনে সঙ্গনিরোধ (কোয়ারেন্টাইন) করে রাখা যায়।</s>
<s sentid='56'>রাস্তায় বা অন্যত্র অস্বাস্থ্যকর পরিবেশে প্রস্তুতকৃত ও পরিবেশনকৃত খাবার খাওয়া পরিহার করতে হবে, কারণে অস্বাস্থ্যকর পরিবেশে প্রস্তুতকৃত ও অস্বাস্থ্যকর থালা-বাসন-বাটি-পাত্র বা গেলাসে পরিবেশনকৃত খাবার ও পানীয়ের মাধ্যমেও ভাইরাস ছড়াতে পারে।</s>
<s sentid='57'>রাস্তায় চলাফেরার পথের ধারে উপস্থিত উন্মুক্ত বর্জ্য কিংবা হাসপাতাল ও অন্যত্র উপস্থিত চিকিৎসা বর্জ্যের সংস্পর্শ এড়িয়ে চলতে হবে।</s>
<s sentid='58'>হাসপাতালে ও অন্য স্বাস্থ্যকেন্দ্রে কর্মরত স্বাস্থ্যকর্মীদেরকে অবশ্যই বিশেষ চিকিৎসা মুখোশ ও হাতমোজা পরিধান করতে হবে, যাতে ভাইরাস এক রোগী থেকে আরেক রোগীতে না ছড়ায়।</s>
<s sentid='61'>সর্বমোট মৃতের এক-তৃতীয়াংশ হুপেই প্রদেশের উহান নগরীতে মারা গিয়েছে.</s>
<s sentid='62'>২৪শে ফেব্রুয়ারির আগে যা সর্বমোট মৃতের ৯৫% ছিল। তবে ২৭ই মার্চ তারিখে ইতালিতে মৃতের সংখ্যা সবচেয়ে বেশী হয়ে গিয়েছে।ভাইরাসটির প্রজননের হার (</s>
<s sentid='66'>) ১.৪ থেকে ৩.৯ পর্যন্ত ধরা হয়েছে।.</s>
<s sentid='67'>অর্থাত যদি কোন প্রতিষেধক ব্যবহার না করা হয় বা সংক্রমণ নিয়ন্ত্রণ না করা হয় তবে তা একজন ব্যাক্তি থেকে ১.৪ থেকে ৩.৯ জনে সংক্রমণ করতে সক্ষম।</s>
<s sentid='69'>২০২০ সালের জানুয়ারিতে বেশ কয়েকটি সংস্থা ও প্রতিষ্ঠান প্রকাশিত বংশাণুসমগ্রের (জিনোম) ভিত্তিতে ২নং তীব্র শ্বাসকষ্টমূলক উপসর্গসমষ্টি-সংশ্লিষ্ট করোনাভাইরাস প্রতিরোধী টিকা তৈরির কাজ শুরু করে।</s>
<s sentid='78'>বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা: কোভিড -১৯ (প্রশ্ন এবং উত্তর) (ইংরেজি)</s>
<s sentid='79'>করোনাভাইরাস (কোভিড-১৯) সম্পর্কিত প্রয়োজনীয় তথ্যাবলি, রোগতত্ত্ব, রোগ নিয়ন্ত্রণ ও গবেষণা ইনস্টিটিউটউপাত্ত ও মানচিত্র</s>
<s sentid='80'>বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা কর্তৃক করোনাভাইরাস রোগ (কোভিড -২০১৯)-এর পরিস্থিতি প্রতিবেদন (দেশ অনুযায়ী নিশ্চিত সংক্রামণের অফিসিয়াল সংখ্যা) (ইংরেজি)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_27' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%A6%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B7%E0%A6%BF%E0%A6%A3_%E0%A6%95%E0%A7%8B%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A6%BE%E0%A6%AF%E0%A6%BC_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>মার্চের মাঝামাঝি দক্ষিণ কোরিয়া সফলভাবে শিঞ্ছঞ্জি মহামারীর গুচ্ছকে পুরোপুরিভাবে আটকে ফেলতে পারে। যদিও, শিঞ্ছঞ্জি মহামারীর গুচ্ছ ছাড়াও করোনার সংক্রমণটি একেবারে থেমে যায়না এবং দেশের অন্যান্য প্রান্তে নতুন কেস আসতে দেখা যায়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>মাস্ক ড্যাশবোর্ড, কোরিয়ার দেশব্যাপী এবং পৌরসভাগুলির রিয়েল-টাইম পাবলিক সার্জিক্যাল মাস্ক ইনভেন্টরি সম্পর্কিত তথ্য উইকিমিডিয়া কমন্সে ২০২০ দক্ষিণ কোরিয়ায় করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারী সম্পর্কিত মিডিয়া দেখুন</s>
<s sentid='18'>উইকিমিডিয়া কমন্সে স্বাস্থ্য ও কল্যাণ মন্ত্রক (দক্ষিণ কোরিয়া) দ্বারা COVID-19 মহামারী সম্পর্কে প্রেস বিজ্ঞপ্তি সম্পর্কিত মিডিয়া দেখুন</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_52' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B8%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%87%E0%A6%AA%E0%A6%9F%E0%A7%8B%E0%A6%95%E0%A7%8B%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%B2_%E0%A6%AB%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%BF%E0%A6%9E%E0%A7%8D%E0%A6%9C%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%9F%E0%A6%BF%E0%A6%B8' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>স্ট্রেপ থ্রোটের প্রধান লক্ষণসমূহের মধ্যে রয়েছে গলা ব্যাথা, ৩৮° সেলসিয়াস (১০০.৪° ফারেনহাইট) বা এর অধিক জ্বর, টনসিলে পুঁজ (মৃত ব্যাকটেরিয়া, ও শ্বেত রক্ত-কণিকা থেকে তৈরি হলুদ বা সবুজ রঙ এর তরল), এবং লিম্ফ নোড এর স্ফীতি।এক্ষেত্রে নিচের মত অন্যান্য লক্ষণও থাকতে পারেঃ</s>
<s sentid='5'>বমি করা বা বমির প্রবণতা (বমি ভাব)</s>
<s sentid='8'>দেহ, বা মুখ বা গলায় ফুসকুড়ি (ক্ষুদ্র লালচে স্ফোট)। এটি সুনির্দিষ্ট লক্ষণ, তবে সচরাচর তা দেখা যায় না।কেউ স্ট্রেপ থ্রোটে আক্রান্ত হলে অসুস্থ্ ব্যক্তির সংষ্পর্শে আসার এক থেকে তিন দিন পর তার মধ্যে লক্ষণ দেখা যাবে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>স্বাভাবিকভাবে স্ট্রেপ থ্রোটের লক্ষণ বিহীন বার শতাংশ শিশুর গলায় জিএএস ব্যাকটেরিয়া রয়েছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>স্ট্রেপ থ্রোট রোগীর কীভাবে পরিচর্যা করতে হবে সে ব্যাপারে ডাক্তারদের সিদ্ধান্ত নিতে মডিফাইড সেন্টর স্কোর নামক একটি চেকলিস্ট সহায়তা করে থাকে। সেন্টর স্কোরে পাঁচটি চিকিৎসাগত পরিমাপ বা পর্যবেক্ষণ রয়েছে। কোন ব্যক্তির স্ট্রেপ থ্রোটে আক্রান্ত হওয়ার সম্ভাবনা কতটুকু এটি তা প্রদর্শন করে।এগুলোর প্রত্যেকটি বৈশিষ্ট্যের জন্য এক পয়েন্ট করে ধরা হয়েছেঃ</s>
<s sentid='15'>লিম্ফ নোডের স্ফীতি বা লিম্ফ নোড ষ্পর্শে ব্যাথা</s>
<s sentid='16'>৩৮° সেলসিয়াসের (১০০.৪° ফারেনহাইট) বেশি তাপমাত্রা</s>
<s sentid='17'>টনসিলে পুঁজ বা এর স্ফীতি</s>
<s sentid='18'>১৫ বছরের নিচে বয়স (ব্যক্তির বয়স ৪৪ বছরের বেশি হলে এক পয়েন্ট বাদ দেয়া হয়)</s>
</p>
<p>
<s sentid='24'>কোন কোন ব্যক্তি অন্যদের চেয়ে ঘন ঘন স্ট্রেপ থ্রোটে আক্রান্ত হয়। এদের স্ট্রেপ থ্রোটে আক্রান্ত হওয়া বন্ধ করার একটি উপায় হল টনসিল অপসারণ করা। এক বছরে তিনবার বা অধিক স্ট্রেপ থ্রোটে আক্রান্ত হওয়া টনসিল অপসারণ করার ভাল কারণ হতে পারে। অপেক্ষা করাটাও সঠিক পদক্ষেপ।</s>
<s sentid='33'>এর মধ্যে রয়েছে বাত জ্বর বা আরক্ত জ্বর</s>
<s sentid='34'>টক্সিক শক সিনড্রোম নামের এক মরণঘাতী রোগ</s>
<s sentid='36'>পান্ডাস সিনড্রোম নামক একটি রোগ। এটি রোগ-প্রতিরোধ সম্পর্কিত একটি সমস্যা যা আকস্মিক, কখনো কখনো মারাত্মক আচরণগত সমস্যা সৃষ্টি করে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_61' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%9C%E0%A6%BF%E0%A6%95%E0%A6%BE_%E0%A6%9C%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%B0' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>জিকা জ্বর মূলত এডিস জাতীয় মশার কামড়ের মাধ্যমে ছড়ায়।  এটি শারীরিক সম্পর্ক এবং রক্তের মাধ্যমেও ছড়াতে পারে।  এই রোগ মাতৃগর্ভে শিশুর দেহেও ছড়াতে পারে এবং মাইক্রোসেফালির সৃষ্টি হয়। যখন কোন ব্যক্তি অসুস্থ হয় তখন রোগ নির্ণয় করার উদ্দেশ্যে ভাইরাসের আরএনএ খুঁজে পাওয়ার জন্য রক্ত, মূত্র অথবা লালা পরীক্ষা করা হয়।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_40' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A7%80%E0%A6%AA%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>৯ মার্চ মালদ্বীপ আরো দুজনের কোভিড-১৯ এ আক্রান্ত হওয়ার খবর প্রকাশ করে। তারা উভয়েই ছিলেন বিদেশী পর্যটক।</s>
<s sentid='5'>১২ মার্চ মালদ্বীপ সরকার জনস্বাস্থ্য জনিত কারণ দেখিয়ে জরুরি অবস্থা ঘোষণা করে।</s>
<s sentid='6'>১৬ মার্চ পর্যন্ত দেশটিতে মোট ১৩ জন করোনাভাইরাস আক্রান্ত রোগী শনাক্ত করা হয়।</s>
<s sentid='7'>১৯ মার্চ সরকার ভিলামেন্ধো ও বাথালা থেকে লক ডাউন প্রত্যাহার করে নেয়।</s>
<s sentid='9'>হেল্থ প্রোটেকশন এজেন্সি অব মালদ্বীপের (এইচপিএ) নির্দেশনা অনুযায়ী মালদ্বীপের সরকার ও পর্যটন মন্ত্রণালয় দেশটিতে করোনাভাইরাসের সংক্রমণ ঠেকাতে নিম্নলিখিত দেশগুলোর উপর অস্থায়ী ভ্রমণ নিষেধাজ্ঞা আরোপ করেছে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_25' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%95%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%9F%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A6%BF%E0%A6%93%E0%A6%A8_(%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A7%E0%A7%A7-%E0%A6%8F%E0%A6%B0_%E0%A6%9A%E0%A6%B2%E0%A6%9A%E0%A7%8D%E0%A6%9A%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%B0)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>কন্টাজিওন চলচ্চিত্রটি ৩রা সেপ্টেম্বর, ২০১১ তারিখে ইতালির ভেনিসে ৬৮ তম ভেনিস চলচ্চিত্র উৎসবে অনুষ্ঠিত হয়েছিল এবং ৯ই সেপ্টেম্বরে সর্বসাধারণের মাঝে মুক্তি পেয়েছিল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>২০১৯-২০২০ সালের উহান করোনা ভাইরাস প্রাদুর্ভাবের কারণে মুভি’টি ২০২০ সালের জানুয়ারিতে নতুন করে জনপ্রিয়তা অর্জন করে।</s>
<s sentid='16'>ইন্টারনেট মুভি ডেটাবেজে Contagion  (ইংরেজি)</s>
<s sentid='21'>আমেরিকান ফিল্ম ইন্সটিটিউট ক্যাটালগে Contagion</s>
<s sentid='22'>বক্স অফিস মোজোতে Contagion (ইংরেজি)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_34' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80%E0%A6%9C%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A6%A4_%E0%A6%B2%E0%A6%95%E0%A6%A1%E0%A6%BE%E0%A6%89%E0%A6%A8' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='11'>লকডাউনের পরে, ২৮ মার্চ ভারতের বিদ্যুতের চাহিদা পাঁচ মাসের নীচে নেমে আসে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>লোকেরা লকডাউনটি লঙ্ঘন করছে এবং কিছু জায়গায় সবজির বাজারে ভিড় করে সামাজিক দূরত্ব অনুসরণ করছে না।২৯ মার্চ, মোদী এরকম  না করতে পরামর্শ দিয়েছিলেন এবং লোকদের তাঁর  মন কি বাত  রেডিও অনুষ্ঠানে ঘরে থাকার আহ্বান জানান।</s>
<s sentid='14'>২৭ মার্চ, পুলিশ মসজিদে জড়ো হওয়ার জন্য হার্দোইতে আট জনকে গ্রেপ্তার করেছিল এবং দেড়শ লোকের বিরুদ্ধে অভিযোগ দায়ের করেছিল।</s>
<s sentid='15'>২ এপ্রিল সংবাদে প্রকাশ রামনবমী উপলক্ষে ভক্তরা লকডাউনটিকে অস্বীকার করে পশ্চিমবঙ্গে বিভিন্ন স্থানে মন্দিরে একত্রিত হয়েছিল। যে পুলিশরা তাদের আটকানোর চেষ্টা করেছিল তাদের আক্রমণ করা হয়েছিল।</s>
<s sentid='16'>লকডাউন অমান্য করার কারণে তাবলিগ জামাতের ১২ জন সদস্যকে ৫ এপ্রিল মুজাফফরনগরে গ্রেপ্তার করা হয়েছিল। অন্ধ্র প্রদেশের একজন পুরোহিতকে লকডাউন অমান্য করার জন্য এবং গির্জার ১৫০ জনের সমাবেশের জন্য গ্রেপ্তার করা হয়েছিল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>১৬৭ বছরে  ভারতের রেল নেটওয়ার্ক প্রথমবার এত সময় স্থগিত করা হয়েছিল, [২২] যদিও ১৯৭৪ সালে একটি ধর্মঘট হয়েছিল।</s>
<s sentid='23'>সিডিডিইপি পরিচালক লক্ষ্মীনারায়ণ দ্য নিউইয়র্ক টাইমসে, বিশ্লেষণ করেছে যে যদি জাতীয় লকডাউনটি সঠিকভাবে পালিত হয় তবে মে মাসের প্রথম দিকে এটির শীর্ষ সংক্রমণ ৭০ থেকে ৮০ শতাংশ হ্রাস পাবে, তবে বাকি সংক্রমণ ব্যক্তিদের জন্য হাসপাতালে ভর্তির প্রয়োজনীয়তা তৈরি করবে।</s>
<s sentid='27'>২০২০ মালয়েশিয়া গতিবিধি নিয়ন্ত্রণ আদেশ</s>
<s sentid='28'>২০২০ ইতালিতে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীজনিত অবরুদ্ধকরণ</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_26' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%8F%E0%A6%B6%E0%A6%BF%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A6%BE%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>এই নিবন্ধটি  উহানে প্রথম নথীভুক্ত  করোনাভাইরাস যেটি  ২০১৯–২০ করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীর জন্য দায়ী তার দ্বারা  এশিয়ার দেশ ও অঞ্চলসমূহের ওপর প্রভাব এবং প্রতিক্রিয়ার দলিল।</s>
<s sentid='2'>২০২০ সালের ১৫ মার্চ অবধি পূর্ব তিমুর, কিরগিজস্তান, মিয়ানমার, সিরিয়া, তাজিকিস্তান এবং তুর্কমেনিস্তান বাদে এশিয়ার প্রতিটি দেশে কমপক্ষে একটি কভিড -১৯ এর ঘটনা ঘটেছে (যখন উত্তর কোরিয়া, লাওস এবং ইয়েমে্নে সন্দেহজনক ঘটনা ঘটেছে)।</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>২০২০ সালের ২৩ ফেব্রুয়ারি, হেরাতের কমপক্ষে তিন নাগরিক যারা সম্প্রতি কওম থেকে ফিরে এসেছিলেন তাদের কভিড -১৯ সংক্রমণের সন্দেহ হয়েছিল। রক্তের নমুনাগুলি আরও পরীক্ষার জন্য কাবুল প্রেরণ করা হয়েছিল।  আফগানিস্তান পরে ইরানের সাথে তার সীমানা বন্ধ করে দেয়।</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>২১ ফেব্রুয়ারি দেশে কভিড -১৯ আক্রান্তের প্রথম ঘটনার বিষয়টি নিশ্চিত হয়েছিল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>৬ মার্চ দেশে  কভিড -১৯ আক্রান্তের প্রথম  ঘটনার বিষয়টি নিশ্চিত হয়েছিল।</s>
<s sentid='25'>৯ মার্চ স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয় নিশ্চিত করেছে যে একটি প্রাথমিক করোনাভাইরাস পরীক্ষায় ৩ মার্চ কুয়ালালামপুর, মালয়েশিয়া  ফেরত, ৫৩ বছর বয়সী এক ব্যক্তি ইতিবাচক পরীক্ষিত হয়েছে।  চিকিৎসার জন্য সেই আক্রান্ত ব্যক্তিকে তুতঙ্গে  জাতীয় পৃথকীকরণ  কেন্দ্রে সরিয়ে নেওয়া হয়েছে ।</s>
<s sentid='35'>১৫ মার্চ, কোভিড -১৯-এর মোট  সংখ্যা বেড়েছে ১০৫ এবং তার মধ্যে মহারাষ্ট্রে সবচেয়ে বেশী ৩১ জন ।</s>
<s sentid='39'>দেশে প্রথম দুটি ঘটনা ২ মার্চ নিশ্চিত হয়েছিল। ১৫ মার্চ পর্যন্ত ১১৭ টি নিশ্চিত হওয়া ঘটনা, তার মধ্যে ৫ জনের মৃত্যু হয়েছে এবং ৪ জন সুস্থ হয়েছে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_47' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%9C%E0%A6%A8_%E0%A6%95%E0%A7%81%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0_%E0%A6%B6%E0%A7%80%E0%A6%B2' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ড. বিজন কুমার শীল গণবিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক এবং গণস্বাস্থ্য ফার্মাসিউটিক্যালের প্রধান বিজ্ঞানী। তিনি সাভারে গণস্বাস্থ্য কেন্দ্রের ক্যাম্পাসেই থাকেন। তিনি  পিএইচ ডি সম্পন্ন করেছেন ইংল্যান্ডের সারে বিশ্ববিদ্যালয় থেকে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>২০০৩ সালে যখন সার্স ভাইরাসের সংক্রমণ দেখা দিয়েছিল তখন বাংলাদেশি বিজ্ঞানী ড.</s>
<s sentid='6'>বিজন কুমার শীল সিঙ্গাপুর গবেষণাগারে কয়েকজন সহকারীকে নিয়ে সার্স ভাইরাস দ্রুত নির্ণয়ের পদ্ধতি আবিষ্কার করেন। ড.</s>
<s sentid='7'>বিজন কুমার শীলের নেতৃত্বে ড.</s>
<s sentid='9'>মোহাম্মদ রাঈদ জমিরউদ্দিন ও ড.</s>
<s sentid='10'>ফিরোজ আহমেদ এই পদ্ধতি উদ্ভাবন করেছেন। ‘র‌্যাপিড ডট ব্লট’ পদ্ধতিটি ড.</s>
<s sentid='11'>বিজন কুমার শীলের নামে পেটেন্ট করা। পরে এটি চীন সরকার কিনে নেয় এবং সফলভাবে সার্স মোকাবেলা করে।’</s>
<s sentid='12'>‘তারপর তিনি সিঙ্গাপুরেই গবেষণা করছিলেন ডেঙ্গুর ওপরে। গবেষণা চলাকালে তিনি দুই বছর আগে গণস্বাস্থ্য কেন্দ্রে যোগ দেন।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8_%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97_%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A7%E0%A7%AF' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='67'>গুরুতর তীব্র শ্বাসযন্ত্রীয় রোগলক্ষণসমষ্টি সৃষ্টিকারী করোনাভাইরাস ২ - আলোচ্য ব্যাধি সৃষ্টিকারী ভাইরাসের বর্ণনা</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_21' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B8%E0%A6%BF%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A6%BE%E0%A6%B0_%E0%A6%8F%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%89%E0%A6%9F_%E0%A6%B0%E0%A7%87%E0%A6%B8%E0%A6%AA%E0%A6%BF%E0%A6%B0%E0%A7%87%E0%A6%9F%E0%A6%B0%E0%A6%BF_%E0%A6%B8%E0%A6%BF%E0%A6%A8%E0%A6%A1%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%AE-%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8_%E0%A6%B8%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AA%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%A4' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>সিভিয়ার এ্যাকিউট রেসপিরেটরি সিনড্রোম-করোনাভাইরাস সম্পর্কিত (SARS-CoV, SARSr-CoV) একটি ভাইরাস যার কারণ হল সিভিয়ার এ্যাকিউট রেসপিরেটরি সিনড্রোম (সার্স).</s>
<s sentid='2'>১৬ এপ্রিল,২০০৩ সালে এশিয়াতে সার্সের প্রাদুর্ভাব ঘটে এবং বিশ্বের অন্য অন্য জায়গায় ছড়িয়ে পরে, বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা (ডব্লিউএইচও) একটি প্রেস বিজ্ঞপ্তি জারি করে বলেছে যে বেশ কয়েকটি পরীক্ষাগার দ্বারা চিহ্নিত করোনভাইরাসটি কারণ ছিল সার্স ভাইরাস । নিউইয়র্ক সিটি, সান ফ্রান্সিসকো, ম্যানিলা, হংকং এবং টরন্টোর পরীক্ষাগারগুলিতে ভাইরাসটির নমুনা সংরক্ষণ হয়েছিল।</s>
<s sentid='3'>২০০৩ সালের এপ্রিল মাসে মার্কিন যুক্তরাষ্ট্রে রোগ নিয়ন্ত্রণ ও প্রতিরোধ কেন্দ্র (সিডিসি) এবং কানাডার জাতীয় মাইক্রোবায়োলজি পরীক্ষাগার (এনএমএল)  সার্স জিনোম সনাক্ত করে।</s>
<s sentid='4'>নেদারল্যান্ডসের রটারড্যামের ইরেসমাস বিশ্ববিদ্যালয়ের বিজ্ঞানীরা প্রমাণ করেছেন যে সার্স করোনাভাইরাস কোচের পোস্টুলেটসকে পূরণ করেছিল যার ফলে এটি কার্যকারক এজেন্ট হিসাবে নিশ্চিত করেছে। পরীক্ষাগুলিতে ভাইরাসে সংক্রামিত মাকাকগুলি মানব সারস আক্রান্তদের মতো একই লক্ষণগুলি তৈরি করেছিলসার্স করোনাভাইরাস হল ইবোলা মহামারীর</s>
<s sentid='5'>পরে বিকশিত একটি নতুন ভাইরাস যা ভবিষ্যতের মহামারী হওয়ার সম্ভাব্য কারণ হিসাবে বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা (ডাব্লুএইচও) দ্বারা চিহ্নিত করে জরুরি গবেষণা ও ডায়াগনস্টিক পরীক্ষার মাধ্যমে নিরাময়ের জন্য ভ্যাকসিন এবং ওষুধের প্রস্তুত করে</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_57' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%A1%E0%A6%BE%E0%A6%95%E0%A6%BF%E0%A6%A8%E0%A7%80%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ডাকিনীবিদ্যা হলো বিভিন্ন ধরনের জাদুকরী বা অতিমানবিক ক্ষমতা নিয়ে চর্চা। এই সব জাদুকরী ক্ষমতা নিয়ে যিনি কাজ করেন, বা ক্ষমতা রাখার দাবি করেন, তাকে ডাইনি বলা হয়ে থাকে।</s>
<s sentid='4'>ডাক হিন্দু ভগবান শিব এর অনুচর। ডাক হচ্ছে এক ধরনের পিশাচ। ডাকের স্ত্রী-লিঙ্গ ডাকিনী। ডাকিনী থেকেই ডাইনি শব্দের উৎপত্তি।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%86%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%97%E0%A7%8D%E0%A6%AF_%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%A4%E0%A7%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>আরোগ্য সেতু হল  যা ন্যাশনাল ইনফরম্যাটিক্স সেন্টার দ্বারা বিকশিত একটি কোভিড -১৯ ট্র্যাকিং মোবাইল অ্যাপ্লিকেশন যা ভারত সরকার ইলেকট্রনিক্স এবং তথ্য প্রযুক্তি মন্ত্রকের আওতায় আসে।</s>
<s sentid='4'>এই অ্যাপ্লিকেশনটি করোনা কবচ (বর্তমানে বন্ধ) নামে পূর্ববর্তী একটি অ্যাপ্লিকেশনটির একটি আপডেট সংস্করণ যা ইতিমধ্যে ভারত সরকার প্রকাশ করেছে। আরোগ্য সেতু তার প্রবর্তনের তিন দিনের মধ্যে পঞ্চাশ লক্ষ ডাউনলোড অতিক্রম করে, এটিকে ভারতে সরকারী অ্যাপসগুলির মধ্যে  একটি অন্যতম জনপ্রিয় অ্যাপ্লিকেশন করে তুলেছে।</s>
<s sentid='5'>আরোগ্য সেতু বর্তমানে ১১ টি ভাষায় উপলভ্য,(ইংরাজী, হিন্দি, তেলেগু, কন্নড়, মালয়লম, তামিল, পাঞ্জাবি, বাংলা, ওড়িয়া, গুজরাটি এবং মারাঠি) এবং শীঘ্রই আরও বেশি ভারতীয় ভাষায় উপলব্ধ হওয়ার আশা রয়েছে। অ্যাপটিতে সাইন ইন করার পরে একজনকে স্বাস্থ্য এবং অন্যান্য প্রোফাইল তথ্য সরবরাহ করতে বলা হয়।</s>
<s sentid='6'>অ্যাপ্লিকেশনটি এমন একটি প্ল্যাটফর্মেও তৈরি করা হয়েছে যা অ্যাপ্লিকেশন প্রোগ্রামিং ইন্টারফেস (এপিআই) সরবরাহ করতে পারে যাতে অন্যান্য কম্পিউটার প্রোগ্রাম, মোবাইল অ্যাপ্লিকেশন এবং ওয়েব পরিষেবাগুলি আরোগ্য সেতুতে উপলব্ধ বৈশিষ্ট্য এবং ডেটা ব্যবহার করতে পারে।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%95%E0%A7%8B%E0%A6%AD%E0%A6%BF%E0%A6%A1-%E0%A7%A7%E0%A7%AF_%E0%A6%AA%E0%A6%B0%E0%A7%80%E0%A6%95%E0%A7%8D%E0%A6%B7%E0%A6%BE' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='14'>তাইওয়ানে এক ধরণের পরীক্ষাপদ্ধতি নিয়ে কাজ করা হচ্ছে যা কী না ১৫-২০ মিনিটের মধ্যে ফলাফল প্রদান করবে। এতে এক ধরণের মনোক্লোনাল অ্যান্টিবডি ব্যবহার করা হয় যা নতুন করোনাভাইরাসের নিউক্লিওক্যাপসিড প্রোটিন (এন প্রোটিন) এর সাথে বন্ধন করবে।</s>
<s sentid='17'>কোভিড-১৯ এর ড্রাইভ-থ্রু পরীক্ষার ক্ষেত্রে এক পেশাদার স্বাস্থ্যকর্মী প্রয়োজনীয় সতর্কতাবিধি মেনে নমুনা সংগ্রহ করে। ড্রাইভ থ্রু কেন্দ্রের মাধ্যমে দক্ষিণ কোরিয়া অন্য যেকোনো দেশের চেয়ে অনেক দ্রুত এবং ব্যাপকভাবে পরীক্ষা সম্পন্ন করতে পেরেছে।</s>
<s sentid='26'>কোভিড-১৯ পরীক্ষা - বিনামূল্যে সকলের জন্য (CDC; US Congress; CSPAN video/6:00; March 12, 2020)</s>
<s sentid='27'>দেশে করোনায় আক্রান্তের সখ্যা (April 14, 2020)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%89%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A6%B0%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B6%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>২০১৯-২০২০ করোনাভাইরাস মহামারীটি ২০২০ সালের ৫ মার্চ  ভারতের উত্তর প্রদেশ রাজ্যে গাজিয়াবাদ -এ প্রথম ইতিবাচক ঘটনার খবর পাওয়া যায়।  ১৫ এপ্রিল ২০২০ হিসাবে, রাজ্যে ৭২৭ টি নিশ্চিত ঘটনা রয়েছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>১ এপ্রিল - একদিনে ২ জন মৃত্যুর খবর পেয়েছে। রাজ্যে প্রথম মৃত্যু বস্তীতে এবং অন্যটি মিরাটে।</s>
<s sentid='6'>৩ এপ্রিল - একদিনেই ৫৯ টি নতুন ঘটনা রিপোর্ট করা হয়েছে যার মধ্যে ৫৪ জনই দিল্লির তাবলিগী জামায়াত ফেরত।</s>
<s sentid='7'>৪ এপ্রিল - ৭০ টি নতুন ঘটনা রিপোর্ট করা হয়েছে। আগ্রায় ২৫, নয়ডায় ৮, মিরাটে ৭, মহারাজগঞ্জে ৬।</s>
<s sentid='8'>৫ এপ্রিল - বারাণসীতে রাজ্যে তৃতীয় মৃত্যুর খবর পাওয়া গেছে।</s>
<s sentid='9'>৮ এপ্রিল - রাজ্যে চতুর্থ মৃত্যুর খবর পাওয়া গেছে। আগ্রায় প্রথম মৃত্যু।</s>
<s sentid='10'>১১ এপ্রিল - রাজ্যে পঞ্চম মৃত্যু। দিল্লির সফদরজং হাসপাতালে বুলন্দশহরের এক আয়ুর্বেদ ডাক্তার মারা গেলেন। ১৩ জন একদিনেই এই রোগ থেকে নিরাময় হয়েছে। সুস্থ্য হওয়া লোকের সংখ্যা বেড়ে ৪৫ হয়েছে।.</s>
<s sentid='11'>১৩ এপ্রিল -  ৭৫ টি নতুন ঘটনা রিপোর্ট করা হয়েছে, দিল্লির তাবলিগী জামায়াত থেকে আক্রান্তের ৩৫ টি  নতুন ঘটনা পাওয়া গেছে। রাজ্যে ষষ্ঠ এবং কানপুরে প্রথম মৃত্যু।</s>
<s sentid='12'>১৪ এপ্রিল - ১০২ টি নতুন ঘটনা এবং একদিনেই রাজ্যে ৪ জন মৃত্যুর খবর পাওয়া গেছে। আগ্রা ও মোরাদাবাদে দুটি স্থানেই দু'জন করে মারা গেছেন।</s>
<s sentid='13'>১৫ এপ্রিল - রাজ্যে ৬৭ টি নতুন ঘটনা এবং দুটি মৃত্যুর ঘটনা, যার মধ্যে আগ্রায় চতুর্থ, লখনউতে প্রথম।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_49' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%A8%E0%A7%87%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%B0_%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A6%89%E0%A6%9C' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>নেত্র নিউজ একটি সুইডেন ভিত্তিক অনুসন্ধানী ও জনস্বার্থ বিষয়ক ইন্টারনেটভিত্তিক সংবাদমাধ্যম। সুইডেন-ভিত্তিক হলেও এটি মূলত বাংলাদেশ-বিষয়ক সংবাদমাধ্যম। সুইডেনে স্বেচ্ছা-নির্বাসনে থাকা প্রবাসী বাংলাদেশী সাংবাদিক তাসনিম খলিল ২৬ ডিসেম্বর ২০১৯ সালে এই ওয়েবসাইট চালু করেন।</s>
<s sentid='2'>এটি প্রতিষ্ঠার ৭২ ঘণ্টার মধ্যে এটি বাংলাদেশ সরকার ওয়েবসাইটটি ব্লক করে। খলিল নিজেই অভিযোগ করেছেন এবং বিভিন্ন প্রতিবেদনে ইঙ্গিত দেয়া হয়েছে যে বাংলাদেশের সামরিক গোয়েন্দা সংস্থা ডিজিএফআই এই পদক্ষেপের নেপথ্যে ছিল।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_30' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80_%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A7%E0%A7%87_%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%9C%E0%A7%8D%E0%A6%AF_%E0%A6%8F%E0%A6%AC%E0%A6%82_%E0%A6%95%E0%A7%87%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A7%80%E0%A6%AF%E0%A6%BC_%E0%A6%B8%E0%A6%B0%E0%A6%95%E0%A6%BE%E0%A6%B0_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8D%E0%A6%A4%E0%A7%83%E0%A6%95_%E0%A6%86%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%AA%E0%A6%BF%E0%A6%A4_%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A7%E0%A6%BF' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ভারতের রাজ্য সরকারগুলি ২০২০ ভারতে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীর সময়ে, ভাইরাসটির ব্যাপকভাবে ছড়িয়ে যাওয়া নিয়ন্ত্রণ করার উদ্দেশ্যে বিভিন্ন জরুরী ঘোষণা, সংস্থা, জমায়েত কেন্দ্রগুলি অবরুদ্ধকরণ (লকডাউন) এবং অন্যান্য বিধিনিষেধের বিভিন্ন প্রতিক্রিয়া জানিয়েছে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>সারণিতে ২০২০ সালের ২৪ মার্চের আগে সংশ্লিষ্ট রাজ্য ও কেন্দ্রীয় সরকার কর্তৃক আরোপিত রাজ্য স্তরের বিধিমালা তালিকাভুক্ত করা হয়েছে। ২৪ মার্চ, প্রধানমন্ত্রী নরেন্দ্র মোদী, ২৫ মার্চ রাত ১২ টা থেকে তিন সপ্তাহের জন্য দেশব্যাপী অবরুদ্ধকরণ বা লকডাউন করার নির্দেশ দিয়েছেন।</s>
<s sentid='7'>২৩ শে মার্চ, অন্ধ্র প্রদেশের নেল্লোর জেলার কালেক্টর ৩১ শে মার্চ পর্যন্ত জেলায় ১৪৪ ধারা জারি করেছেন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>২৩মার্চ পাঞ্জাব রাজ্যপাল ভিপি সিং বাদনোর যিনি  কেন্দ্রশাসিত অঞ্চল প্রশাসক ২৪ মার্চ  মধ্যরাত্রি থেকে একটি কারফিউ আরোপ করে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>২৩ মার্চ, গুজরাটের ডিজিপি শিবানন্দ ঝা বলেছিলেন যে সকাল ১২ টা থেকে পুরো রাজ্য ৩১ মার্চ অবধি লকডাউনে থাকবে। "রাজ্যের সীমানাগুলি বন্ধ করে দেওয়া হয়েছে। লকডাউন লঙ্ঘনকারীদের বিরুদ্ধে ব্যবস্থা নেওয়া হবে," তিনি বলেছিলেন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>২৪ মার্চ, হরিয়ানা সরকার হরিয়ানার সম্পূর্ণ লকডাউন ঘোষণা করেছিল।</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>২৪ মার্চ, হিমাচল প্রদেশ সরকার রাজ্যের অনেকে লকডাউন আদেশকে অমান্য করায় করোনাভাইরাসকে প্রতিরোধ করার জন্য এক অনির্দিষ্টকালের রাজ্যব্যাপী কার্ফু চালু করে।</s>
<s sentid='22'>মুখ্যমন্ত্রী জয় রাম ঠাকুর বলেছিলেন যে মঙ্গলবার সন্ধ্যা ৫ টায় পার্বত্য রাজ্যের  ১২ টি জেলার সবকটিতে কার্ফু কার্যকর হবে।</s>
<s sentid='26'>১৮ ই মার্চ, কর্ণাটক সরকার একটি সতর্কতামূলক ব্যবস্থা হিসাবে মল, বিশ্ববিদ্যালয়, কলেজ, সিনেমা থিয়েটার, নাইট ক্লাব, বিবাহ এবং সম্মেলন এবং অন্যান্য সার্বজনীন  স্থান বন্ধ করার নির্দেশ দিয়েছে। কর্ণাটকের সীমান্তে অবস্থিত কাসারগড় জেলায় করোনাভাইরাসটির জন্য ছয় জনের ইতিবাচক পরীক্ষার পরিপ্রেক্ষিতে কর্ণাটক, কেরালার সাথে তার সীমানা বন্ধ করে দিয়েছে যানবাহন চলাচলের জন্য।</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>কেরালার সরকার ৪ থেকে ৮ ফেব্রুয়ারি পর্যন্ত উচ্চ সতর্কতা ঘোষণা করেছিল এবং তারপরে রাজ্যে করোনাভাইরাসের ঘটনা বাড়তে থাকায় ২০২০ সালের ৮ মার্চ থেকে আবার  উচ্চ সতর্কতা শুরু হয়।  ১০  মার্চ, কেরালার সরকার ৭.</s>
</p>
<p>
<s sentid='39'>২১  মার্চ করোনভাইরাসের দুটি ইতিবাচক মামলার বিষয়টি নিশ্চিত হওয়ার পরে, রাজ্যটি রাজধানী ভুবনেশ্বরসহ ৭০ শতাংশ অবরুদ্ধকরণ (লকডাউন) করার নির্দেশ দেয়। ২২  মার্চ, রাজ্য সরকার ২৯ মার্চ রাত ৯টা অবধি পূর্ণ অবরুদ্ধকরণ বা লকডাউন করে দিয়েছিল।  আন্তঃদেশীয় বাস পরিষেবা এবং যাত্রীবাহী ট্রেনও স্থগিত করা হয়েছিল।</s>
<s sentid='43'>১৩ মার্চ, পাঞ্জাব সরকার ৩১ মার্চ অবধি সমস্ত স্কুল-কলেজগুলিতে ছুটি ঘোষণা করে।</s>
<s sentid='44'>১৬ মার্চ পাঞ্জাব সরকার জিম, রেস্তোঁরা ইত্যাদি বন্ধ করার জন্য একটি পরামর্শ প্রদান করে</s>
<s sentid='46'>২০ মার্চ পাঞ্জাব সরকার, ২০ মার্চের মধ্যরাত থেকে রাজ্যে গণপরিবহন বন্ধ করে দিয়েছে এবং ২০ জনেরও বেশি লোকের জমায়েত নিষিদ্ধ করেছে।</s>
<s sentid='47'>২২ মার্চ পাঞ্জাব সরকার কালা সংঘিয়ানীদের পাশাপাশি জরুরি সেবা ব্যতীত ২০২০ সালের ৩১ শে মার্চ পর্যন্ত রাজ্যে সম্পূর্ণ লকডাউন ঘোষণা করে।</s>
<s sentid='49'>২৪ মার্চ পাঞ্জাবের মুখ্যমন্ত্রী করোনাভাইরাসজনিত কারণে দুর্দশাগ্রস্থ মানুষের কল্যাণে কাজে লাগানোর জন্য কোভিড ত্রাণ তহবিল গঠন করেছিলেন।</s>
<s sentid='50'>১০ এপ্রিল, পাঞ্জাব সরকার ৩০ এপ্রিল পর্যন্ত রাজ্যে লকডাউন বাড়িয়েছিল।</s>
<s sentid='64'>মুখ্যমন্ত্রী যোগী আদিত্যনাথ ২১ মার্চ ঘোষণা করেছিলেন যে উত্তরপ্রদেশ সরকার রাজ্যে করোনাভাইরাস দ্বারা ক্ষতিগ্রস্থ সমস্ত দৈনিক মজুরদেরকে  ₹১০০০ টাকা (১৪ মার্কিন ডলার) দেওয়ার সিদ্ধান্ত নিয়েছে।</s>
<s sentid='65'>২২ মার্চ, মুখ্যমন্ত্রী যোগী আদিত্যনাথ রাজ্যের নয়ডা, গাজিয়াবাদ, আগ্রা, আলীগড়, প্রয়াগরাজ, কানপুর, বারাণসী, বারেলি, লখনৌ, সাহারানপুর, মিরাট, লক্ষিমপুর, আজমগড়, গোরক্ষপুর সহ পনেরোটি জেলা লকডাউন করার ঘোষণা করেছিলেন।২৮ মার্চ, উত্তরবঙ্গ সরকার দেশব্যাপী লকডাউন চলাকালীন অভিবাসী কর্মীদের তাদের নিজ জেলায় ফেরত যাওয়ার জন্য ১০০০ ইউপিএসআরটিসি বাস মোতায়েন করেছিল।</s>
<s sentid='67'>২৩  মার্চ, বিকাল ৫ টা থেকে শুরু হয়ে কলকাতা এবং পশ্চিমবঙ্গ জুড়ে বেশ কয়েকটি অঞ্চল ২৭ মার্চ পর্যন্ত অবরুদ্ধকরণ বা লকডাউনের আওতায় থাকছে। ২৪  মার্চ, বিকেল ৫ টা থেকে পুরো পশ্চিমবঙ্গ রাজ্যটি  ৩১ মার্চ অবধি একটি অবরুদ্ধকরণ বা লকডাউনের আওতায় থাকবে।</s>
<s sentid='72'>২০১৯-২০ এর করোনভাইরাস মহামারীর আর্থ-সামাজিক প্রভাব</s>
<s sentid='73'>২০১৯-২০ এর করোনভাইরাস মহামারীতে জাতীয় প্রতিক্রিয়া</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_39' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%AD%E0%A7%81%E0%A6%9F%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>এই নিবন্ধটিতে ২০২০ সালে ভূটানের উপর বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা কর্তৃক ঘোষণাকৃত করোনাভাইরাসঘটিত মহামারি ব্যাধির প্রভাব সম্পর্কে আলোকপাত করা হয়েছে। এতে সমসাময়িক সকল ঘটনা এবং পরিসংখ্যান নাও থাকতে পারে।</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>২০ মার্চে সেই মার্কিন পর্যটকের স্ত্রীর কোভিড-১৯ ধরা পড়ে। আর গাড়ি-চালক এবং গাইড উভয়ের কোভিড-১৯ পরীক্ষার ফলাফল নেগেটিভ পাওয়া যায়। তবুও, তাদের দুজনের কোয়ারেন্টাইনের সময়সীমা বর্ধিত করা হয়।২২ মার্চ ভুটানের রাজা জিগমে খেসার নামগিয়েল ওয়াংচুক জাতির উদ্দেশে দেওয়া এক ভাষণে দেশটির স্থল সীমানা বন্ধ করে দেওয়া ঘোষণা দেন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>ভূটানে বিমান পরিবহনের সেবা দিতে শুধুমাত্র ড্রুক এয়ার চালু রেখে বাকি সব ফ্লাইট বন্ধ করে দিয়েছে ভুটান এয়ারলাইন্স। ২৩ মার্চে, দেশটিতে কেবল একজন পর্যটক অবস্থান করছিলেন।</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয় (২৫ ফেব্রুয়ারি ২০২০), National Preparedness and Response Plan for Outbreak of Novel Coronavirus (COVID-19) (PDF) (৩য় সংস্করণ), থিম্পু: স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয়, রাজকীয় ভূটান সরকার উদ্ধৃতি টেমপ্লেট ইংরেজি প্যারামিটার ব্যবহার করেছে (link)</s>
<s sentid='16'>Bhutan Broadcastng Service, কোভিড-১৯ সংক্রান্ত সংবাদ</s>
<s sentid='17'>কুয়েনসেল অনলাইন: কোভিড-১৯ সংক্রান্ত সংবাদ</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%B2%E0%A6%BF_%E0%A6%93%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A7%87%E0%A6%A8%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A6%BE%E0%A6%82' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>লি ও তার স্ত্রীর এক সন্তান আছে। তারা দ্বিতীয় সন্তানের জন্য অপেক্ষা করছিলেন। লি মারা যাবার সময়ে তার স্ত্রী গর্ভবতী ছিলেন।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_48' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%9C%E0%A6%BE%E0%A6%AB%E0%A6%B0_%E0%A6%B8%E0%A6%B0%E0%A6%AB%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%9C' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>জাফর সরফরাজ (৩০ অক্টোবর ১৯৬৯ – ১৩ এপ্রিল ২০২০) ছিলেন একজন পাকিস্তানি ক্রিকেটার। তিনি পেশোয়ার ক্রিকেট দলের হয়ে ১৯৮৮ থেকে ১৯৯২ সাল পর্যন্ত মোট পনেরোটি প্রথম শ্রেণির এবং ছয়টি লিস্ট এ ম্যাচ খেলেছিলেন। তিনি বাঁ-হাতি ব্যাটসম্যান ছিলেন ও স্লো লেফট আর্ম স্পিন বল করতেন।</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='bn' source='https://bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A7%A8%E0%A7%A6%E0%A7%A8%E0%A7%A6_%E0%A6%A6%E0%A6%BF%E0%A6%B2%E0%A7%8D%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%A4%E0%A7%87_%E0%A6%95%E0%A6%B0%E0%A7%8B%E0%A6%A8%E0%A6%BE%E0%A6%AD%E0%A6%BE%E0%A6%87%E0%A6%B0%E0%A6%BE%E0%A6%B8%E0%A7%87%E0%A6%B0_%E0%A6%AC%E0%A7%88%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%95_%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%BE%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%B0%E0%A7%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>২০২০ সালের ২৮ মার্চ লকডাউন এবং যানবাহনের চলাচলে হ্রাসের পরে দিল্লির বায়ু মানের সূচকটি উন্নত হয়েছিল বলে জানা গেছে।</s>
<s sentid='5'>২০২০ ভারতে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারী</s>
<s sentid='6'>২০২০ ভারতে করোনাভাইরাসের বৈশ্বিক মহামারীজনিত লকডাউন</s>
</p>
</doc>
