<doc docid='wiki_13' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Kali_Ebola' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Kali Ebola ya iku kali kang dumunung ana ing Républik Dhémokratik Kongo lor.</s>
<s sentid='2'>Kali iki uga dadi salh sijiné sumber banyu kang malaku ana ing Kali Mongala</s>
<s sentid='6'>EpidemiologiCithakan:Kali ing Républik Dhémokratik Kongo</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/2014' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>1 Januari – Latvia kanthi resmi nganggo Euro minangka valutané lan dadi anggota kaping 18 Zona Euro.</s>
<s sentid='6'>Fèbruari–lumangsung –  Épidemi virus Ebola ing Afrika Kulon wiwit, lan nginfèksi punjul 21.000 jiwa saha matèni sakurang-kurangé 8.000 jiwa.</s>
<s sentid='7'>Prastawa iki ya iku kang parah dhéwé bab cacahé wong kang kena infèksi lan kurban jiwa.</s>
<s sentid='8'>7 Fèbruari-Olimpiade Mangsa Atis kaping XXII ing Sochi, Rusia diwiwiti.</s>
<s sentid='9'>13 Fèbruari – Bèlgi dadi nagara kapisan kang marengaké para pasièn kang lara tèrminal olèh nglakoni eutanasia sarta ora ana wates umuré.</s>
<s sentid='10'>22 Fèbruari –  Parlemèn Ukraina mutusaké kanggo nyopot Présidèn kapilih Viktor Yanukovych lan ngganti awaké karo  Oleksandr Turchynov, sawisé gègèran lan horeg ngakibataké kurban jiwa 100 wong tiwas ing Kiev.</s>
<s sentid='11'>Yanukovych nganggep iki sawijining kudéta.</s>
<s sentid='12'>26 Fèbruari– lumangsung – Gègèr pro-Rusia ing Ukraina marakaké Kriméa digabungaké marang Rusia déning Fédérasi Rusia lan sawijining pambalélan ing oblast-oblast Donyetsk lan Lugansk.</s>
<s sentid='14'>5 Maret – Nicolás Maduro, Présidèn Venezuela, medhot gayutan diplomatik lan pulitik Panama, accusing Panama of being involved in a conspiracy against the Venezuelan government.</s>
<s sentid='15'>8 Maret – Malaysia Airlines Pamaburan 370, sawijining montor mabur Boeing 777 kang manuju Beijing saka Kuala Lumpur, ngilang sadhuwuring Teluk Thailand mawa 239 wong sajeroning pesawat.</s>
<s sentid='16'>Dipastèkaké montor mabur iki tiba ing Samudra India.</s>
<s sentid='18'>21 Maret – Rusia resmi integrasi karo Kriméa sawusé Présidèn Vladimir Putin napakastani undhang-undhang mungkasi prosès panggabungan.</s>
<s sentid='19'>24 Maret – Sajeroning patemon darurat, Britania Raya, Amérikah Sarékat, Italia, Jerman, Prancis, Jepang, lan Kanada nangguhaké kanggotané Rusia saka G8.</s>
<s sentid='20'>27 Maret – Sidhang Umum PBB nampa Résolusi 68/262, ngakoni manawa Kriméa iku péranganing Ukraina lan nganggep Réferèndum Kriméa 2014 ora absah.</s>
<s sentid='21'>31 Maret –  Mahkamah Internasional PBB nandhesaké manawa program pamburonan iwak paus Jepang ing Antarktika iku ora ngèlmiah nanging komersial.</s>
<s sentid='22'>Mulané idin sapanjuré ora diwènèhaké manèh.</s>
<s sentid='24'>10 April – Nanggepi Krisis Kriméa 2014, Déwan Majlis Parlemèn Éropah (Parlementiary Assembly of the Council of Europe utawa PACE) nampa résolusi kang mbedhal kanthi sementara haké mènèhi swara Rusia; hak diwakili ing Kantor Majlis, Komité Presidentil PACE lan Panitya Kerja PACE sarta hak mèlu partisipasi ing misi-misi pangawasan Pemilu.</s>
<s sentid='25'>14 April – Kurang luwih 276 kenya lan wong wadon enom diculik lan disandera saka sawijining sekolah ing Nigéria.</s>
<s sentid='26'>16 April – Féri Koréa Kidul MV Sewo nggoling lan kelelep sawisé kargoné pindhah enggon, lan niwasaké 304 jiwa, akèhé bocah-bocah sekolah SMA.</s>
<s sentid='27'>27 April – Gréja Katulik kanthi bebarengan nganonisasi Paus Yohanes XXIII lan Yohanes Paulus II.</s>
<s sentid='28'>28 April – Sanksi ékonomi Présidèn AS Barack Obama kang anyar marang Rusia wiwit dilakoni.</s>
<s sentid='29'>Sing dituju ya iku perusahaan lan wong-wong kang cedhak karo Présidèn Rusia Vladimir Putin.</s>
<s sentid='32'>Organisasi Kaséhatan Donya WHO ngidèntifikasi panyebaran poliomyelitis ing sakurangé  10 nagara minangka kaanan darurat kaséhatan saindhenging donya.</s>
<s sentid='33'>Para militan Boko Karam matèni kurang luwih 300 wong ing wayah wengi nalika nyerang Gamboru Ngala.</s>
<s sentid='34'>20 Mèi – Téroris ing Nigéria njlebugaké bom ing Jos lan matèni 118 jiwa.</s>
<s sentid='35'>22 Mèi – Angkatan Dharat Karajan Thai nggulingaké pamaréntahan sementara Niwatthamrong Boonsongpaisan sawisé gagal mungkasi masalah krisis pulitik Thailand.</s>
<s sentid='37'>5 Juni– lumangsung – Kelompok militan Sunni kang diarani  Nagara Islam ing Irak lan Syam (uga ditepungi minangka ISIS utawa ISIL) miwiti ofènsif ngrebut Irak lor.</s>
<s sentid='38'>Doné iku mbedhah kutha krajan Irak, Bagdad lan nggulingaké pamaréntahan Singah kang dibawahi Mahamantri Nouri al-Maliki.</s>
<s sentid='39'>12 Juni &ndash Kajawaran Bal-balan FIFA 2014 dianakaké ing Brazil.</s>
<s sentid='40'>19 Juni – Raja Juan Carlos I saka Spanyol lèngsèr kaprabon supaya putrané Felipe VI bisa jumeneng dadi ratu.</s>
<s sentid='42'>8 Juli–26 Agustus – Ing atarané kategangan antara Israèl lan Hamas sawisé kasus panyulikan telung bocah Israèl lan rajapati bocah Palèstina, Israèl nglakoni operasi Operation Protective Edge lan nyerang Lurung Gaza nganggo rudal-rudal.</s>
<s sentid='43'>Bubar iku banjur Israèl nindakaké operasi dharat.</s>
<s sentid='44'>Sajeroning 7 minggu, 2.100 Wong Palèstina lan and 71 Wong Israèl tiwas.</s>
<s sentid='45'>13 Juli-Jerman menangaké Piala Donya ing Brazil, ngalahaké Argentina 1-0.</s>
<s sentid='47'>Sawisé gencatan sanjata limang jam déné perikamanungsan, Israèl konfirmasi bakal ngayahi ofènsif dharat ing Lurung Gaza.</s>
<s sentid='48'>Malaysia Airlines Pamaburan 17, sawijining Boeing 777, tiba ing Ukraina sisih wétan, kamungkinan amarga kena rudal.</s>
<s sentid='49'>Panumpangé lan awak kapal kang cacahé 298 jiwa tiwas kabèh.</s>
<s sentid='50'>21 Juli – Déwan Kamanan PBB nampa Résolusi 2166 ngenani olèhé MH 17 ditémbak lan tiba.</s>
<s sentid='51'>24 Juli – Air Algérie Pamaburan 5017 tiba ing Mali, niwasaké 116 jiwa sajeroning montor mabur.</s>
<s sentid='53'>7 Agustus pamimpin Khmer Abang Nuon Chea lan Khieu Samphan didakwa salah nglakoni kadurjanan marang kamanungsan, banjur divonis kukuman saumuré urip déning Mahkamah Khmer Abang.</s>
<s sentid='54'>8 Agustus – Angkatan Udara AS miwiti serangan udara ing Irak lor kanggo mbendhung para militan ISIS.</s>
<s sentid='56'>22 September – Amérikah Sarékat lan sawatara mitra Arab miwiti serangan udara ing Suriah.</s>
<s sentid='58'>Sajagad Para Pamenang Bebungah Nobel Bedhamèn ing taun 2014 (World Summit of Nobel Peace Laureates), kang arep dianakaké ing Cape Town saka tanggal 13 nganti 15 Oktober, dipenggak déné boikoté para pamenang.</s>
<s sentid='59'>Amerga pamaréntah Afrika Kidul wis ping telu nulak panyuwunan visa Dalai Lama kaping 14 déning Pamaréntah Afrika Kidul kang "nuruti karepé Républik Rakyat China".</s>
<s sentid='62'>31 Oktober – Présidèn Burkina Faso Blaise Compaoré medhun sawisé ana gègèran amarga dhèwèké péngin njabel wates kalungguhan présidèn.</s>
<s sentid='64'>2 November – Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC utawa Panèl antarpamaréntah ngenani Pangowahan Iklim) ngrilis pérangan pungkasan Laporan Assessment Kaping Lima, lan ngélikaké manawa donya ngadhepi "karusakan parah, pervasif lan ora bisa dibalèkaké" Saka émisi global CO2.</s>
<s sentid='65'>12 November – Wahana antariksa Philae saka Pesawat antariksa Rosetta bisa suksès ndharat ing Komit 67P.</s>
<s sentid='66'>Prekara lagi sapisan kadadéan manawa ana wahana antariksa bisa ndharat sadhuwuring komit.</s>
<s sentid='68'>17 Dhésèmber – Présidèn AS Barack Obama ngandaraké normalisasi gayutan diplomatik antara AS lan Kuba.</s>
<s sentid='69'>28 Dhésèmber – Indonésia AirAsia Pamaburan 8501 saka Surabaya, Indonésia menyang Singapura tiba ing Segara Jawa sakidul-kuloné Kalimantan, niwasaké kabèh wong kang cacahé ana 162 jiwa sajeroning montor mabur.</s>
<s sentid='77'>5 Januari – Eusébio, juru main bal-balan Portugis (lair 1942)</s>
<s sentid='86'>14 Januari – Mae Young, juru main gulat profèsional (lair 1923)</s>
<s sentid='90'>16 Januari – Hiroo Onoda, perwira Angkatan Dharat Jepang (lair 1922)</s>
<s sentid='94'>26 Januari – José Emilio Pacheco, pujangga Mèksiko (lair 1939)</s>
<s sentid='95'>27 Januari – Pete Seeger, penyanyi, penulis lagi, musikus lan aktivis Amérikah Sarékat  (lair 1919)</s>
<s sentid='99'>Luis Aragonés, juru main bal-balan Spanyol lan palatih (lair 1938)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Pandh%C3%A9mi_koronavirus_2019_ing_Pilipina' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandhémi koronavirus 2019 ing Pilipina kacathet kapisan ing tanggal 30 Januari 2020.</s>
<s sentid='2'>Kang nandang lelara kapisan ya iku wong wadon kanthi umur 38 taun kang saka Wuhan, Cina.</s>
<s sentid='5'>Tanggal 30 Januari 2020, kadadéan koronavirus 2019 ing Pilipina kapisan kacathet, kang nandang lelarané ya iku wong wsdon, 38 taun.</s>
<s sentid='6'>Kasus kaloro ya iku pacangé kanthi umuré 44 taun.</s>
<s sentid='7'>Sakloroné ya iku wong Cina.</s>
<s sentid='8'>Wong wadon mau sadurungé saka Wuhan, Cina.</s>
<s sentid='12'>Akibat saka koronavirus 2019 ong Pilipina nandang ing sawenèh sèktor:</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>Nalika tanggal 29 Februari 2020, klompok pagawé medharaké akibat saka kadadéan iki kira-kira 7.000 pagawé kélangan pagawéyané ing enem sasi candhaké.</s>
<s sentid='15'>Kongres Sarékat Pagawé Pilipina (TUCP) bisa ngira-ngira udakara 300 pagawé Phillipine Airlines kelangan pagawéyané akibat pamenging lelungan amarga pageblug koronavirus 2019.</s>
<s sentid='16'>Honda Cars nutup pabriké, déné perusahaan keuangan, Wells Fargo mindhahké sakakèh-akèhé pagawéyané menyang Indhia.</s>
<s sentid='17'>Nokia nutup fasilitas panalitèn lan pangembangané ing Manila amarga kahanan pasar kang angèl.</s>
<s sentid='19'>Departemen Kaséhatan ing Filipina mènèhi pepéling kanggo ora nekani konsèr lan acara masarakat liyané kanggo ngedohi infèksi koronavirus.</s>
<s sentid='20'>Akèh pagelaran konsèr kang diwurungaké.</s>
<s sentid='22'>Perusahaan TV ABS-CBN TV sawetara wektu uga ngandhegaké nrima pamirsa studio kanggo acara-acarané.</s>
<s sentid='23'>Kahanan iki kanggo njamin kaséhatan lan kaslametan pamrisa, juru sungging, pegawé TV, lan tim prodhuksi acara.</s>
<s sentid='25'>Presidèn Rodrigo Duterte mènèhi printah kanggo kagiyatan kelas ing kabèh tataran pawiyatan diandegaké nganti 14 maret 2020 ing Metro Manila amarga akèhé gunggung kang nandang COVID-19.</s>
<s sentid='26'>Saliyané iku, Departemèn Pawiyatan Pilipina uga wurungaké kagiyatan lelungan lan jemaah ing kabèh tataran pawiyatan ing sekolah.</s>
<s sentid='27'>Institusi Pawiyatan Luhur ing Metro Manila ngganti sistem kuliah nganggo sistem ing jero jaringan (daring).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Pandh%C3%A9mi_koronavirus_2019_ing_Am%C3%A9rikah_Sar%C3%A9kat' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandhémi koronavirus 2019 ing Amerikah Sarékat ya iku</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Rerincèn kadadéan miturut tanggal kang dijlèntrèhaké ing ngisor iki.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Virus' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Virus iku parasit kanthi ukuran mikroskopik kang nginfèksi sèl organisme biologis.</s>
<s sentid='2'>Virus mung bisa reproduksi ing sajeroning material urip kanthi nginvasi lan ngendhalèkaké sèl makluk urip amarga virus ora duwé kalengkapan selular kanggo reproduksi dhéwé.</s>
<s sentid='3'>Istilah virus racaké ngrujuk marang partikel-partikel kang nginfèksi sèl-sèl eukariota (organisme multisel lan akèh jinis organisme sèl tunggal), sauntara istilah bakteriofage utawa fage dipigunakaké kanggo jinis kang nyerang jinis-jinis sèl prokariota (bakteri lan organisme liya kang ora duwé inti sèl).</s>
<s sentid='4'>Lumrahé virus ngandhut sethithik asem nukleat (DNA utawa RNA, nanging dudu kombinasi kaloroné) kang disingkupi siji bahan panglindhung kang kasusun saka protéin, lipid, glikoprotein, utawa kombinasi kateluné.</s>
<s sentid='5'>Genom virus nyandi protéinprotéin kang dipigunakaké kanggo ngamot bahan genetikgenetik uga protéinprotéin kang dibutuhaké sajeroning daur uripé.</s>
<s sentid='6'>Virus asring didhebataké statusé minangka makluk urip amarga virus ora bisa nglakokaké fungsi biologisé kanthi bébas.</s>
<s sentid='7'>Amarga karakteristik khasé iki virus mesthi kaasosiasi karo lelara tinentu, ing manungsa (upamané virus influensa lan HIV), kéwan (upamané virus flu burung), utawa ing tetuwuhan (upamané virus mosaik mbako/TMV).</s>
<s sentid='10'>Ing sadurugé masehi, virus endemik kang misuwur salah sijiné virus Smallpox kang nyerang masarakat cina ing taun 1000.</s>
<s sentid='11'>Ing taun 1798 , Edward Jenner nemu ing kampung masarakat kang duwé pangawean meres susu duwé kekebalan ing virus pox.</s>
<s sentid='12'>Kaanan mangkono dinuga amarga Virus Pox kang ana ing sapi, ngelindungi manungsa saka Pox.</s>
<s sentid='15'>Molekul sing nduwe sesambungan kanggo enzim ACE 2 manungsa sing disimulasikake ing paku corona.Mulam palsu sesambungan karo reseptor ACE 2 sing ana ing membran sel.</s>
<s sentid='16'>Sawise iku, koronavirus Cina "nyurung" reseptor kasebut menyang sel kasebut lan nyuntik RNA sawise ana.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/SARS-CoV-2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Virus corona anyar, dilambangake SARS-CoV-2 dening Organisasi Kesehatan Dunia (WHO) (Hanzi: 嚴重急性呼吸系統綜合症冠狀病毒2型) minangka anggota virus corona sing nyebabake infeksi pernafasan.</s>
<s sentid='2'>Virus iki pisanan dikenalake ing Wuhan, China lan nyebabake wabah koronavirus 2019-2020 anyar.</s>
<s sentid='3'>Virus iki uga dikenal minangka virus corona wuhan (Hanzi: 武汉 冠状 病毒; Hanzi tradisional: 武漢 冠狀 病毒), lan virus pneumonia pasar laut wuhan.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Pandh%C3%A9mi_koronavirus_2019_ing_Jerman' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandhémi koronavirus 2019 ing Jerman diwiwiti nalika kacathet kadadéan kapisan ing surya 27 Januari 2020.</s>
<s sentid='2'>Kadadéan kapisan ditandang déning wong lanang umur 33 taun ing Bavaria.</s>
<s sentid='3'>Dhèwèké nandang virus iki nalika sesambungan karo kancané wong Cina amarga ana gladhèn ing Bavaria.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Wong lanang kang manggon ing Baden-Württemburg kacathet positif virus korona sakwisé bali saka Milan, Itali.</s>
<s sentid='7'>Tenger-tengeré kang ditandangi wong mau ya iku anané flu.</s>
<s sentid='9'>Ing tanggal 27 Januari, wong kanfèksi kapisan ing Jerman kacathet nandang virus korona.</s>
<s sentid='10'>Wong (33 taun) iku kena virus korona amarga katularan déning kanca wong Cina kang teka ing gladhèn ing Bavaria seminggu sakdurungé.</s>
<s sentid='12'>Ing kutha krajan, Berlin nglapuraké, menawa laladané nandang kasus virus korona kapisan ing 2 Maret 2020.</s>
<s sentid='13'>Pamaréntah Berlin uga medharaké arep bangun griya sakit kang duwé 1.000 kasur kanggo pasien.</s>
<s sentid='15'>Bremen nglapuraké, menawa laladané nandang kasus virus korona kapisan ing 3 Maret 2020.</s>
<s sentid='17'>Bremen nglapuraké, menawa laladané nandang kasus virus korona kapisan ing 1 Maret 2020.</s>
<s sentid='19'>Lower saxony nglapuraké, menawa laladané nandang kasus virus korona kapisan ing 1 Maret 2020.</s>
<s sentid='21'>Saarland nglapuraké, menawa laladané nandang kasus virus korona kapisan ing 3 Maret 2020.</s>
<s sentid='23'>Saxony nglapuraké, menawa laladané nandang kasus virus korona kapisan ing  3 Maret 2020.</s>
<s sentid='25'>Schleswig-Holstein nglapuraké, menawa laladané nandang virus korona kapisan ing 28 Fèbruari 2020.</s>
<s sentid='27'>Thuringia nglapuraké kang nandang virus korona kapisan ing tanggal 3 Maret 2020.</s>
<s sentid='29'>Akibat saka kadadéan iki ya iku arep setengah yuta perusahaan ngajokaké usulan supaya pamaréntah Jerman menehi subsidi kanggo para pagawé kanggo nyengkuyung wektu kerja kang luwih sithik.</s>
<s sentid='30'>Sakliyané iku kagayitan ing bebrayan diwatesi.</s>
<s sentid='31'>Kagiyatan èkspor uga mudhun, mula ranté lakuné barang ora lumrah lan ndadèkaké yutanan pagawé olèh bantuan saka pamaréntah.</s>
<s sentid='32'>Ditepang kanthi nama Kurzarbeit, program bantuan saka pamaréntah bisa nyengkuyung perusahaan kanthi nyuda wektu kerja pagawé lan negara nyediani asi (pendapatan) kang ilang.</s>
<s sentid='33'>Ancasé kagiyatan iki supaya karyawan ora dipedhot pagawéané.</s>
<s sentid='34'>Watara 470.000 perusahaan ngejokké program iki.</s>
<s sentid='35'>Dilapuraké menawa 9 yuta pegawé ngajokké program iki (saperlimané gunggung pegawé ing Jerman).</s>
<s sentid='36'>Sakliyané Jerman, negara liya kang ngtrepaké sistem iki ya iku Prancis, Inggeris, lan Amérikah Sarékat.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Panyakit_ebola' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Lelara virus ebola (EVD) utawa demam berdarah Ebola (EHF) iku lelara manungsa sing disebabaké déning virus Ebola.</s>
<s sentid='2'>Gejalané lumrahé diwiwiti rong dina nganti telung minggu sawisé kejangkit virus, kanthi anané demam, lara tenggorokan, nyeri otot, lan ngelu.</s>
<s sentid='3'>Lumrahé diiloni rasa mual, muntah, lan diare, sarta mudhuné fungsi liver lan ginjel.</s>
<s sentid='4'>Ing wektu iku, sawatara wong wiwit ngalami masalah pendarahan.Virus manawa tinular liwat kontak karo getih utawa cuwèran tubuh kéwan sing kainfeksi (lumrahé kethèk utawa kalong).</s>
<s sentid='5'>Panyebaran liwat udara durung naté kacathet ing lingkungan alami.</s>
<s sentid='6'>Kalong diyakini bisa nggawa lan nyebaraké virus tanpa ketaman larané.</s>
<s sentid='7'>Bareng manungsa kena infeksi, lelara iki bisa nyebar marang wong-wong liya.</s>
<s sentid='8'>Pria sing slamet saka lelara iki bisa nularaké liwat semen sajeroning amèh rong sasi.</s>
<s sentid='9'>Kanggo gawé diagnosis, lumrahé lelara liya kanthi tandha-tandha sing padha, kaya déné malaria, kolèra lan demam berdarah virus liyané kudu dilirwakaké luwih dhisik.</s>
<s sentid='10'>Kanggo mesthèkaké diagnosis, sampel darah diuji ngenani antibodi virus, RNA virus, utawa virusé iku dhéwé.Upaya pancegahan kalebu upaya ngurangi panyebaran lelara saka kethèk lan babi sing kainfeksi menyang manungsa.</s>
<s sentid='11'>Bab iki bisa diayahi kanthi mriksa kéwan mau terhadap infeksi, sarta membunuh lan membuang kéwan dengan benar jika ditemukan lelara mau.</s>
<s sentid='12'>Masak daging kanthi bener lan nganggo sandhangan pelindhung nalika ngolah daging uga mbokmanawa migunani, semono uga kanthi nganggo sandhangan pelindhung lan wijik nalika ana ing saubengé wong sing nandang lelara mau.</s>
<s sentid='13'>Sampel cuwèran lan jaringan tubuh saka penderita lelara kudu ditangani kanthi ati-ati banget.Durung ana pangobatan mligi turap lelara iki; upaya kanggo mbantu wong sing ketaman kalebu diwènèhi terapi rehidrasi oral (banyu sing rada legi lan asin diombèkaké) utawa cuwèran intravena.</s>
<s sentid='14'>Lelara iki duwé tingkat kematian sing dhuwur: kerep niwasaké antara 50% nganti 90% wong sing kainfeksi virus.</s>
<s sentid='16'>Lelara iki lumrahé mewabah ing tlatah tropis Afrika Sub-Sahara.</s>
<s sentid='17'>Wiwit taun 1976 (nalika sepisanan diidentifikasi) nganti taun 2013, kurang saka 1.000 jiwa saben taun wis kainfeksi.</s>
<s sentid='18'>Wabah gedhé dhéwé nganti saiki ya iku wabah Ebola Afrika Kulon 2014 sing pinuju kadadéan, lan nyerang Guyana, Sierra Leone, Liberia lan kemungkinan Nigeria.</s>
<s sentid='20'>Upaya pinuju diayahi kanggo ngembangaké vaksin; nanging, durung nuduhaké asil.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Pandh%C3%A9mi_koronavirus_2019_ing_Tanah_Thai' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandhémi koronavirus 2019 ing Tanah Thai kacathet kapisan nalika wong wadon, 61, saka kutha ing provinsi Hubei lunga menyang Tanah Thai.</s>
<s sentid='2'>Banjur wong wadon iku dirawat ing griya sakit ing Nonthaburi cedhak Bangkok wiwit 8 Januari 2020.</s>
<s sentid='3'>Nanging dhèwèké saiki wis mari.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>Ing sasi Januari, wong wadon Cina kena COVID-19 sakwisé teka ing Tanah Thai.</s>
<s sentid='8'>Wong wadon iku duwé tenger kaya ta mriyang, kadhemen, lara tenggorok, lan mumet.</s>
<s sentid='9'>Nalika 8 Januari 2020 dhèwèké jupuk jadwal mabur saka Wuhan menyang Tanah Thai kang bebarengan karo 5 anggota kulawarga  kang dumadi 16 wong.</s>
<s sentid='10'>Nalika teka, dhèwèké dipriksa ing Papan Anggegana Suvarnabhumi, banjur digawa ing griya sakit ing dina kang padha.</s>
<s sentid='12'>Ing pungkasan Fèbruari 2020, gunggung kang nandang COVID-19 ing negara iki ya iku 42.</s>
<s sentid='13'>Miturut Sukhum Kanchanaphimai, Sekretaris Mentri Kasehatan, kang nandang ya iku wong kang umuré 21 kang nandang saka wisatawan jaban rangkah.</s>
<s sentid='15'>Ing tanggal 22 Maret 2020 kacathet 89 kasus kang nandang COVID-19, lan gunggungé dadi 411.</s>
<s sentid='16'>Sakliyané iku Gubernur Asawin Kwanmuang mrentah kanggo nutup kabèh mall lan pasar ing Bangkok nalika 22 Maret - 12 April 2020.</s>
<s sentid='17'>Namung supermarket, apothèk, lan rèstoran panganan bungkus kang buka ing mall.</s>
<s sentid='21'>Bangkok Airways ngurangi jadwal maburé pesawat lan wurungaké sawenèh jadwal kanggo ngurangi nyebaré COVID-19.Mentri Kaséhatan Masarakat Tanah Thai ngecakaké pamriksaan marang tamu saka kutha Wuhan ing 3 Januari 2020 ing Papan Anggegana Suvarnabhumi, Dom Mueang, Phukèt, lan Chiang Mai, lan saya ngetataké pangawasan ing griya sakit swasta lan negri.</s>
<s sentid='22'>Dhinas Kaséhatan Tanah Thai jupuk sawenèh langkah:</s>
<s sentid='23'>Wolung wisatawan kang ngrasakaké mriyang dipriksa nganggo thermo-scan ing papan anggegana Suvarnabumi.</s>
<s sentid='24'>Wisatawan mau diisolasi lan dipriksa, kang pungkasané ora nandang COVID-19.</s>
<s sentid='25'>Cacah 182 wong kang ketemu karo wong kang nandang mau ditlusur lan diawasi.</s>
<s sentid='26'>Wong-wong mau ya iku kang dadi anggota klompok wisata kang padha.</s>
<s sentid='28'>Pandom kamunikasi résiko didum ing masarakat lan narahubung digawé déning Badan Tanggulangi Lelara kanggo wong-wong kang bali saka laladan kang nandang lelara ing Cina.Kamentrian Kaséhatan Masarakat Tanah Thai duwéni papan priksa lan prawatan mèdhis kang tatarané internasional, lan sesambungan marang WHO lan dhinas-dhinas liyané kanggo ngwangsuli kadadéan.</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>Pamarétah mrintahké punjering papan blanja (mall) ing Bangkok kanggo nutup anggoné kagiyatan ing surya 22 Maret 2020 - 12 April 2020 kanggo ngurangi panyebaran virus korona.</s>
<s sentid='31'>Gubernur Aswin Kwanmuang medharaké sakakèh-akèhé toko ing mall mau tutup kajaba apothèk, supermarket, njupuk-kirim panganan, lan toko wigati liyané.</s>
<s sentid='32'>Sakliyané iku, uga ditutup pasar ing pungkasan minggu, papan lelipur, lan papan kridha uga ditutup utawa tutup dhisikan.</s>
<s sentid='33'>Sapa waé kang nglanggar printah tutupé papan panggonan bisa kena ukuman pakunjara bisa nganti setaun lan dhendha nganti 100.000 baht.</s>
<s sentid='34'>Pratélan papan kang ditutup kaya ta:</s>
<s sentid='35'>rèstoran (kajaba ladinan jupuk-kirim lan rèstoran kang ngladi kanggo tamu hotèl)</s>
<s sentid='36'>mall (kajaba supermarket , apothèk, toko panganan, lan toko ngedol barang wigati liyané)</s>
<s sentid='37'>pasar lan pasar ing pungkasan minggu (kajaba ngedol panganan kang seger lan garing lan panganan bungkus, pakan kèwan, apothèk, lan barang wigati liyané)</s>
<s sentid='40'>taman panglipuran, papan bowling, papan dolanan, lan warung internèt</s>
<s sentid='44'>toko kang adol jimat Buddha</s>
<s sentid='46'>papan sinau ing kabèh tataran</s>
<s sentid='48'>papan spa, pijet, rawat hèrbal, lan bioskop</s>
<s sentid='49'>papan panglipuran, stadhion lan sekolah, stadhion kridha lan papan balap jaran.</s>
<s sentid='52'>Ing surya 4 Fèbruari 2020, wong wadon Koréa Kidul, kang lagi waé plesir ing Bangkok, sakwisé dipriksa positif lan kacathet kang nandang lara ka-16 COVID-19 Jerman –</s>
<s sentid='53'>Ing surya 4 Maret 2020, pamaréntah kutha Cologne mbiyawarakaké ana 5 kasus kang kacathet, kang salah sijiné saka wong wadon kang sakwisé plesir ing Tanah Thai lan dhèwèké pitaya menawa kainfèksi lara iku ing kana.</s>
<s sentid='55'>Ing surya 5 Maret 2020, pamaréntah Queensland mbiyawarakaké wong kang umuré 81 taun kena COVID-19 sakwisé bali saka Tanah Thai lan asilé positif  lan dirawat ing Griya Sakit Sunshine Coast University.</s>
<s sentid='57'>Ing surya 6 Maret 2020, India nglapuraké kadadéan ka-31 kang kacathet COVID-19.</s>
<s sentid='58'>Pasièn iku wong India kang duwéni sujarah dolan saka Tnah Thai lan Malaysia.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Influenza' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Influenza, kang luwih ditepungi kanthi sebutan flu, wujud lelara nular kang disebabaké déning virus RNA saka famili Orthomyxoviridae (virus influenza), kang nyerang unggas lan mamalia.</s>
<s sentid='3'>Flu sok-sok bisa nimbulaké pneumonia viral kanthi langsung uga nimbulaké pneumonia bakterial sékundhèr.Lumrahé, influenza ditularaké liwat udara liwat watuk utawa wahing, kang bakal nimbulaké aerosol kang ngandhut virus.</s>
<s sentid='4'>Influenza uga bisa ditularaké liwat kontak langsung karo tai manuk utawa umbel, utawa liwat kontak karo lumahan kang wis kena kontaminasi.</s>
<s sentid='5'>Aerosol kang kagawa déning udara (airborne aerosols) dinuga nimbulaké sapérangan gedhé infèksi, sanajan jalur panularan endi kang paling duwé peran sajeroning lelara iki durung cetha temenan.</s>
<s sentid='6'>Virus influenza bisa diinaktivasi déning sinar srengéngé, disinfektan, lan deterjen.</s>
<s sentid='7'>Asring ngumbah tangan bakal ngurangi risiko infèksi amarga virus bisa diinaktivasi karo sabun.Influenza nyebar menyang saindhenging donya sajeroning epidemi mangsan, kang nimbulaké pepati 250.000 lan 500.000 wong saben tauné, malah nganti mayuta-yuta wong ing sapérangan taun pandemik.</s>
<s sentid='8'>Rata-rata 41.400 wong mati saben tauné ing Amérikah Sarékat sajeroning kurun wektu antara taun 1979 tekan 2001 amarga influenza.</s>
<s sentid='9'>Nalika taun 2010 Pusat Pangendhalian lan Panyegahan Lelara ing Amérikah Sarékat ngowahi carané nglapuraké prakiran pepati amarga influenza sajeroning 30 taun.</s>
<s sentid='10'>Saiki Pusat Pangendhalian lan Panyegahan Lelara nglapuraké yèn ana kisaran angka pepati wiwit saka 3.300 nganti 49.000 pepati per tauné.Telu pandemi influenza dumadi nalika abad karongpuluh lan wis niwasaké puluhan yuta wong.</s>
<s sentid='11'>Saben pandemi mau disababaké déning munculé galur anyar virus iki ing manungsa.</s>
<s sentid='12'>Asring uga, galur anyar iki muncul nalika virus flu kang wis ana nyebar ing manungsa saka spésies kéwan kang liya, utawa nalika galur virus influenza manungsa kang wis ana njupuk gen anyar saka virus kang lumrahé nginfèksi unggas utawa babi.</s>
<s sentid='13'>Galur unggas kang diarani H5N1 wis nimbulaké kakuwatiran munculé pandemi influenza anyar, sawisé kamunculané ing Asia nalika taun 1990-an, nanging virus mau durung évolusi dadi wangun kang nyebar kanthi gampang saka manungsa-menyang-manungsa.</s>
<s sentid='14'>Nalika sasi April 2009 sawijining galur virus flu anyar ngalami évolusi kang ngandhut campuran gen saka flu manungsa, babi, lan unggas, kang ing awalé diarani "flu babi" lan uga ditepungi minangka influenza A/H1N1, kang muncul ing Mèksiko, Amérikah Sarékat, lan sapérangan nagara liya.</s>
<s sentid='15'>Organisasi Kaséhatan Donya (WHO) kanthi resmi ndhéklarasikaké wabah iki minangka pandemi nalika tanggal 11 Juni 2009 (delengen pandemi flu 2009).</s>
<s sentid='16'>Dhéklarasi WHO ngenani pandemi tingkat 6 wujud indhikasi panyebaran virus, dudu abot-ènthèngé lelara, galur iki sajatiné duwé tingkat mortalitas kang luwih asor tinimbang wabah virus flu biyasa.Vaksinasi marang influenza lumrahé sumadiya kanggo wong-wong ing nagara ngrembaka.</s>
<s sentid='17'>Kéwan ingon unggas asring divaksinasi kanggo nyegah tumpes tapisé kabèh kéwan ingon.</s>
<s sentid='18'>Vaksin kanggo manungsa kang paling asring dipigunakaké ya iku vaksin influenza trivalen (trivalent influenza vaccine [TIV]) kang ngandhut antigen kang wis dimurnèkaké lan diinaktivasi marang telung galur virus.</s>
<s sentid='19'>Lumrahé, vaksin jinis iki ngandhut matérial saka rong galur virus influenza subtipe A lan siji galur influenza subtipe B.</s>
<s sentid='20'>TIV ora duwé risiko nularaké lelara, lan duwé réaktivitas kang asor banget.</s>
<s sentid='21'>Vaksin kang diformulasikaké kanggo setaun mungkin dadi ora èfèktif kanggo taun sabanjuré, amarga virus influenza ngalami évolusi kanthi rikat, lan galur anyar bakal rikat nggantèkaké galur kang sadurungé.</s>
<s sentid='22'>Obat-obatan antivirus bisa dipigunakaké kanggo nambani influenza, neuraminidase inhibitor (kaya ta Tamiflu utawa Relenza).</s>
<s sentid='26'>Sajeroning klasifikasi virus, virus influenza kalebu virus RNA kang wujud telu saka lima genera sajeroning famili Oethomyxoviridae:</s>
<s sentid='29'>Virus influenza CVirus-virus mau duwé kakerabatan kang adoh karo virus parainfluenza manungsa, kang wujud  virus RNA kang wujud péranganing famili paramyxovirus kang wujud jalaran umum saka infèksi ambegan ing bocah, kaya ta croup (laryngotracheobronchitis), nanging bisa uga nimbulaké lelara kang sarupa karo influenza ing wong diwasa.</s>
<s sentid='31'>Genus iki duwé siji spésies, virus influenza A.</s>
<s sentid='32'>Unggas akuatik alasan wujud inang alamiah kanggo pérangan gedhé variétas influenza A.</s>
<s sentid='33'>Sok-sok, virus bisa ditularaké marang spésies liya lan bisa nimbulaké wabah kang duwé dhampak gedhé ing paternakan unggas dhomèstik utawa nimbulaké sawijining pandemi influenza manungsa.Virus jinis A wujud patogèn manungsa paling virulen ing antarané katelu jinis influenza lan nimbulaké lelara kang paling abot.</s>
<s sentid='34'>Virus influenza A bisa dipérang manèh dadi subdhivisi wujud serotipe-serotipe kang béda dhedhasar tanggepan antibodi marang virus iki.</s>
<s sentid='35'>Serotipe kang wis dikonfirmasi ing manungsa, diurutaké dhedhasar guènggung pepati pandemi ing manungsa, ya iku:</s>
<s sentid='36'>H1N1, kang nimbulaké Flu Spanyol nalika taun 1918, lan Flu Babi nalika taun 2009</s>
<s sentid='37'>H2N2, kang nimbulaké Flu Asia nalika taun 1957</s>
<s sentid='38'>H3N2, kang nimbulaké Flu Hongkong nalika taun 1968</s>
<s sentid='39'>H5N1, kang nimbulaké Flu Manuk nalika taun 2004</s>
<s sentid='40'>H7N7, kang duwé potènsi zoanatik kang ora biyasa</s>
<s sentid='41'>H1N2, endemik ing manungsa, babi, lan unggas</s>
<s sentid='47'>Genus iki duwé siji spésies, ya iku virus influenza B.</s>
<s sentid='48'>Influenza B mèh kanthi èksklusif mung nyerang manungsa lan luwih arang dibandhingaké karo influenza A.</s>
<s sentid='49'>Kéwan liya kang dikawruhi bisa kena infèksi déning influenza B ya iku asu laut lan garangan.</s>
<s sentid='50'>Jinis influenza iki ngalami mutasi kaping 2-3 luwih alon dibandhingaké jinis A lan mula saka iku karagaman génétiké luwih sithik, mung ana siji serotipe influenza B.</s>
<s sentid='51'>Amarga ora ana karagaman antigenik, sapérangan tingkat kakebalan marang influenza B lumrahé dièntuki ing umur enom.</s>
<s sentid='52'>Nanging, mutasi kang dumadi ing virus influenza B cukup kanggo gawé kakebalan permanèn dadi ora mungkin.</s>
<s sentid='53'>Owah-owahan antigèn kang alon, dikombinasikaké karo gunggung inang kang winates (ora mungkinaké pepindhahan antigèn antarspesies), agawé pandemi influenza B ora dumadi.</s>
<s sentid='55'>Genus iki duwé siji spésies, virus influenza C, kang nginfèksi manungsa, asu, lan babi, sok-sok nimbulaké lelara kang abot lan èpidemi lokal.</s>
<s sentid='56'>Nanging, influenza C luwih arang dumadi dibandhingaké karo jinis liya lan lumrahé mung nimbulaké lelara ènthèng ing bocah-bocah.</s>
<s sentid='58'>Virus influenza A, B, lan C sarupa banget ing struktur sakabèhé.</s>
<s sentid='59'>Partikel virus iki dhiameteré 80-120 nanometer lan lumrahé kurang-luwih wanguné kaya bal, sanadyan wangun filamèntosa mungkin waé ana.</s>
<s sentid='60'>Wangun filamèntosa iki luwih asring dumadi ing influenza C, kang bisa minangka struktur kaya bolah kanthi dawa tekan 500 mikrometer ing lumahan saka sèl kang kena infèksi.</s>
<s sentid='61'>Nanging, sanadyan manéka wanguné, partikel saka kabèh virus influenza duwé komposisi kang padha.</s>
<s sentid='62'>Komposisi mau wujud envelope virus kang ngandhut loro jinis glikoprotein, kang mbungkus sawijining inti punjer.</s>
<s sentid='63'>Inti punjer mau ngandhut genom RNA lan protèin viral liya kang mbungkus lan ngreksa RNA.</s>
<s sentid='64'>RNA cenderung kapérang saka sauntaian nanging ing kasus-kasus mirunggan bisa wujud rong untaian.</s>
<s sentid='65'>Ing virus, génom virus ora kapérang saka rerangkèn asem nukleat; nanging lumrahé kapérang saka pitu utawa wolung pérangan RNA negative-sense kang kasègmèntasi, saben pérangan RNA ngandhut siji utawa loro gèn.</s>
<s sentid='67'>HA wujud lektin kang dadi mèdhiasi ikatan (binding) virus marang sèl targèt lan mlebuné génom virus ing sèl targèt, sauntara NA kalibat sajeroning uculé anak virus saka sèl kang kainfèksi, kanthi nyigar gula kang silih iket ing partikel virus diwasa.</s>
<s sentid='69'>Lan manèh, kaloroné wujud antigèn, ing endi antibodi marang antigèn mau bisa diriptakaké.</s>
<s sentid='70'>Virus influenza A diklasifikasikaké dadi subtipe dhedhasar rèspons antibodi marang HA lan NA.</s>
<s sentid='71'>Jinis-jinis HA lan NA mau wujud pambédan H lan N sajeroning pamènèhan jeneng virus, umpamané H5N1.</s>
<s sentid='72'>Ana 16 subtipe H lan 9 subtipe N kang wis dikawruhi, nanging mung H 1, 2, lan 3, sarta N 1 lan 2 kang lumrahé tinemu ing manungsa.</s>
</p>
<p>
<s sentid='74'>Virus bisa nglakoni réplikasi mung ing sèl urip.</s>
<s sentid='77'>Molekul RNA virus (vRNA), protèin aksesoris, lan RNA polymerase kang gumantung ing RNA (RNA-dependent RNA polymerase) bakal dieculaké ing sitoplasma (Tahap 2).</s>
<s sentid='78'>Kanal ion M2 bakal disekat (diblok) déning obat amantadine, kang bakal nyegah infèksi.Protèin inti iki bebarengan karo vRNA bakal minangka komplèks kang bakal ditranspor menyang inti sèl, ing endi polimerase RNA kang gumantung RNA bakal miwiti transkripsi vRNA komplemèntèr sense positif (langkah 3a lan b).</s>
<s sentid='79'>vRNA bisa metu nuju sitoplasma lan ngalami translasi (langkah 4) utawa tetep bertahan ing nukléus.</s>
<s sentid='80'>Protèin virus kang anyar disintèsis bisa disèkrèsi liwat apparatus Golgi nuju lumahing sèl (ing neuraminidase lan hemagglutinin, langkah 5b) utawa ditranspor manèh nuju inti sèl kanggo gawé ikatan karo vRNA lan minangka partikel génom virus kang anyar (langkah 5a).</s>
<s sentid='82'>Molekul hemagglutinin lan neuraminidase bakal gawé golongan minangka sawijining tonjolan ing lumahing sèl.</s>
<s sentid='83'>vRNA lan protèin inti virus bakal ninggal inti sèl lan ngeboni panonjolan mèmbran iki (langkah 6).</s>
<s sentid='84'>Virus diwasa bakal nglakokaké budding off saka sèl sajeroning sawijining wangun bal kang kapérang saka mèmbran fosfolipid inang, éntuk hemagglutinin lan neuraminidase kang kakandhut sajeroning lapisan mèmbran iki (langkah 7).</s>
<s sentid='85'>Kaya sadurungé, virus bakal gawé ikatan liwat hemagglutinin; virus diwasa bakal ngeculaké dhiri yèn neuraminidaseé wis mecah résidhu asem sialat saka sèl inang.</s>
<s sentid='86'>Obat kang nyandhet neuraminidase, kaya déné oseltamivir, bakal nyegah uculé virus infèksius anyar lan nyegah réplikasi virus.</s>
<s sentid='87'>Sawisé uculé virus influenza anyar, sèl inang bakal mati.</s>
<s sentid='88'>Amarga ora anané ènzim proofreading RNA, polimerase RNA kang gumantung RNA kang ngopi génom virus bakal nglakokaké kasalahan kurang luwih saben 10 éwu nukléotida, kang selaras karo rata-rata saka vRNA influenza.</s>
<s sentid='89'>Mula saka iku, sapérangan gedhé saka virus influenza kang rampung dironcé iku mutan; iki bakal nimbulaké hanyutan antigèn, kang wujud owah-owahan alon ing antigèn ing lumahing virus sairing karo lumakuné wektu.</s>
<s sentid='90'>Pamisahan génom dadi wolu sègmèn vRNA kang kapisah mungkinaké panyampuran utawa reassortment saka vRNA yèn punjul sajinis virus influenza nginfèksi sawijining sèl tunggal.</s>
<s sentid='91'>Iki bakal nimbulaké owah-owahan rikat saka génétika virus kang bakal nimbulaké papindhahan antigèn, kang wujud owah-owahan dumadakan saka sawijining antigèn menyang antigèn liyané.</s>
<s sentid='92'>Owah-owahan gedhé kang dadakan mungkinaké virus kanggo nginfèksi spésies inang anyar lan bisa kanthi rikat ngatasi kakebalan protèktif kang wis ana.</s>
<s sentid='93'>Iki wigati sajeroning mékanisme munculé pandemi, kang didhiskusikaké ing ngisor iki sajeroning pérangan Epidemiologi.</s>
</p>
<p>
<s sentid='95'>Tandha-tandha influenza bisa diwiwiti kanthi rikat, sadina nganti rong dina sawisé infèksi.</s>
<s sentid='96'>Lumrahé tandha-tandha pisanan ya iku ndrodhog utawa rumangsa adhem, nanging mriyang uga asring dumadi ing awal infèksi, kanthi suhu awak watara 38-39 °C (kurang luwih 100-103 °F).</s>
<s sentid='97'>Akèh wong krasa lara banget saéngga ora bisa tangi saka papan anggoné turu suwéné pirang-pirang dina, kanthi rasa lara lan nyeri saawak, kang krasa luwih abot ing tlatah geger lan sikil.</s>
<s sentid='99'>Mriyang lan krasa adhem kang èkstrem (ndrodhog, gumeter)</s>
<s sentid='102'>Nyeri awak, mligi sendhi lan tenggorok</s>
<s sentid='106'>Mata abang, kulit abang (mligi rai), sarta semu abang ing tutuk, tenggorok, lan irung</s>
<s sentid='108'>Ing bocah, tandha-tandha gastrointestinal kaya déné diare lan nyeri abdomen, (bisa dumadi parah ing bocah kanthi influenza B) Sok-sok angèl mbédakaké antarané selesma lan influenza ing tahap awal saka infèksi iki, nanging flu bisa diidhèntifikasi yèn ana mriyang dhuwur ndadak kanthi rasa kesel kang èkstrém.</s>
<s sentid='109'>Diare lumrahé dudu tandha-tandha saka influenza bocah, nanging iki bisa ditemoni ing sapérangan kasus "flu manuk" H5N1 ing manungsa  lan bisa dadi tandha-tandha ing bocah-bocah.</s>
<s sentid='110'>Tandha-tandha kang paling asring ana ing influenza dituduhaké ing tabèl ing sisih tengen.Amarga obat-obat antivirus èfèktif sajeroning nambani influenza yèn diwènèhaké kawit awal (deleng pérangan terapi ing ngisor), wigati kanggo ngidhèntifikasi kasus kanthi gasik.</s>
<s sentid='111'>Saka tandha-tandha-tandha-tandha kang disebutaké ing ndhuwur, kombinasi mriyang karo watuk, nyeri tenggorok lan/utawa irung mampet bisa ngundhakaké akurasi diagnositik.</s>
<s sentid='112'>Loro panalitèn analisis kaputusan nuduhaké yèn nalika ana wabah influenza lokal, prevalensiné punjul 70%, Mula pasièn kanthi salah siji kombinasi saka tandha-tandha mau bisa ditambani kanthi inhibitor neuraminidase tanpa pamriksan.</s>
<s sentid='113'>Malah nalika ora anané wabah lokal, pangobatan bisa dibeneraké ing pasièn tuwa nalika mangsa influenza suwéné prévalènsiné punjul 15%.Kasumadyan pamriksan laboratorium kanggo influenza terus ngalami paningkatan.</s>
<s sentid='114'>Punjer Pangendhalian lan Panyegahan Lelara (CDC) Amérikah Sarékat, ngrangkum pamriksan laboratorium paling anyar kang cumawis.</s>
<s sentid='115'>Miturut CDC, pamriksan diagnostik rikat (rapid diagnostic test) duwé sènsitivitas  70-75% lan spésifisitas 90-95% dibandhingaké karo kultur virus.</s>
<s sentid='116'>Pamriksan iki mligi migunani ing mangsa influenza (prévalènsi = 25%) tanpa anané wabah langsung, utawa mangsa periinfluenza (prévalènsi = 10%).</s>
<s sentid='119'>Shedding virus influenza (wektu ing ngendi sawijining wong bisa nularaké virus marang wong liya) diwiwiti sadina sadurungé tandha-tandha muncul lan virus bakal diuculaké suwéné antara 5 tekan 7 dina, sanajan sapérangan wong mungkin ngeculaké virus suwéné périodhe kang luwih suwé.</s>
<s sentid='120'>Wong kang katular influenza paling infèktif ing dina kaloro lan katelu sawisé infèksi.</s>
<s sentid='121'>Gunggung virus kang diculaké katoné gegandhèngan karo mriyang, gunggung virus kang diculaké luwih gedhé nalika suhuné luwih dhuwur.</s>
<s sentid='122'>Bocah-bocah luwih infèksius tinimbang wong diwasa lan bocah mau ngeculaké virus sadurungé ngalami tandha-tandha nganti rong minggu sawisé infèksi.</s>
<s sentid='124'>Modhèl panularan endi kang paling wigati isih durung cetha, nanging kabèh duwé kontribusi sajeroning panyebaran virus.</s>
<s sentid='125'>Ing rute panularan udara, ukuran droplèt kang cukup cilik kanggo disedhot duwé dhiameter 0,5 nganti 5 μm lan inhalasi sadroplèt mungkin cukup kanggo nimbulaké infèksi.</s>
<s sentid='126'>Sanajan sapisan wahing bisa ngeculaké nganti 40.000 droplèt, sapérangan gedhé saka droplèt mau cukup gedhé lan bakal ilang saka udara kanthi rikat.</s>
<s sentid='128'>Suwéné wektu virus bisa tahan marang sawijining lumahan manéka wektuné, virus bisa tahan suwéné sadina utawa rong dina ing lumahan kang atos lan ora duwé pori kaya déné plastik utawa métal, suwéné kurang luwih limalas menit ing kertas tissue garing, lan mung limang menit ing kulit.</s>
<s sentid='129'>Nanging, yèn virus ana sajeroning mukus/lendhir, lendhir mau bisa ngreksa virus saéngga tahan ing sajeroning wektu kang suwé (nganti 17 dina ing dhuwit kertas).</s>
<s sentid='131'>Virus ngalami inaktivasi déning pamanasan nganti 56 °C (133 °F) suwéné minimun 60 menit, lan uga déning asem (ing pH <2).</s>
<s sentid='133'>Mékanisme kepriyé infèksi influenza bisa nimbulaké tandha-tandha ing manungsa wis disinaoni kanthi intènsif.</s>
<s sentid='134'>Salah saji mékanisme kang dipercaya ya iku kanthi inhibisi hormon adrenokortikotropik (ACTH/Adrenocorticotropic Hormone) kang nimbulaké pamudhunan kadhar hormon kortisol.</s>
<s sentid='136'>Ing virus kang infèksiné asifat ringan lan avirulèn, struktur hémagglutinin kang ana mung bisa diurai déning protease kang tinemu sajeroning tenggorok lan paru, saéngga virus iki ora bisa nginfèksi jaringan liya.</s>
<s sentid='138'>Galur kang bisa ditularaké kanthi gampang saka manungsa-marang-manungsa duwé protèin hémagglutinin kang duwé ikatan karo résèptor ing saluran ambegan pérangan ndhuwur, kaya ta ing irung, tenggorok, lan tutuk.</s>
<s sentid='139'>Suwaliké, strain H5N1 kang mbebayani banget duwé ikatan karo résèptor kang paling akèh tinemu ing njero paru.</s>
<s sentid='141'>Ora kaya rhinovirus kang nimbulaké selesma (common cold/masuk angin), influenza nimbulaké karusakan jaringan, saéngga tandha-tandha kang dumadi ora kabèh disebabaké déning rèspons inflamasi.</s>
<s sentid='142'>Rèspons imun kang gedhé iki bisa nimbulaké “badai sitokin” kang bisa ngancam nyawa.</s>
<s sentid='143'>Kadadéan iki dinuga wujud jalaran saka pati kang ora biyasa ing flu manuk H5N1, lan galur pandemik 1918.</s>
<s sentid='144'>Nanging, kamungkinan liyané ya iku sapérangan gedhé sitokin kang diasilaké mung wujud asil saka réplikasi virus kang gedhé banget kang ditimbulaké déning galur mau, lan rèspons imun ora mènèhi kontribusi marang lelara.</s>
<s sentid='147'>Vaksinasi marang influenza kanthi vaksin influenza asring dirékomendhasikaké marang golongan risiko dhuwur, kaya ta bocah-bocah lan lansia, utawa marang panandhang asma, diabetes, lelara jantung, utawa wong-wong kang ngalami gangguan imun.</s>
<s sentid='148'>Vaksin influenza bisa diprodhuksi liwat sapérangan cara; cara kang paling umum ya iku kanthi nuwuhaké virus ing endhog pitik kang wis diwohi.</s>
<s sentid='149'>Sawisé dimurnèkaké, virus banjur bakal diaktivasi (upamané, mawa détergen) kanggo ngasilaké vaksin virus kang ora aktif.</s>
<s sentid='150'>Minangka alternatif, virus bisa dituwuhaké ing endhog nganti kélangan virulensiné banjur virus kang avirulen diwènèhaké minangka vaksin urip.</s>
<s sentid='151'>Èfèktivitas saka vaksin influenza iku manéka rupa.</s>
<s sentid='152'>Amarga tingkat mutasi virus kang dhuwur banget, vaksin influenza tinentu lumrahé mènèhaké pangreksan suwéné ora punjul sapérangan dina.</s>
<s sentid='153'>Saben tauné, WHO mrédhiksikaké galur virus endi kang paling mungkin sirkulasi ing taun sabanjuré, saéngga mungkinaké perusahaan farmasi kanggo ngembangaké vaksin kang bakal nyumadyakaké kakebalan kang paling apik marang galur mau.</s>
<s sentid='154'>Vaksin uga wis dikembangaké kanggo ngreksa sato iwèn unggas saka flu manuk.</s>
<s sentid='155'>Vaksin iki bisa èfèktif marang sapérangan galur lan minangka strategi preventif, utawa dikombinasikaké karo culling (pamuliaan) minangka usaha kanggo nyuresaké wabah.Ana kamungkinan kena influenza sanajan wis divaksin.</s>
<s sentid='156'>Vaksin bakal diformulasi ulang saben mangsa kanggo galur flu spésifik nanging ora bisa nyakup kabèh galur kang kanthi aktif nginfèksi kabèh manungsa ing mangsa mau.</s>
<s sentid='158'>Uga ana kamungkinan éntuk infèksi sadurungé vaksinasi lan dadi lara déning galur kang kuduné dicegah déning vaksinasi, amarga vaksin merlokaké wektu rong minggu sadurungé dadi èfèktif.Ing muangsa 2006-2007, CDC kaping pisanané ngrékomendasikaké bocah kang umuré kurang saka 59 sasi kanggo nampa vaksin influenza taunan.</s>
<s sentid='159'>Vaksin bisa nimbulaké sistem imun kanggo réaksi nalika awak nampa infèksi kang sabeneré, lan tandha-tandha infèksi umum (akèh tandha-tandha selesma lan flu mung wujud tandha-tandha infèksi umum) bisa mijil, sanajan tandha-tandha mau lumrahé ora padha aboté utawa tahan suwéné influenza.</s>
<s sentid='160'>Èfèk samping kang paling mbebayani ya iku réaksi alèrgi abot ing matérial virus uga résidu saka endhog pitik kang dipigunakaké kanggo nuwuhaké virus influenza; nanging réaksi mau arang banget.Minangka tambahan saliyané vaksinasi marang influenza mangsan, paneliti ngupaya kanggo ngembangaké vaksin marang kamungkinan pandemi influenza.</s>
<s sentid='161'>Perkembangan, prodhuksi, lan distribusi vaksin inluenza pandemik kang rikat bisa nylametaké nyawa mayuta-yuta wong nalika dumadi pandemi influenza.</s>
<s sentid='162'>Amarga mung ana wektu kang cendhak antarané idhèntifikasi galur pandemik lan kabutuhan vaksinasi, para paneliti lagi nggolèk pilihan moda prodhuksi vaksin saliyané liwat endhog.</s>
<s sentid='164'>Tekan Juli 2009, punjul 70 uji klinis kang dikawruhi wis ditindakaké utawa lagi ditindakaké ngenani vaksin influenza pandemi.</s>
<s sentid='165'>Ing sasi September 2009, Badan POM Amérikah Sarékat nyarujuki papat vaksin marang virus influenza H1N1 2009 (galur pandemik nalika wektu iku), lan njaluk stok vaksin mau sumadiya sajeroning sasi sabanjuré.</s>
</p>
<p>
<s sentid='170'>Ngrokok ngundhakaké risiko panularan influenza, lan uga nimbulaké tandha-tandha lelara kang luwih abot.Amarga influenza nyebar liwat aerosol lan kontak karo lumahan kang kakontaminasi, pangresikan lumahan mau bisa mbiyantu nyegah sapérangan saka infèksi.</s>
<s sentid='171'>Alkohol wujud bahan sanitasi kang èfèktif marang virus influenza, sauntara senyawa amonium kuarterner bisa dipigunakaké bebarengan karo alkohol saéngga èfèk sanitasi mau bisa tahan luwih suwé.</s>
<s sentid='172'>Ing rumah sakit, senyawa amonium kuarterner lan bahan pamutih dipigunakaké kanggo ngresiki ruwangan lan piranti kang sadurungé dipigunakaké déning pasièn kanthi tandha-tandha influenza.</s>
<s sentid='173'>Ing ngomah, babagan mau bisa dilakokaké kanthi èfèktif kanthi migunakaké bahan pamutih chlorine kang dièncèraké.Ing pandemi kapungkur, panutupan sekolah, gréja, lan biyoskup nyandhet panyebaran virus nanging ora duwé dampak kang gedhé marang angka pepati sakabèhé.</s>
<s sentid='174'>Durung bisa dipesthèkaké apa ngedhunaké patemon publik, upamané kanthi nutup sekolah lan papan makarya, bakal ngedhunaké panularan amarga wong kang nandhang influenza bisa waé isih pindhah saka sawijining papan menyang papan liyané; panyerakan kaya iki uga bakal angèl dilakokaké lan mungkin ora disenengi.</s>
<s sentid='175'>Yèn sapérangan cilik wong ngalami infèksi, ngisolasi wong kang lagi lara bisa ngurangi risiko panularan.</s>
<s sentid='177'>Wong kang nandhang flu disaranaké kanggo akèh istirahat, minum akèh cuwèran, ngéndhani panggunaan alkohol lan rokok, lan yèn diperlokaké, ngonsumsi obat kaya ta asetaminofen (parasetamol) kanggo ngredhakaké tandha-tandha mriyang lan perih otot kang gegandhèngan karo flu.</s>
<s sentid='178'>Bocah-bocah lan nom-noman kanthi tandha-tandha flu (mligi mriyang) sabeciké ngéndhani panggunaan aspirin nalika infèksi influenza (mligi influenza jinis B), amarga bisa nimbulaké Sindrom Reye, sawijining lelara ati kang langka nanging duwé potènsi nimbulaké pepati.</s>
<s sentid='179'>Amarga influenza disababaké déning virus, antibiotik ora duwé prabawa marang infèksi; kajaba diwènèhaké kanggo infèksi sékundhèr kaya déné pneumonia baktérialis.</s>
<s sentid='180'>Pangobatan antiviral bisa èfèktif, nanging sapérangan galur influenza bisa nuduhaké résistènsi marang obat-obat antivirus baku.Loro kelas obat antivirus kang dipigunakaké marang influenza ya iku inhibitor neuraminidase lan inhibitor protéin M2 (derivat adamantane).</s>
<s sentid='181'>Inhibitor neuraminidase saiki luwih disenengi tumrap infèksi virus amarga kurang toksik lan luwih èfèktif.</s>
<s sentid='182'>CDC ngrékomendhasikaké supaya ora migunakaké inhibitor M2 ing mangsa influenza 2005-06 amarga dhuwuré tingkat résistènsi obat.</s>
<s sentid='183'>Amarga wanita ngandhut katoné bakal kena dhampak kang luwih gedhé tinimbang populasi umum déning virus influenza H1N1 2009, pangobatan sacepeté kanthi obat-obat anti influenza wis dirékomendhasikaké.</s>
<s sentid='184'>Ing Konferènsi Pèrs influenza H1N1 November 2009, WHO ngrékomendhasikaké wong ing golongan risiko dhuwur, kalebu wanita ngandhut, bocah umur kurang saka rong taun lan wong kanthi masalah ambegan, supaya wiwit ngonsumsi obat-obat antivirus sacepeté sawisé ngalami tandha-tandha flu.</s>
<s sentid='185'>Obat anti virus kang dipigunakaké kalebu oseltamivir (Tamiflu) lan zanamivir (Relenza).</s>
<s sentid='187'>Obat-obat antivirus kaya déné oseltamivir (mèrek dagang Tamiflu) lan zanamivir (mèrek dagang Relenza) wujud inhibitor neuraminidase kang didhesain kanggo nyandhet panyebaran virus ing awak.</s>
<s sentid='189'>Cochrane Collaboration ninjo manèh obat-obat iki lan nyimpulaké yèn obat-obat iki bisa ngurangi tandha-tandha lan komplikasi.</s>
<s sentid='190'>Galur influenza kang béda duwé drajat résistènsi kang béda marang obat antivirus iki, lan ora mungkin kanggo mpédhiksi segedhé apa résistènsi kang diduwèni galur pandemik ing mangsa ngarep.</s>
<s sentid='192'>Obat-obat antivirus amantadine lan rimantadine bakal mblokadhe kanal ion virus (protéin M2) lan nyegah virus kanggo nginfèksi sèl.</s>
<s sentid='193'>Obat-obatan mau sok-sok èfèktif marang influenza yèn diwènèhaké kawit awal ing infèksi nanging mesthi ora èfèktif marang influenza B amarga virus influenza B ora duwé molekul M2.</s>
<s sentid='194'>Résistènsi kang kaukur tumrap amantadine lan rimantadine ing isolat Amerka saka H3N2 wis ngalami paningkatan tekan 91% nalika taun 2005.</s>
<s sentid='195'>Dhuwuré tingkat résistènsi iki mungkin disababaké déning sumadyané wiyar saka amantadine minangka obat kang didol tanpa resèp dhokter kanggo pangobatan selesma ing nagara-nagara kaya déné Cina lan Ruslan, lan panggunaané kanggo nyegah wabah influenza ing kéwan ingon unggas.</s>
<s sentid='197'>Prabawa influenza adoh luwih abot lan tahan luwih suwé tinimbang selesma.</s>
<s sentid='198'>Sapérangan gedhé wong bakal mari dhéwé ing sajeroning wektu seminggu tekan rong minggu, nanging kang liyané bakal ngalami komplikasi kang ngancam nyawa (kaya déné pneumonia).</s>
<s sentid='199'>Influenza misa njalari pepati, mligi ing wong kang lemah, enom lan tuwa, utawa ngalami lelara kronis.</s>
<s sentid='200'>Wong-wong kanthi sistem imun kang lemah, kaya déné panandhang infèksi HIV tingkat lanjut utawa pasièn panampa transplan (kang sistem imuné ditekan karo obat kanggo nyegah panulakan organ transplan), nandhang lelara kang luwih abot.</s>
<s sentid='201'>Golongan risiko dhuwur liyané ya iku wanita ngandhut lan bocah cilik.Flu bisa nambah ala masalah kaséhatan kronis.</s>
<s sentid='202'>wong-wong kanthi emfisema, bronkitis kronis utawa asma bisa ngalami kangèlan ambegan nalika ngalami flu, lan influenza bisa nimbulaké saya alané lelara jantung koroner utawa gagal jantung kongestif.</s>
<s sentid='203'>Ngrokok wujud faktor risiko liya kang gegandhèngan karo lelara kang luwih abot lan mortalitas kang luwih dhuwur kang ditimbulaké déning influenza.Miturut WHO: “Saben mangsa adhem, puluhan yuta wong kena flu.</s>
<s sentid='204'>Sapérangan gedhé mung lara lan ora nyambut gawé suwéné seminggu, sauntara para lanjut usia duwé risiko pati kang luwih dhuwur amarga lelara iki.</s>
<s sentid='205'>Awaké dhéwé ngawruhi yèn kurban mati ing saindhenging donya ngluwihi atusan èwu wong saben tauné, nanging malah ing nagara maju, gunggung mau ora bisa dipesthèkaké, amarha pihak mèdhis kang duwé kuwajiban lumrahé ora mvèrifikasi wong kang mati amarga influenza lan wong kang mati kanthi lelara-mèmper-flu.”</s>
<s sentid='206'>Malah wong séhat bisa kena, lan masalah sérius kang ditimbulaké déning influenza bisa dumadi ing umur pira waé.</s>
<s sentid='207'>Wong kanthi umur punjul 50 taun, bocah kang enom banget, lan wong saka kabèh umur kanthi kaanan mèdhis kronis luwih mungkin kanggo éntuk komplikasi influenza, kaya déné pneumonia, bronkitis, infèksi sinus lan kuping.Ing sapérangan kasus, réspons autoimun marang influenza bisa mènèhaké kontribusi marang sindrom Guillain-Barré (GBS).</s>
<s sentid='208'>Nanging, amarga akèh infèksi liya kang bisa ngundhakaké risiko lelara iki, influenza wujud jalaran kang wigati mung nalika dumadi epidemi.</s>
<s sentid='209'>Sindrom iki wis dipercaya uga minangka èfèk samping kang langka saka vaksin influenza.</s>
<s sentid='211'>Éntuk infèksi influenza dhéwé ngundhakaké risiko pepati (tekan 1 saka 10.000) lan ngundhakaké risiko ngalami GBS nganti tingkat kang luwih dhuwur tinimbang kang ditimbulaké déning panggunaan vaksin (kurang luwih kaping 10 ing panggunaan prakiran saiki).</s>
<s sentid='214'>Influenza nggayuh prévalènsi pucuk nalika mangsa adhem, lan amarga wilahan bumi lor lan kidul ngalami mangsa adhem ing wektu kang béda saben tauné, ana loro mangsa flu saben tauné.</s>
<s sentid='215'>Mula WHO (dibantu déning National Influenza Centers) gawé rékomèndhasi kanggo loro formulasi vaksin saben tauné; siji kanggo wilahan bumi lor, lan siji kanggo kidul.Wis suwé dadi pitakonan kenapa wabah flu dumadi kanthi mangsan, ora dumadi kanthi mangsan sadawané taun.</s>
<s sentid='216'>Siji wedharan kang mungkin ya iku amarga wong ana sajeroning ruwangan luwih asring ing mangsa adhem, wong-wong mau ana sajeroning kontak cerak luwih asring, lan babagan mau ngundhakaké panularan saka wong-menyang-wong.</s>
<s sentid='217'>Paningkatan tingkat lelaku amarga prèinan mangsa adhem ing wilahan bumi pérangan lor mungkin uga nyekel peranan.</s>
<s sentid='218'>Faktor liyané ya iku suhu kang adhem njalari udara luwih adhem, kang bisa nggaringaké mukus/lendhir, nyegah awak kanggo ngusir partikel virus kanthi èfèktif.</s>
<s sentid='219'>Virus uga tahan luwih suwé ing lumahan ing suhu kang luwih adhem lan transmisi aerosol saka virus paling dhuwur ing lingkungan kang adhem (kurang saka 5 °C) kanthi kalembaban rélatif kang asor.</s>
<s sentid='220'>Kalembaban udara kang asor ing mangsa adhem katoné wujud jalaran utama saka transmisi influenza mangsan ing iklim sedheng.Nanging, owah-owahan mangsan ing tingkat infèksi uga dumadi ing wewengkon tropis, lan ing sapérangan nagara pucuk infèksi katon mligi ing mangsa udan.</s>
<s sentid='221'>Owah-owahan mangsan sajeroning tingkat kontak kang magepokan karo mangsa sekolah (semèster) wujud faktor utama sajeroning lelara anak liyané kaya déné campak lan pertussis, mungkin uga nyekel peranan sajeroning kombinasi lelara flu.</s>
<s sentid='222'>Kombinasi saka èfèk mangsan cilik iki bisa digedhèkaké kanthi résonansi dinamis siklus endogen lelara.</s>
<s sentid='223'>H5N1 nuduhaké pola mangsan ing manungsa lan unggas.Sawijining hipotèsis alternatif kang njelasaké pola mangsan ing infèksi influenza ya iku èfèk kadhar vitamin D tumrap kakebalan marang virus.</s>
<s sentid='224'>Pendhapat iki pisanan diajokaké déning Robert Edgar Hope-Simpson nalika taun 1965.</s>
<s sentid='225'>Dhèwèké ngajokaké yèn jalaran epidemi influenza ing mangsa adhem mungkin gegandhèngan karo fluktuasi mangsan vitamin D, kang timbul ing kulit ing sangisoré prabawa radhiasi UV srengéngé (utawa radhiasi artifisial).</s>
<s sentid='226'>Iki bisa njelasaké kenapa influenza dumadi mligi nalika mangsa adhem lan ing mangsa udan ing tlatah tropis, nalika wong akèh ana sajeroning ruwangan, adoh saka sinar srengéngé, lan kadhar vitamin D-né ngalami pamudhunan.</s>
<s sentid='228'>Amarga influenza disababaké déning manéka spésiès lan galur virus, saben tauné sapérangan galur bisa cures sauntara galur kang liyané nimbulaké epidemi, sauntara galur kang liyané nimbulaké pandemi.</s>
<s sentid='229'>Lumrahé, loro mangsa flu taunan (siji sajeroning sawilahan bumi), ana telu nganti limang yuta kasus abot lan nganti 500.000 pepati ing saindhenging donya, kang nyukupi kritéria epidemi influenza taunan.</s>
<s sentid='230'>Sanajan insidènsi influenza bisa banget manéka saka taun-menyang-taun, kurang luwih 36.000 pepati lan punjul 200.000 rawat inep gegandhèngan kanthi langsung karo influenza saben tauné ing Amérikah Sarékat.</s>
<s sentid='231'>Kurang luwih kaping telu sajeroning saabad, dumadi pandemi, kang bakal nginfèksi sapérangan gedhé populasi donya lan bisa njalari patiné mayuta-yuta wong (delengen pérangan sajarah).</s>
<s sentid='232'>Sawijining panalitèn mrakirakaké yèn sawijining galur kanthi virulènsi kang padha karo influenza 1918 muncul saiki, mula virus mau bisa matèni 50 nganti 80 yuta wong.Virus influenza anyar ngalami évolusi spontan lumantar mutasi utawa lumantar reassortment.</s>
<s sentid='233'>Mutasi bisa nimbulaké owah-owahan cilik ing hemagglutinin lan antigen neuraminidase ing lumahan virus.</s>
<s sentid='234'>Iki diarani antigenic drift, kang kanthi alon-alon nimbulaké akèh variasi galur nganti salah siji bisa nginfèksi manungsa kang kebal marang galur kang wis ana sadurungé.</s>
<s sentid='235'>Varian anyar iki banjur nggantèkaké galur kang luwih tuwa amarga galur mau kanthi rikat nyapu populasi manungsa – asring nimbulaké epidemi.</s>
<s sentid='236'>Nanging, amarga galur kang ditimbulaké déning kèlinan mau bakal cukup sarupa karo galur sadurungé, sapérangan wong bakal isih imun marang virus mau.</s>
<s sentid='237'>Suwaliké, yèn virus influenza ngalami reassortment, wong-wong bakal olèh antigen kang anyar – umpamané reassortment antarané galur unggas lan galur manungsa; iki diarani pepindhahan antigen.</s>
<s sentid='238'>Yèn virus influenza manungsa duwé antigen kang anyar, saben wong bisa kena infèksi, lan virus influenza anyar mau bakal nyebar kanthi ora kakontrol lan nimbulaké pandemi.</s>
<s sentid='239'>Béda karo modhèl pandemi kang didhasaraké marang katutan lan pepindhahan antigen, sawijining panyerakan alternatif wis diajokaké ing endi pandemi périodik ditimbulaké déning interaksi saka sawijining rangkéyan galur virus kang tetep karo populasi manungsa kang kanthi konstan ngalami owah-owahan imunitas marang galur virus kang béda.</s>
<s sentid='242'>Tembung influenza asalé saka basa Italia kang tegesé “prabawa”, iki ngrujuk marang jalaran lelara; awalé lelara iki disebutaké disababaké déning prabawa astrologis kang kurang apik.</s>
<s sentid='243'>Owah-owahan pendhapat mèdhis njalari modhifikasi jeneng dadi influenza del freddo, kang tegesé “prabawa adhem”.</s>
<s sentid='246'>Tandha-tandha influenza manungsa dijlèntrèhaké kanthi cetha déning Hippocrates kurang luwih 2.400 taun kapungkur.</s>
<s sentid='247'>Sanajan virus katoné njalari epidemi sadawané sajarah manungsa, data historis ngenani influenza angèl kanggo diinterprétasikaké, amarga gejalané bisa sakrupa karo tandha-tandha lelara ambegan liyané.</s>
<s sentid='249'>Ing Roma, punjul 8.000 wong mati, lan sapérangan kutha Spanyol mèh kabèh cures.</s>
<s sentid='251'>Ora dikawruhi kanthi cetha sapira akèhé pati kang ditimbulaké, nanging prakirané watara 20 nganti 100 yuta wong.</s>
<s sentid='252'>Pandemi iki diarani “pambantéyan médhis gedhé dhéwé sajeroning sajarah” lan mungkin wis matèni wong padha akèhé karo Pepati Ireng.</s>
<s sentid='253'>Angka pepati kang gedhé banget iki disebabaké déning tingkat infèksi kang dhuwur banget ngancik 50% lan tingkat tandha-tandha kang abot banget, dinuga disababaké déning badai sitokin.</s>
<s sentid='254'>Tandha-tandha flu nalika taun 1918 ora biyasa banget nganti influenza ing awalé salah didiagnosis minangka mriyang dengue, kolera, utawa uga mriyang tifoid.</s>
<s sentid='255'>Sawijining pangamat nulisaké, “Salah sawijining komplikasi kang paling abot ya iku panggetihan saka selaput lendhir, mligi saka irung, lambung, lan usus.</s>
<s sentid='257'>Mayoritas pepati disababaké déning pneumonia bakterial, infèksi sékundhèr kang ditimbulaké déning influenza, nanging virus uga matèni wong kanthi langsung, nimbulaké panggetihan masif lan edema paru.Pandemi flu 1918 (pandemi flu Spanyol) bener-bener mandonya, malah nyebar tekan Kutub Lor lan Kapuloan Pasifik kang adoh.</s>
<s sentid='258'>Lelara kang abot banget matèni watara 2 nganti 20% saka panandhang kang kainfèksi, ora kaya tingkat pepati epidemi flu kang lumrahé mung 0,1%.</s>
<s sentid='259'>Tandha-tandha liya saka pandemi iki ya iku kedadèyan iki sapérangan gedhé matèni wong diwasa enom, kanthi 99% pepati pandemi influenza dumadi ing wong-wong kanthi umur sangisoré 65, lan punjul setengahé umur 20 tekan 40 taun.</s>
<s sentid='260'>Iki ora biyasa amarga influenza lumrahé paling matèkaké ing umur enom banget (sangisoré umur 2 taun) lan ing umur tuwa banget (sandhuwuré 70 taun).</s>
<s sentid='261'>Mortalitas total saka pandemi 1918-1919 ora dikawruhi, nanging diprakirakaké watara 2,5% nganti 5% saka kabèh populasi donya wis mati amarga flu iki.</s>
<s sentid='262'>Akèhé 25 yuta mungkin wis mati sajeroning 25 minggu pisanan; minangka tetimbangan, HIV/AIDS wis matèni 25 yuta panandhangé sajeroning 25 taun pisanan.Pandemi flu kang dumadi sabanjuré ora duwé dampak gedhé banget.</s>
<s sentid='263'>Pandemi mau ya iku Flu Asia 1957 (jinis A, galur H2N2) lan Flu Hongkong 1968 (Tipe A, galur H3N2), nanging wabah kang luwih cilik iki malah matèni mayuta-yuta wong.</s>
<s sentid='264'>Ing pandemi kang dumadi ing samburiné antibiotik wis sumadiya kanggo ngendhalèkaké infèksi sékundhèr lan iku wis mbiyantu ngurangi mortalitas tinimbang Flu Spanyol 1918.</s>
<s sentid='265'>Virus influenza pisanan kang kasil diisolasi asalé saka unggas, nalika taun 1901 agèn kang nimbulaké lelara kang diarani “fowl plague” diliwataké lumantar filter Chamberland, kang duwé pori kang ukurané cilik banget kanggo diliwati déning bakteria.</s>
<s sentid='266'>Etiologi influenza, famili virus Orthomyxoviridae, pisanan tinemu ing babi déning Richard Shope nalika taun 1931.</s>
<s sentid='267'>Panemon iki banjur dimèluni déning isolasi virus saka manungsa déning saklompok panaliti kang dipanggedhèni déning Patrick Laidlaw saka Konsili Panalitèn Brtainia Raya nalika taun 1933.</s>
<s sentid='268'>Nanging, nalika taun 1935, nalika Wendell Stanley pisanan ngristalisasikaké tobacco mosaic virus, sipat non sélulèr saka virus dikawruhi.</s>
<s sentid='269'>Laku signifikan pisanan sajeroning nyegah influenza ya iku dikembangaké vaksin virus mati kanggo influenza nalika taun 1944 déning Thomas Francis, Jr..</s>
<s sentid='270'>Iki wujud perkembangan saka karya Frank Macfarlane Burnet, sawijining wong Australia, kang nuduhaké yèn virus bakal kélangan virulènsiné nalika dhèwèké dikultur sajeroning endhog pitik kang wis dibagi.</s>
<s sentid='271'>Aplikasi saka temon iki déning Francis mungkinaké dhèwèké lan tim panalitiné ing Universitas Michigan kanggo ngembangaké vaksin influenza pisanan, kanthi panjurung saka Angkatan Bersenjata Amérikah Sarékat.</s>
<s sentid='272'>Dinas Katentaraan duwé katerlibatan ing panalitèn iki amarga pengalaman ing influenza nalika Perang Donya I, nalika èwonan wadya mati déning virus sajeroning étungan sasi.</s>
<s sentid='273'>Dibandhingaké karo vaksin, perkembangan obat anti-influenza luwih alon, kanthi diwetokaké lisènsi amantadine nalika taun 1966, lan mèh telung puluh taun sabanjuré, golongan obat sabanjuré (inhibitor neruaminidase) dikembangaké.</s>
<s sentid='275'>Influenza nimbulaké beban béya langsung amarga ilangé prodhuktivitas lan béya pangobatan mèdhis kang diakibataké, lan uga béya ora langsung wujud laku-laku prévèntif.</s>
<s sentid='276'>Ing Amérikah Sarékat, influenza duwé tanggung jawab kanggo total beban gedhéné punjul 10 yuta dollar per taun, sauntara wis diprakirakaké yèn pandemi ing mangsa ngarèp bisa nimbulaké tuna atusan yuta dolar sajeroning wangun beban langsung lan ora langsung.</s>
<s sentid='277'>Nanging, dampak ékanami saka pandemi kang sadurungé durung disinaoni kanthi intènsif, lan sapérangan panulis wis nduga yèn influenza Spanyol sabeneré duwé èfèk jangka dawa positif ing patuwuhan pendapatan per-kapita, sanajan ana pamudhunan kang gedhé ing populasi punggawa lan èfèk déprèsi jangka cendhak kang abot.</s>
<s sentid='278'>Panalitèn liya wis ngupaya kanggo mrédhiksi beban béya saka sawijining pandemi kang padha aboté karo flu Spanyol 1918 ing ékanami Amérikah Sarékat, ing endi 30% saka kabèh punggawa dadi lara, lan 2,5% ngalami pati.</s>
<s sentid='279'>Angka lelara watara 30% lan suwéné lelara watara telung minggu bakal ngedhunaké prodhuk dhomèstik bruto gedhéné 5%.</s>
<s sentid='280'>Beban tambahan bisa muncul saka pangobatan mèdhis saka 18 yuta nganti 45 yuta wong, lan beban ékanami kabèh bakal dadi kurang luwih 700 yuta dolar.Béya pancegahan uga dhuwur.</s>
<s sentid='281'>Pamaréntah ing saindhenging donya wis ngentèkaké mayuta-yuta dolar Amérika sajeroning persiapan lan parencanaan sajeroning ngadhepi kamungkinan pandemi flu manuk H5N1, kanthi beban béya kang magepokan karo panukonan obat lan vaksin lan uga ngembangaké latihan bencana lan strategi sajeroning ngundhakaké pangawasan wewatesan.</s>
<s sentid='282'>Pada 1 November 2005, Présidhèn Amérikah Sarékat George W. Bush mengeluarkan the National Strategy to Safeguard Against the Danger of Pandemic Influenza (Strategi Nasional kanggo Ngreksa Bebaya Pandemi influenza) kang dijurung déning panjaluk dana marang kongrès gunggungé 7,1 yuta dollar kanggo miwiti implemèntasi rencana mau.</s>
<s sentid='284'>Isih awal banget kanggo nemtokaké apa pandemi H1N1 wis nimbulaké dampak ékanami jangka dawa.</s>
<s sentid='286'>Panalitèn ing influenza nyakup panalitèn ing virologi molekulèr, kepriyé virus nimbulaké lelara (patogenesis), rèspon imun inang, génom virus, lan kepriyé panyebaran virus (epidemiologi).</s>
<s sentid='287'>Panalitèn iki mbiyantu pangembangan laku nangkal influenza; contoné, pamahaman kang luwih becik ngenani rèspons sistem imun awak mbiyantu pangembangan vaksin, lan gambaran kang dhetil ngenani kepriyé influenza nyerang sèl mbiyantu dikembangaké obat-obat antivirus.</s>
<s sentid='289'>Panemton urutan (sequencing) saka génom influenza lan tèknologi DNA rékombinan bisa nyepetaké tinemu galur vaksin anyar kanthi mungkinaké panaliti ngganti antigèn anyar ing galur vaksin kang wis dikembangaké sadurungé.</s>
<s sentid='290'>Tèknologi anyar uga nembé dikembangaké kanggo nuwuhaké virus ing kultur sèl, kang njanjèkaké angka prodhuksi kang luwih dhuwur, béya kang luwih asor, kualitas kang luwih apik lan surge capacity kang luwih apik.</s>
<s sentid='291'>Panalitèn ing vaksin influenza A universal, kang dituduhaké ing domain èksternal saka protéin M2 transmémbran virus (M2e), nembé ditindakaké déning University of Ghent déning Walter Fiers, Xavier Saelens, lan klompoké lan saiki wis kasil ngliwati uji klinis fase 1.</s>
<s sentid='292'>Sapérangan biologic, vaksin lan imunobiologic terapeutik uga nembé ditliti kanggo nambani infèksi kang disebabaké déning virus.</s>
<s sentid='293'>Biologi terapeutik dirancang kanggo ngaktivasi rèspon imun tumrap virus utawa antigèn.</s>
<s sentid='294'>Lumrahé biologic ora nargètaké jalur métabolik kaya déné obat-obat antivirus, nanging ngrangsang sèl imun kaya déné limfosit, makrofag, lan/utawa antigen presenting cells kanggo mènèhi rèspon imun tumrap èfèk sitotoksik marang virus.</s>
<s sentid='295'>Modhèl influenza, kaya déné influenza mencit (murine influenza) wujud modhèl kang apik kanggo dipigunakaké kanggo nguji èfèk biologic profilaksis lan terapeutik.</s>
<s sentid='296'>Contoné Lymphocyte T-Cell Immune Modulator nyandhet patuwuhan virus ing modhèl influenza mencit.</s>
<s sentid='298'>Influenza nginfèksi akèh spésiès kéwan, lan transfer galur virus antar spésiès bisa dumadi.</s>
<s sentid='299'>Unggas dinuga wujud inang kéwan utama saka virus influenza.</s>
<s sentid='300'>Nembelas wangun hémagglutinin lan sanga wangun néuraminidase wis diidhèntifikasi.</s>
<s sentid='301'>Kabèh subtipe kang wis dikawruhi (HxNy) tinemu ing unggas, nanging akèh subtipe endemik ing manungsa, asu, jaran, lan babi; populasi onta, garangan, kucing, asu laut, cerpelai (mink) lan iwak lodan uga nuduhaké bukti-bukti infèksi utawa paparan tumrap influenza.</s>
<s sentid='302'>Varian saka virus flu sok-sok dijenengi miturut spésiès ing endi galur mau endemik utawa adhaptasi.</s>
<s sentid='303'>Varian utama saka jeneng-jeneng kang migunakaké konvènsi iki ya iku: flu unggas, flu manungsa, flu babi, flu jaran, lan flu asu.</s>
<s sentid='304'>(Flu kucing lumrahé ngrujuk marang rhinotracheitis virus kucing utawa Feline calicivirus lan dudu wujud infèksi kang asalé saka virus influenza.).</s>
<s sentid='305'>Ing babi, jaran, lan asu, tandha-tandha influenza sarupa karo ing manungsa, mawa watuk, mriyang, lan kéhalangan nepsu mangan.</s>
<s sentid='306'>Frékuènsi lelara iki ing kéwan ora disinaoni padha apiké ing infèksi marang manungsa, nanging wabah influenza ing asu laut pelabuhan nimbulaké kurang luwih 500 patiné asu laut ing pasisir New England nalika taun 1979-1980.</s>
<s sentid='307'>Ing sisih liya, wabah ing babi asring dumadi lan ora nimbulaké angka pepati kang abot.</s>
<s sentid='309'>Tandha-tandha flu ing unggas manéka lan mungkin ora spésifik.</s>
<s sentid='310'>Tandha-tandha kang ngetutaké infèksi flu unggas kanthi patogenesitas kang asor bisa wujud wulu kang morak-marik, pamudhunan cilik sajeroning prodhuksi endhog, utawa pamudhunan bobot awak dikombinasikaké karo lelara ambegan ènthèng.</s>
<s sentid='311'>Amarga tandha-tandha kang ènthèng iki bisa gawé diagnosis ing lapangan dadi angèl, ngetutaké panyebaran flu unggas merlokaké uji laboratorium saka sampel kang asalé saka unggas kang kainfèksi.</s>
<s sentid='312'>Sapérangan galur kaya déné H9N2 Asia virulèn banget marang kéwan ingon unggas lan bisa nimbulaké tandha-tandha kang luwih èkstrém lan mortalitas kang signifikan.</s>
<s sentid='313'>Ing wangun kang paling patogenik, influenza ing pitik lan kalkun nimbulaké munculé tandha-tandha ndadak lan pepati mèh 100% sajeroning rong dina.</s>
<s sentid='314'>Amarga virus nyebar kanthi rikat ing kaanan kang padhet kaya déné ing paternakan intènsif pitik lan kalkun, wabah iki bisa nimbulaké dampak ékanami kang gedhé kanggo paternak unggas.</s>
<s sentid='315'>Galur H5N1 kang wis adhaptasi marang unggas lan patogèn banget (diarani HPAI A(H5N1), cekakan saka "highly pathogenic avian influenza virus of type A of subtype H5N1") nimbulaké flu H5N1, kang lumrahé ditepungi minangka flu unggas, utawa "flu manuk", lan endemik ing akèh populasi manuk, mligi ing Asia Kidul-wétan.</s>
<s sentid='317'>Epizootik (epidemi ing makluk urip dudu manungsa) lan panzootik (lelara kang ngenani kéwan saka akèh spésiès, mligi sajeroning wewengkon kang wiyar banget), wis matèni puluhan yuta unggas lan njalari pepati disengaja atusan yuta unggas liya sajeroning upaya kanggo ngendhalèkaké panyebarané.</s>
<s sentid='318'>Sapérangan gedhé réferènsi ing médhia marang “flu manuk” lan sapérangan gedhé réferènsi marang H5N1 ya iku ngenani galur spésifik iki.Saiki, HPAI A(H5N1) wujud lelara unggas, lan ora ana bukti kang nuduhaké panularan kang èfisièn manungsa-marang-manungsa saka HPAI A(H5N1).</s>
<s sentid='319'>Ing mèh kabèh kasus, wong-wong kang kainfèksi wis ngalami kontak fisik kang èkstènsif karo unggas kang kainfèksi.</s>
<s sentid='320'>Ing mangsa ngarep, H5N1 bisa mutasi utawa ngalami réassortment dadi galur kang mampu ditularaké antar manungsa kanthi èfisièn.</s>
<s sentid='321'>Owah-owahan kang diperlokaké nganti iki dumadi durung dikawruhi kanthi becik.</s>
<s sentid='322'>Nanging, amarga dhuwuré angka pepati lan virulènsi H5N1, kaanan endemiknya, lan inang réservoir biologis kang gunggungé gedhé lan tansaya tambah, virus H5N1 wujud ancaman pandemi donya ing mangsa flu taun 2006-07, lan milyaran dolar wis diklumpukaké lan dientèkaké sajeroning nliti H5N1 lan ngrencanakaké kanggo kamungkinan pandemi influenza.</s>
<s sentid='324'>Ing babi, influenza babi nimbulaké mriyang, awak lemes, wahing, watuk, kangèlan ambegan, lan pemudhunan nepsu mangan.</s>
<s sentid='325'>Ing sapérangan kasus infèksi bisa nimbulaké aborsi.</s>
<s sentid='326'>Sanajan mortalitas lumrahé asor, virus bisa nimbulaké pamudhunan bobot awak lan patuwuhan kang ala, nimbulaké dampak karugèn ékanami kanggo para paternak.</s>
<s sentid='328'>Galur iki wujud réassortment saka sapérangan galur H1N1 kang lumrahé tinemu kanthi kapisah, ing manungsa, unggas, lan babi.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Fatemeh_Rahbar' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Fatemeh Rahbar (Pèrsi: فاطمه رهبر ‎ 1964-2020) ana politisi saka Konservatif Iranians sing njabat minangka anggota saka parlemen Iran kang sing nggantosi Tehran, Rey, Shemiranat lan Eslamshahr .</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Pandh%C3%A9mi_koronavirus_2019_ing_Jepang' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandhémi koronavirus 2019 ing Jepang ya iku panyebaran virus korona ing Jepang kang nuwuhaké maneka akibat ing sawenèh babagan.</s>
<s sentid='2'>Babagan kang kena akibat kadadéan iki kaya ta wurungaké pagelaran Olimpiadhé 2020 ing Tokyo kang miturut jadwal, jadwal pesawat saka Jepang akèh ditutup, lan tutupé papan pasinaon/ sekolah wiwit 27 Fèbruari 2020.</s>
<s sentid='5'>Jepang mbiyawarakaké kadadéan kapisan kang nandang saka virus kang kaya peneumonia saka Wuhan.</s>
<s sentid='6'>Pamaréntah ing péngan kaséhatan medharaké ana padunung kang umuré 30-an ing Perfèktur Kanagawa, kidul Tokyo dipriksa lan asilé poditif kena virus anyar.</s>
<s sentid='7'>Dhèwèké ora nekani pasar grosir iwak laut Huanan, nanging sesambungan cedhak marang wong kang kainfèksi ing Wuhan.</s>
<s sentid='9'>Ing tanggal 27 Fèbruari 2020, Maha Mentri Shinzo Abé duwéni printah kanggo nutup kabèh sekolah saka sekolah dhasar, sekolah manengah, lan sekolah dhuwur supaya nyusutaké panyebaran virus korona ing Jepang.</s>
<s sentid='10'>Panutupan iki nganti pungkasan prèinan mangsa semi, ing sasi April.</s>
<s sentid='13'>Pageblug iki ndadèkaké wigati panitya Olimpiadhé 2020 ing Tokyo kang diwiwiti 24 Juli 2020.</s>
<s sentid='14'>Pamaréntah Jepang ngupayakaké supaya virus iki ora nyebar.</s>
<s sentid='15'>Perdana Mentri Jepang, Shinzo Abé medharaké menawa ngadhepi kadadéyan iki kanthi bebarengan marang Organisasi Kaséhatan Donya (WHO) lan organisasi liyané supaya ora ganggu Olimpiadhé la Paralimpik.</s>
<s sentid='16'>Amarga kadadéan iki sawenèh kagiyatan kang sakdurungé Olimpiadhé akèh kang diundur kaya ta acara kirab èstafèt obor diundur, babak tanding kualifikasi jemparingan, bisbol, tinju, lan bal baskèt putri.</s>
<s sentid='18'>Kadadéan COVID-19 ing Jepang saya sumebar, mula sawenèh negara nutup jadwal pesawat internasional.</s>
<s sentid='19'>Negara-negara kang ngetrepaké aturan iku kaya ta: Arab Saudi, Bahrain, Benggala Dhésa, Bhutan, Ghana, Malaysia (namung saka Hokkaido), Mongolia, Nepal, Kazakhstan, Kirgizstan, Lebanon, Kuwait, Koréa Kidul, Koréa Lor, Kiribati, Mikronésia, Polinésia Prancis, Papua Nugini, Kapuloan Solomon, Trinidad lan Tobago, Suriah, Vanuatu.</s>
<s sentid='21'>Koronavirus nandang marang panumpang lan pegawé kapal pesiar Diamond Prince kang arep mandheg ing pelabuhan Yokohama, Jepang.</s>
<s sentid='22'>Cacah 542 kadadéan kang kacathet kena virus saka 3.711 panumpang lan pegawé kang dikarantina.</s>
<s sentid='23'>Kadadéan iki ndadèkaké papan kang kainfèksi dhéwé saka njaba Cina.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Olimpiadhe_Mangsa_Panas_2016' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Luwih saka 10.500 atlit saka 206 National Olympic Committees (NOCs), ana panyarta kawiwit saka Kosovo lan Sudan Kidul, mèlu ing acara iki.</s>
<s sentid='3'>Acara iki ngrebutaké 306 medhali, lan ana 28 olimpiadhe olahraga — rugby sevens lan golf, sing ditambahi déning International Olympic Committee ing 2009.</s>
<s sentid='4'>Acara-acara olahraga kuwi ditindakaké ing 33 panggon ing kutha Rio de Janeiro lan 5 panggon ing São Paulo (Kutha paling Gedhé ing Brazil), Belo Horizonte, Salvador, Brasília (Ibukutha Brazil), lan Manaus.</s>
<s sentid='6'>Rio de Janeiro dibyawaraké dadi kutha sing nganakaké olimpiadhe iki ing 121st IOC Session sing dianakaké ing Kopenhagen, Dénmark, in 2 October 2009.</s>
<s sentid='7'>Rio dadi kutha kawiwit ing Amérikah Kidul sing nganakaké Olimpiadhe Mangsa Panas.</s>
<s sentid='9'>Kagiyatan ing kridha-kridha iki dicireni kontroversi—kalebu korupsi lan pameréntahan nagara fèdheral sing ora gumathok, kaya ta kawigaten kasarasan lan keslametan marang virus Zika lan polusi sing gedhé ing teluk Guanabara, uga prakara doping atlit Russia sing merbawani panyartané nagara iku kridha iki.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='jv' source='https://jv.wikipedia.org/wiki/Lara_gorokan_streptokokus' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Lara gorokan streptokokus utawa faringitis streptokokus iku lelara kang disababaké bibit lelara aran “gugus bakteri streptokokus A”.</s>
<s sentid='2'>Lara gorokan jinis iki namani gorokan,  amandhel (klanjer cacah loro wujud lonjong ing gorokan, ing buri cangkem), lan bisa uga kothak swara (laring).</s>
<s sentid='3'>Tandha-tandhané kang lumrah kaya ta panas, gorokan karasa lara (uga ingaran pancingen), lan abuhing klanjer (ingaran klanjer getah wening) ing gulu.</s>
<s sentid='4'>Sapréné, ana 37 kasus lara gorokan kang kalakon ing bocah cilik.Lara gorokan streptokokus sumebar lumantar sénggolan raket wong kang nandhang.</s>
<s sentid='5'>Saperlu mesthèkaké 100 persèn yèn wong kataman lara gorokan streptokokus, tès aran kultur gorokan prelu katindakaké.</s>
<s sentid='6'>Éwa samono, tanpa tès mau, kasus kang dinuga lara gorokan bisa konangan saka tandha-tandha kang muncul.</s>
<s sentid='7'>Ing kasus-kasus kang dinuga utawa kang wis pesthi, antibiyotik (tamba kang mbrastha baktèri) bisa ngéndhani lelara supaya ora mundhak mbebayani lan bisa ngrerikat kawarasan.</s>
<s sentid='9'>Tandha-tandha lumrah lelara iki kaya ta pancingen, awak panas punjul 38 °C (100.4 °F), wetuning nanah (barang cuwer kang rupa kuning semu ijo) ing amandhel, lan abuhing klanjer ing gulu.Kadhang kala uga muncul tandha-tandha liyané:</s>
<s sentid='14'>Bidhuren (kulit pating plenthing abang) ing awak utawa ing njero cangkem utawa gorokan (tandha-tandha kang ora lumrah tumrap lelara iki) Wong kang nandhang lara gorokan streptokokus bakal nuwuhaké tandha-tandha ing dalem sadina nganti telung dina sawisé sénggolan karo wong liya kang kataman lelara iki.</s>
<s sentid='18'>Lara gorokan streptokokus nular langsung saka senggolan raket karo wong kang nandhang.</s>
<s sentid='19'>Wong akèh kang nglumpuk ing saenggon, kaya ta ing militèr utawa sekolahan, bisa njalar lelara iki sumebar kanthi rikat.</s>
<s sentid='20'>Bibit lelara kang wis garing lan tinemu ing lebu ora bisa njalari wong lara.</s>
<s sentid='21'>Bibit teles, kaya ta kang tinemu ing sikat untu, bisa njalari wong lara nganti suwéné 15 dina.</s>
<s sentid='22'>Bibit-bibit lelara iki bisa urip ing panganan sanajan arang lelakoné, lan bisa njaalari lara marang wong kang mangan panganan mau.</s>
<s sentid='23'>Rolas persèn bocah kang ora nuduhake tandha-tandha lara gorokan iki nggawa bibit GAS ing gorokane.</s>
<s sentid='25'>Saprangkat wewaton aran Modhifikasi Sekor Centor dadi cara kanggo nambani wong kang nandhang pancingen.</s>
<s sentid='26'>Dhedhasar limang wewaton klinis, Sekor Centor nandhani bener orane lara gorokan streptokokus dumadi.Angka siji kapasangake ing saben wewaton ing ngisor iki:</s>
<s sentid='28'>Klanjer abuh lan empuk ing gulu</s>
<s sentid='29'>Hawa awak punjul  38 °C (100.4 °F)</s>
<s sentid='30'>Nanahen utawa abuhing klanjer ing gorokan (amandhel)</s>
<s sentid='31'>Umur durung nyandhak 15 (angka siji dikurangi tumrap umur punjul 44)</s>
<s sentid='33'>Tes aran kultur gorokan iku minangka cara kang pokok kanggo mesthekake bener orane wong nandhang lara gorokan streptokokus.</s>
<s sentid='34'>Tes iki bisa mesthekake dumadi orane lelarane kanthi patitis 90 nganti 95 persèn saka sakehing wong kang melu tes.</s>
<s sentid='36'>Tes kilat Strep asile luwih rikat tinimbang kultur gorokan nanging mung bisa mènèhi asil patitis 70 persèn saka sakehing wong kang melu tes.</s>
<s sentid='37'>Rong tes mau bisa satimbang anggone mesthekake yèn panandhang ora kena lara gorokan streptokokus (kanthi patitis 98 persèn saka sakehing wong kang melu tes).Kultur gorokan positif (liya ukara, kang nemtokake lara oraning wong) utawa tes kilat Strep, ditambah tandha-tandha lara gorokan streptokokus nuduhake tuwuhing lelara mau.</s>
<s sentid='38'>Wong kang ora nuwuhaké tandha-tandha ora perlu dites kultur gorokan utawa tes kilat.</s>
<s sentid='39'>Gunggung persèn tinemtu saka populasi mau ngemot bakteri streptokokus ing gorokan nanging ora nganti mbebayani.</s>
</p>
<p>
<s sentid='41'>Delengen uga: Acute pharyngitisTandha-tandha lara gorokan streptokokus uga bisa kedadeyan ing kaanan lara liyané.</s>
<s sentid='42'>Mula, nemtokake lara gorokan streptokokus bisa angèl dilakoni tanpa ngadani tes kultur gorokan utawa tes streptokokus kilat.</s>
<s sentid='43'>Watuk, umbel meler, mencret, lan mripat abang karo perih, saliyané panas lan pancingen racaké luwih memper lara gorokan kang disebabake déning virus tinimbang lara gorokan streptokokus.</s>
<s sentid='44'>Abuhing klanjer (klanjer limfe) ing gulu ditambah pancingen, panas, lan klanjer kang tambah gedhé (amandel) ing gorokan bisa uga tuwuh ing lelara liyané, sinebut mononukleosis infeksiosa.</s>
<s sentid='46'>Oprasi amandel bisa dadi cara pangobatan kanggo wong kang kerep nandhang lara iki supaya ora tuwuh manèh.</s>
<s sentid='47'>Nganti taun 2003, yèn lara gorokan streptokokus kedadeyan nganti ping telu luwih ing wektu setahun, oprasi amandel dianggep kang paling trep dilakoni.</s>
<s sentid='48'>Ewasemono, nunggu kanthi waspada uga bisa.</s>
<s sentid='50'>Lara gorokan streptokokus kang ora ditambani lumrahé mari ing sauntara dina.</s>
<s sentid='51'>Panggunan obat(antibiotik) nyendakake wektu tuwuhing tandha-tandha wetarane nganti 16 jam.</s>
<s sentid='52'>Pangobatan nganggo antibiotik duwé tujuan utama ya iku ngurangi risiko lelara sansaya nemen, kaya ta mundhak panas nemen (sinebut panas rematik) utawa nglumpuking nanah ing gorokan (aran abses retrofaring).</s>
<s sentid='53'>Obat-obat iku mau bisa mandi yèn diwènèhake ing sajeroning wektu 9 dina wiwit tandha-tandha tuwuh.</s>
<s sentid='55'>Obat kanggo ngurangi rasa lara, kaya ta obat kang ngurangi abuh (non-steroidal anti-inflammatory drugs, utawa NSAIDs) utawa obat kang ngudhunake panas (parasetamol, utawa asetaminofen), bisa mbantu ngenthengake rasa lara kang tuwuh bebarengan karo lara gorokan streptokokus.</s>
<s sentid='57'>Aspirin bisa dianggo karo wong kang wis diwasa nanging ora prayoga kanggo bocah amarga bisa ningkatake risiko lelara aran sindrom Reye's kang bisa nyebabake oncating nyawa.</s>
<s sentid='59'>Antibiotik kang umum digunakaké ing Amérika kanggo nambani lara gorokan streptokokus ya iku penisilin V.</s>
<s sentid='60'>Obat iki populer amarga aman, regane murah, lan mandi.</s>
<s sentid='61'>Obat kang arane amoxicillin luwih disenengi ing wewengkon Éropah.</s>
<s sentid='62'>Nagara India, kang duwé risiko luwih dhuwur tumrap tuwuhing panas rematik, milih obat suntik kang arane benzathine penicillin G minangka obat utama kang dianggo.</s>
<s sentid='63'>Antibiotik kang bener bisa nyendhakake wektu rata-rata tuwuhing tandha-tandha (ya iku telu nganti limang dina) dadi mung sadina.</s>
<s sentid='64'>Obat-obatan iku mau uga bisa ngurangi sumebaring lelara iki.</s>
<s sentid='65'>Utamane kanggo ngurangi komplikasi kaya ta panas serius, gabagen, utawa infeksi.</s>
<s sentid='66'>Linuwihing antibiotik kanggo tamba lara gorokan streptokokus kudu imbang karo efek samping kang bisa tuwuh sabanjuré.</s>
<s sentid='67'>Obat antibiotik ora prelu diwènèhake marang wong diwasa kang séhat lan nuduhake reaksi négatif marang obat mau.</s>
<s sentid='68'>Antibiotik kanggo lara gorokan streptokokus kudu diresepake luwih dhuwur tinimbang prakira parahing kedadeyan lelara iki lan kacepetan sumebare.</s>
<s sentid='69'>Obat eritromisin (lan usada liyané, kaaran macrolides) prayoga kanggo wong kang alergi parah karo penisilin.</s>
<s sentid='70'>Sadurungé nganggo penisilin, jinis obat kang arane sefalosporin bisa minangka wong kang alergine luwih entheng.</s>
<s sentid='71'>Infeksi streptokokus uga bisa nyebabake abuhing ginjel.</s>
<s sentid='72'>Kaanan kaya mangkono tetep bisa tuwuh arepa antibiotik wis dianggo.</s>
<s sentid='74'>Tandha-tandha lara gorokan iki lumrahé malih apik, ing watara telu nganti limang dina, ditambani utawa ora.</s>
<s sentid='75'>Pangobatan nganggo antibiotiik ngurangi risiko tuwuhing lelara kang luwih serius lan nyegah sumebaring lelara iki.</s>
<s sentid='76'>Bocah bisa langsung mangkat sekolah manèh ing wetara 24 jam sawisé ngombé antibiotik.Kaanan serius ing ngisor iki bisa disebabake déning lara gorokan streptokokus:</s>
<s sentid='78'>Lelara kang bisa marahi nyawa oncat aransindrom syok toksik</s>
<s sentid='80'>Lelara sinebut sindrom PANDAS, ya iku masalah imun kang nyebabake tandha-tandha patrap kang tuwuhe dumadakan lan kadhangkala serius</s>
<s sentid='82'>Pancingen (utawa faringitis), ya iku sajembaring kategori lelara kang bisa nuwuhaké lara gorokan streptokokus, kadiagnosa ing 11 yuta wong saben tahune ing Amérikah Sarékat.</s>
<s sentid='83'>Sakehing kasus pancingen mau lumrahé disebabake déning virus.</s>
<s sentid='84'>Nanging, bakteri streptokokus grup A beta-hemolitik nyebabake 15 nganti 30 persèn lara pancingen ing bocah lan 5 nganti 20 persèn ing wong diwasa.</s>
<s sentid='85'>Kasus-kasus mau racaké kedadeyan ing sarampunge mangsa dingin lan wiwitane mangsa semi.</s>
</p>
</doc>
