<doc docid='wiki_1' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%A4%E1%83%90%E1%83%A2%E1%83%98%E1%83%9B%E1%83%90_%E1%83%A0%E1%83%90%E1%83%B0%E1%83%91%E1%83%90%E1%83%A0%E1%83%98' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>7 მარტი 2020) — ირანელი პოლიტიკოსი, კონსერვატორი, ირანის მეჯლისის წევრი.</s>
<s sentid='5'>2004 წლიდან არაერთხელ აირჩიეს მეჯლისის წევრად.</s>
<s sentid='6'>2020 წლის 5 მარტს, არჩევნების შემდეგ მალევე COVID-19-ის შედეგად კომაში ჩავარდა.</s>
<s sentid='7'>გარდაიცვალა 2020 წლის 7 მარტს აღნიშნული ვირუსის შედეგად გამოწვეული გართულებებით..</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_19' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90_%E1%83%90%E1%83%96%E1%83%94%E1%83%A0%E1%83%91%E1%83%90%E1%83%98%E1%83%AF%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%A8%E1%83%98_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>კორონავირუსის პანდემია აზერბაიჯანში — 2019-2020 წლებში კორონავირუსის პანდემიის მიმდინარეობა აზერბაიჯანში.</s>
<s sentid='2'>კორონავირუსული დაავადება COVID-19-ით ინფიცირებული პირი საქართველოში პირველად 2020 წლის 28 თებერვალს გამოვლინდა.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90_%E1%83%A3%E1%83%99%E1%83%A0%E1%83%90%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%A8%E1%83%98_(2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019–20 წლის კოროვირუსული პანდემიაის  გავრცელება დადასტურდა  უკრაინაში,  პირველი შემთხვევა , გადაიყვანეს საავადმყოფოში,  ჩერნიშვის ოლქში, 2020 წლის 3 მარტს.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>2020 წლის 27 იანვარს, SkyUp– მა, უკრაინულმა დაბალ ჩარტერულმა ავიაკომპანიამ, გამოაცხადა, რომ ფრენები შეჩერებული იქნა  სანიაში, ჰაინანში, მარტამდე.</s>
<s sentid='4'>4 თებერვალს, უკრაინის საერთაშორისო ავიახაზებმა  შეაჩერეს  მომსახურება   სანიას ფენიქსის საერთაშორისო აეროპორტში ხაინანში.</s>
<s sentid='5'>.თავდაპირველად, შეჩერება გაგრძელდა 24 თებერვლამდე,  თუმცა ავიაკომპანიას ჯერ არ განუცხადებია , რომ იგი განაახლებს ფრენებს.</s>
<s sentid='6'>24 თებერვალს, ბორსილის საერთაშორისო აეროპორტსა და კიევის საერთაშორისო აეროპორტს უნდა ჩაეტარებინათ თერმული სკრინინგის პროცედურები იტალიაში  მოგზაურებისთვის, მაგრამ პერსონალი ან არ იყო სათანადოდ აღჭურვილი  თერმული კამერებით, ან უგულებელყვეს  ოქმი.</s>
<s sentid='7'>3 მარტს უკრაინამ გამოაცხადა SARS-CoV-2– ის პირველი დადასტურებული შემთხვევა დაუდგინდა  ადამიანს , რომელმაც იტალიიდან რუმინეთში თვითმფრინავით იმგზავრა  და შემდეგ მანქანით ჩავიდა უკრაინაში.</s>
<s sentid='8'>12 მარტს უკრაინაში კიდევ ორი SARS-CoV-2 საქმე დადასტურდა.</s>
<s sentid='9'>დიაგნოზი დაუდასტურდა  ჩერნოვცის ოლქში მყოფ მამაკაცს, რომლის მეუღლე ახლახანს ჩამოვიდა იტალიიდან.</s>
<s sentid='10'>ასევე დაუდასტურდა  მოხუცებულ ქალს , ჟიტომირის ოლქში, რომელიც პოლონეთიდან 1 მარტს დაბრუნდა.</s>
<s sentid='11'>13 მარტს, რადომიშილში –, ჟიტომირის ოლქი, გარდაიცვლა 71 წლის მოხუცი ქალბატონი  , რაც გახდა პირველი ფატალური შემთხვევა ქვეყანაში.</s>
<s sentid='12'>16 მარტს, ლვოვში სავარაუდო, 4 შემთხვევა დაფიქსირდა.</s>
<s sentid='14'>კოვიდ-19-ის გლობალური შემთხვევების ცენტრი  ხელმისაწვდომია ინტერნეტში, რომელიც მხოლოდ ჩანაწერს წარმოადგენს ოფიციალურ შემთხვევებზე, რომლებიც ადგილობრივი ხელისუფლების მიერ არის აღრიცხული</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%A3%E1%83%AE%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%98' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>უხანი (ჩინ. 武汉) — ქალაქი ჩინეთის სახალხო რესპუბლიკაში, ხუბეის პროვინციის ადმინისტრაციული ცენტრი.</s>
<s sentid='2'>წარმოადგენს ხუბეის პორვინციის ყველაზე დიდ და ჩინეთის ცენტრალური ნაწილის ყველაზე მჭიდროდ დასახლებულ ქალაქს.</s>
<s sentid='3'>11 მილიონი მცხოვრებით უხანი ჩინეთის მეშვიდე ყველაზე ხალხმრავალი ქალაქია და შედის ჩინეთის ცხრა ეროვნული ცენტრალური ქალაქის სიაში.გაშენებულია ძიანხანის ვაკეზე, მდინარე იანძისა და ხანშუის შეერთების ადგილას და ხშირად, ჩინეთის მთავარ სატრანსპორტო არტერიას უწოდებენ.უხანში მომხდარ ისტორიულ მოვლენებს შორის არის 1911 წლის უხანის აჯანყება, რასაც ცინის დინასტიის დამხობა და ჩინეთის რესპუბლიკის შექმნა მოჰყვა.</s>
<s sentid='4'>1927 წელს, ცოტა ხნით უხანი ჩინეთის დედაქალაქიც იყო, როდესაც ქვეყანას მემარცხენე გომინდანის მთავრობა მართავდა ვან ძინვეის მეთაურობით.</s>
<s sentid='5'>მოგვიანებით, 1937 წელს, იაპონია-ჩინეთის მეორე ომის დროს, უხანი კვლავ ქვეყნის დედაქალაქი იყო ათი თვის განმავლობაში.დღეისათვის, უხანი წარმოადგენს ცენტრალური ჩინეთის პოლიტიკურ, ეკონომიკურ, ფინანსურ, კომერციულ, კულტურულ და საგანმანათლებლო ცენტრს.</s>
<s sentid='6'>არის უმთავრესი სატრანსპორტო კვანძი უამრავი სარკინიგზო ხაზით, ავტომაგისტრალითა და ჩქაროსნული ავტოსტრადით, რომლებითაც ის სხვა დიდი ქალაქებთან არის დაკავშირებული.</s>
<s sentid='7'>იმის გამო, რომ უხანი საკვანძო როლს ტამაშობს საშინაო ტრანსპორტირებაში, უცხოურ წყაროებში მას ხშირად „ჩინეთის ჩიკაგოს“ უწოდებენ.</s>
<s sentid='8'>უხანის ურბანულ ზონას კვეთს და ქალაქს სამ რაიონად ყოფს იანძის უდიდესი შენაკადი, „ოქროს სანაოსნო გზად“ წოდებული მდინარე ხანშუი.</s>
<s sentid='9'>ქალაქის სიახლოვეს მდებარეობს მსოფლიოში უდიდესი ჰიდროელექტროსადგური ენერგიის გამომუშავების მიხედვით — სამი ხეობის კაშხალი.</s>
<s sentid='10'>ათწლეულებია, უხანი ტრადიციული დამამუშავებელი მრეწველობის ცენტრია და ამავე დროს წარმოადგენს ერთ-ერთ იმ ზონას, რომელიც მართავს ჩინეთის თანამედროვე ინდუსტრიულ ცვლილებებს.</s>
<s sentid='11'>უხანში ფუნქციონირებს ეროვნული განვითარების სამი ზონა, სამეცნიერო და ტექნოლოგიური განვითარების ოთხი პარკი, 350-ზე მეტი კვლევით ინსტიტუტი, 1656 მაღალტექნოლოგიური საწარმო, მრავალი საწარმო ინკუბატორი, ხორციელდება Fortune Global 500-ში შესული 230 კომპანიის ინვესტიცია.</s>
<s sentid='12'>2018 წელს, უხანის მთლიანი შიდა პროდუქტი (GDP) 224 მილიარდი აშშ დოლარი იყო.</s>
<s sentid='13'>ქალაქში მდებარეობს სახელმწიფო საავტომობილო მწარმოებლის, Dongfeng Motor Corporation-ის სათავო ოფისი.</s>
<s sentid='14'>უხანში მოქმედებს უმაღლესი განათლების მრავალი გამორჩეული დაწესებულება, მათ შორის, უხანის უნივერსიტეტი, რომელიც 2017 წელს მესამე ადგილზე იყო ქვეყნის მასშტაბით და ჰუაჟონგის მეცნიერებისა და ტექნოლოგიების უნივერსიტეტი.</s>
<s sentid='15'>ისტორიულად, უხანს სულ ჰქონდა დატბორვის რისკები, რის გამოც ხელისუფლებამ სიტუაცია ეკომეგობრული შთანთქმის მექანიზმებით შეამსუბუქა.</s>
<s sentid='16'>2011 წელს, უხანის სპორტულმა არენამ უმასპინძლა აზიის საკალათბურთო ჩემპიონატს, 2019 წელს კი იყო მსოფლიოს საკალათბურთო ჩემპიონატის ერთ-ერთი მასპინძელი.</s>
<s sentid='17'>2019 წლის 18-27 ოქტომბერს უხანში ჩატარდა მე-7 მსოფლიო მილიტარისტული თამაშები.</s>
<s sentid='18'>2017 წელს, იუნესკომ უხანს კრეატიული ქალაქის სტატუსი მიანიჭა დიზაინის დარგში.</s>
<s sentid='19'>გლობალიზაციისა და მსოფლიო ქალაქების კვლევის ქსელის მიერ უხანს მინიჭებული აქვს მსოფლიოს ბეტა ქალაქის სტატუსი.</s>
<s sentid='20'>2020 წლის იანვარში, ქალაქში გამოჩენილი ახალი ტიპის კორონავირუსის გამო, განხორციელდა უხანის იზოლაცია.</s>
<s sentid='21'>არსებობს ვარაუდი, რომ ვირუსი ქალაქის ზღვის პროდუქტების ბაზრობიდან გავრცელდა, რომელიც მას შემდეგ დაიხურა.</s>
<s sentid='22'>იზოლაციამდე ქალაქი ხუთმა მილიონმა ადამიანმა დატოვა, რასაც ჩინეთის მთავრობის კრიტიკა მოჰყვა უხანის დაგვიანებული კარანტინის გამო.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>Wuhan, ტურისტული მეგზური ვიკივოიაჟზეWuhan 2019 Population</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_22' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%9D%E1%83%9A%E1%83%90' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ებოლა, ებოვი  (ადრეულ პერიოდში მოიხსენიებდნენ ზაირის ებოლავირუსის სახელით) — ებოლავირუსების გვარის ხუთი ცნობილი ვირუსიდან ერთ-ერთი.</s>
<s sentid='2'>ხუთიდან ოთხი ებოლავირუსი, მათ შორის ებოვი, იწვევს რთულ და ხშირად ფატალურ ვირუსულ ჰემოლაგიურ ცხელებას ადამიანებში და სხვა ძუძუმწოვრებში, გამოწვეული ავადმყოფობა ცნობილია ებოლას დაავადების სახელით.</s>
<s sentid='3'>ინფიცირებულთა უმრავლესობა იღუპება, 2013-2015 წლებში დასავლეთ აფრიკაში ებოლას ავადმყოფობამ ეპიდემიის სახე მიიღო.</s>
<s sentid='4'>დაფიქსირდა შეფასებით 28 616, დადასტურებულად კი 11 310 სიკვდილის შემთხვევა.</s>
<s sentid='5'>ებოლა ვირუსს და მის გვარს სახელი უკავშირდება ზაირს (დღევანდელი კონგოს დემოკრატიული რესპუბლიკა), ქვეყანას, სადაც ის პირველად აღწერეს და მარბურგის ვირუსს დაუკავშირეს.</s>
<s sentid='6'>გვარისა და უშუალოდ ვირუსის გასარჩევად და გაუგებრობის თავიდან ასარიდებლად 2010 წელს ვირუსს „ებოლას ვირუსი“ ეწოდა.</s>
<s sentid='7'>ვირუსის მატარებლები არიან ხელფრთიანები, განსაკუთრებით ხილიჭამია ხელფრთიანები.</s>
<s sentid='8'>ადამიანიდან ადამიანზე და ცხოველებიდან ადამიანზე ებოლა სხეულის სითხის მეშვეობით გადადის.ებოვის გენომი არის ერთსპირალიანი დაახლოებით 19 000 ნუკლეოტიდიანი რნმ-ი.</s>
<s sentid='9'>სიკვდილიანობის მაღალი მაჩვენებლის გამო (83-90%-ზე მაღალი), ებოლა ადამიანის ჯანმრთელობისათვის საშიშ აგენტებთა ნუსხაშია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>ებოლას ვირუსი არის ზოონოზური პათოგენი.</s>
<s sentid='12'>ებოვის შუამავალი მასპინძლები არიან ხილიჭამია ხელფრთიანები.</s>
<s sentid='13'>ღამურებში ინფექცია მოლეკულური და სეროლოგიკური საშუალებით.</s>
<s sentid='14'>თუმცა ებოლავირუსები არ არიან იზოლირებული ღამურებში.</s>
<s sentid='15'>სულ ბოლოს ინფექცია ადამიანებსა და დიდ მაიმუნებში ვლინდება.</s>
<s sentid='16'>დაინფიცირება ხდება ღამურასთან, ან სხვა მასპინძელთან კონტაქტით.</s>
<s sentid='17'>ფილიპინებში ღორების მასობრივ ინფიცირებას ხუთი ებოლავირუსიდან ერთ-ერთს, რესტონის ვირუსს უკავშირებენ, ასე რომ ვირუსი სხვა ძლიერ მასპინძლებსაც ირჩევს.</s>
<s sentid='18'>ეპიდემია, როგორც წესი, ვრცელდება მაშინ, როდესაც ტემპერატურა დაბალია, ტენიანობა კი მაღალი ვიდრე ჩვეულებრივაა აფრიკაში.</s>
<s sentid='19'>ადამიანის მძიმე ავადმყოფობისგან გადარჩენის შემთხვევაში, ებოლა ვირუსი თვეების განმავლობაში არსებობას განაგრძობს რამდენიმე ორგანოში, როგორიცაა თვალი და სათესლეები.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>ებოლა არის ოთხი ცნობილი ებოლავირუსიდან ერთ-ერთი, რომელიც ადამიანს ემართება.</s>
<s sentid='22'>სხვებთან შედარებით, ებოვს ყველაზე მაღალი სიკვდილიანობის მაჩვნებელი აქვს.</s>
<s sentid='23'>ამსთან, ოთხიდან ყველაზე ხშირად ებოლას ვირუსი გავრცელდა ეპიდემიურად.</s>
<s sentid='24'>დაავადების პირველი აფეთქება 1976 წლის 26 აგვისტოს მოხდა იამბუკუში.დაფიქსირებულთაგან პირველი დაავადებული იყო მაბალო ლოკელა, 44 წლის სკოლის მასწავლებელი.</s>
<s sentid='25'>სიმპტომები ჰგავდა მალარიის ნიშნებს და მომდევნო პაციენტები მალარიის სამკურნალო საშუალებებს იღებდნენ.</s>
<s sentid='26'>1976 წლის ზაირის ეპიდემიის დროს, ნგოი მუშოლამ იმოგზაურა ბუმბადან იამბუკუმდე და დაავდების პირველი აღწერა შექმნა:</s>
<s sentid='27'>1976 წლის ამ აღწერის შემდეგ, უკანასკნელი ებოლას ეპიდემია დაიწყო 2014 წლის მარტში და მოკლა 8 000-ზე მეტი ადამიანი, როგორც 2015 წლის იანვარში.</s>
<s sentid='28'>აფეთქების ცენტრი იყო დასავლეთი აფრიკა.</s>
<s sentid='29'>ტერიტორია, სადაც ძველად არ დაფიქსირებულა ებოვის დაავადება.</s>
<s sentid='30'>განსაკუთრებით დიდი რაოდენობის ადამიანი დაიღუპა გვინეაში, ლიბერიაში და სიერა-ლეონეში.</s>
<s sentid='31'>რამდენიმე შემთხვევა დაფიქსირდა დასავლეთ აფრიკის ქვეყნებს გარეთაც.</s>
<s sentid='32'>ადამიანებში დაავადების სიმძიმე სხვადასხვაგვარია, სწრაფი სიკვდილიდან მსუბუქ ავადმყოფობამდე ან ზოგჯერ ვლინდება ასიმპტომური პასუხიც.</s>
<s sentid='33'>კვლევებმა დღემდე ვერ აღმოაჩინა კორელაცია დაავადების სიმძიმესა და ვირუსის გენეტიკურ ბუნებას შორის.</s>
<s sentid='34'>აქედან გამომდინარე, სავარაუდოდ, დაავადების სიმძიმის სხვადასხვაგვარობა დამოკიდებულია დაავადებულის გენეტიკურ განსხვავებებზე.</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>2016 წლის დეკემბერში მკვლევარებმა 70-100 %-იანი ეფექტურობის ვაქცინა შექმნეს, რომელიც პირველია ებოლას დაავადების წინააღმდეგ.</s>
<s sentid='37'>წლების განმავლობაში არაერთი ვაქცინის კანდიდატი შემუშავდა, თუმცა ამ ვაქცინამდე ადამიანზე ეფექტურობით არც ერთი გამოირჩეოდა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='39'>ებოლას ვირუსი თავდაპირველად ახალი ტიპის მარბურგის ვირუსად ჩათვალეს 1976 წელს.იმავე წელს კვლევის მესამე ჯგუფმა ვირუსს „ებოლა“ უწოდა.</s>
<s sentid='40'>სახელი უკავშირდება მდინარე ებოლას, რომლის ნაპირებზე პირველი ეპიდემიური აფეთქება მოხდა 1976 წელს.</s>
<s sentid='41'>ტაქსონომიისა და ვირუსების საერთაშორისო კომიტეტმა (ICTV) ებოლა ვირუსი მიაკუთვნა ზაირის ებოლავირუსებს, როგორც სახეობა.</s>
<s sentid='42'>რომელიც, თავის მხრივ ებოლავირუსების გვარსა და ფილოვირუსების ოჯახს ეკუთვნის.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/COVID-19-%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%93%E1%83%98%E1%83%90%E1%83%92%E1%83%9C%E1%83%9D%E1%83%A1%E1%83%A2%E1%83%98%E1%83%99%E1%83%90' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>COVID-19-ის დიაგნოსტიკა — COVID-19-ის (კორონავირუსული დაავადება 2019) გამოვლენა, დადასტურება და შეფასება სხვადასხვა დიაგნოსტიკური საშუალებით.</s>
<s sentid='2'>ვიწრო გაგებით, COVID-19-ის დიაგნოსტიკა გულისხმობს ადამიანის ორგანიზმში გამომწვევის — SARS-CoV-2 ვირუსის არსებობის ლაბორატორიულ გამოვლენას მისი უშუალო იდენტიფიცირების ან ინფექციის წინააღმდეგ გამომუშავებული ანტისხეულების დადგენის გზით.</s>
<s sentid='3'>პირველ შემთხვევაში გამოიყენება ბიოქიმიური ტექნოლოგია, რომელიც ცნობილია პოლიმერაზული ჯაჭვური რეაქციის (ინგლ.</s>
<s sentid='4'>PCR) სახელით, ხოლო ანტისხეულების გამოვლენა ხდება სეროლოგიური დიაგნოსტიკის გზით და მოწოდებულია როგორც ინდივიდუალური დიაგნოსტიკისთვის, ასევე მოსახლეობის ფართო ტესტირებისთვის.</s>
<s sentid='5'>სეროლოგიური მეთოდი ავლენს თუ რამდენ ადამიანს ჰქონდა ვირუსული ინფექცია, მათ შორის, ასიმპტომური (ჩივილების გარეშე) ან მინიმალურად სიმპტომური ფორმა.</s>
<s sentid='6'>მხოლოდ ამ გზითაა შესაძლებელი ზუსტი ეპიდემიოლოგიური შეფასება ისეთი მაჩვენებლებისა, როგორიცაა სიკვდილიანობის სიხშირე და ე.წ. ჯოგური იმუნიტეტის დონე პოპულაციაში.</s>
<s sentid='7'>პანდემიის გავრცელების პირველ თვეებში, 2020 წლის მარტისთვის, შეზღუდული ლაბორატორიული დიაგნოსტიკის გამო გლობალურად არსად არსებობდა ავადობის სარწმუნო სტატისტიკა.</s>
<s sentid='8'>11 აპრილისთვის მოსახლეობის 10%-ზე მეტს არცერთ ქვეყანაში არ ჰქონდა გავლილი შესაბამისი ტესტირება, ხოლო თვით დიაგნოსტიკური ანალიზების სიხშირე და ხელმისაწვდომობა ფართოდ ცვალებადობდა ქვეყნების მიხედვით.</s>
<s sentid='9'>ასეთ ცვალებადობაზე მოქმედებდა ბევრ ქვეყანაში სავარაუდოდ გაზვიადებული ლეტალობის ფარდობითი მაჩვენებელი (case fatality rate), რომელიც გამოწვეული იყო შერჩევის ცდომილებით.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>პოლიმერაზული ჯაჭვური რეაქცია შებრუნებითი ტრანსკრიფციით (rRT-PCR) გულისხმობს რნმ-ის დნმ-ად შებრუნებით ტრანსკრიფციას და შემდგომ დნმ-ის კონკრეტული თანმიმდევრობების გამრავლებას (ამპლიფიკაცია) პოლიმერაზული ჯაჭვური რეაქციის გზით.</s>
<s sentid='13'>ამ ტექნოლოგიით შესაძლებელია ჩატარდეს ლაბორატორიული დიაგნოსტიკა რეალურ დროში სასუნთქი გზებიდან აღებულ ნიმუშებზე.</s>
<s sentid='14'>ნიმუშების აღების სხვადასხვა გზა არსებობს, მათ შორის ცხვირ-ხახის ნაცხი ან ნახველის შეგროვება.</s>
<s sentid='15'>ანალიზის შედეგები ჩვეულებრივ ხელმისაწვდომია რამდენიმე საათიდან ორ დღის ვადაში.rRT-PCR ტესტირება ხახის ნაცხის ნიმუშზე სარწმუნოა მხოლოდ ინფექციის პირველი კვირის განმავლობაში, ვინაიდან შემდეგ ვირუსი ზედა სასუნთქ გზებში ქრება და განაგრძობს გამრავლებას ფილტვებში.</s>
<s sentid='16'>იმ ინდივიდებში, რომლებიც ტესტირებას პირველივე კვირაში გადიან, ალტერნატივას წარმოადგენს სასუნთქი გზების ქვედა სეგმენტებიდან მასალის აღება საქაჩი კათეტერით ან ამონახველის შეგროვება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>იზოთერმული ამპლიფიკაციის მეთოდი პოლიმერაზული ჯაჭვური რეაქციის სახესხვაობას წარმოადგენს, რომელიც იზოთერმულ ანუ მუდმივი ტემპერატურის პირობებში ტარდება.</s>
<s sentid='19'>2020 წლის 27 მარტს აშშ-ის საკვებისა და მედიკამენტების სააგენტომ (FDA) კორონავირუსული ინფექციის დიაგნოსტიკისთვის მოიწონა კომპანია „ებოტ-დაიაგნოსტიკსის“ იზოთერმული ამპლიფიკაციის ავტომატიზებული ანალიზი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>სეროლოგიური ანალიზი ინფექციის მიმართ ორგანიზმში გამომუშავებულ ანტისხეულებს — IgM და IgG — ავლენს.</s>
<s sentid='22'>SARS-CoV-2-ის საწინააღმდეგო IgM ანტისხეულები ადამიანის სისხლში საწყისი ინფიცირებიდან რამდენიმე დღეში ვლინდება, თუმცა ინფექციის მიმდინარეობისას შემდგომ ეტაპზე ანტისხეულების დონის ცვლილებება სათანადოდ აღწერილი ჯერჯერობით არ არის.</s>
<s sentid='23'>IgG ტიპის ანტისხეულები სისხლში მოგვიანებით ჩნდება და პიკს ინფექციის დაწყებიდან დაახლოებით 28-ე დღეზე აღწევს.</s>
<s sentid='24'>სეროლოგიური ტესტების გამოყენებით შესაძლებელია მოსახლეობის იმ ნაწილის გამოვლენა, ვისაც ინფექცია გადატანილი აქვს და, აქედან გამომდინარე, ჩამოყალიბებული აქვს იმუნიტეტი.</s>
<s sentid='25'>სეროლოგიური ტესტების უმრავლესობა 2020 წლის აპრილის მდგომარეობით კვლევისა და გამოცდის სტადიაშია.</s>
<s sentid='26'>15 აპრილისთვის სამი სეროლოგიური ტესტი არის აღიარებული FDA-ის მიერ საგანგებო გამოყენების ავტორიზაციის რეჟიმში — Chembio Diagnostic System, Ortho Clinical Diagnostics და Cellex.</s>
<s sentid='27'>ყველა ეს ტესტი უნდა ჩატარდეს ლაბორატორიაში.</s>
<s sentid='28'>Cellex-ისა და Chembio-ის ტესტები წარმოადგენს ე.წ. სწრაფი დიაგნოსტიკის მეთოდებს, რომლის შედეგი ხელმისაწვდომია 10-30 წუთის განმავლობაში.</s>
<s sentid='29'>Ortho Clinical Diagnostics-ის ტესტი ეფუძნება იმუნოფერმენტულ ანალიზს (ELISA), რომელიც პასუხს 1-5 სთ შემდეგ იძლევა.</s>
<s sentid='30'>ჩინეთში Cellex-ის ტესტმა 95.6%-იანი სპეციფიკურობა და 93.8%-იანი სენსიტიურობა გამოავლინა.</s>
<s sentid='31'>სხვა ქვეყნებში ავტორიზებულია სხვა მსგავსი ტესტებიც.</s>
<s sentid='32'>პანდემიის პირობებში ზოგიერთმა ქვეყანამ დაიწყო მოსახლეობის მასობრივი კვლევა ამ ტესტების გამოყენებით.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%92%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%A0%E1%83%AA%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%90%E1%83%A1%E1%83%97%E1%83%90%E1%83%9C_%E1%83%93%E1%83%90%E1%83%99%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%A8%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%A3%E1%83%9A%E1%83%98_%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%96%E1%83%98%E1%83%9C%E1%83%A4%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9B%E1%83%90%E1%83%AA%E1%83%98%E1%83%90' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>კორონავირუსის გავრცელებასთან ერთად (2019-2020) ინტერნეტში გავრცელდა სხვადასხვა შეთქმულების თეორიები და ცრუ ინფორმაციები მისი წარმოშობის, მოცულობის და სხვა ასპექტების შესახებ.</s>
<s sentid='2'>სხვადასხვა სოციალური მედიის სტატიები ამტკიცებენ, რომ ვირუსი წარმოადგენს ბიოიარაღს დაპატენტებული ვაქცინით, არის მოსახლეობის საკონტროლო სქემა, ან შედეგია ჯაშუშური ოპერაციების.</s>
<s sentid='3'>ევროკავშირის მიერ გამოქვეყნებული დახურული დოკუმენტის თანახმად, რუსული მედია საშუალებებმა წამოიწყეს „მნიშვნელოვანი სადეზინფორმაციო კამპანია“ დასავლეთში კორონავირუსის შედეგების გასაუარესებლად.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>Facebook, Twitter და Google-მა განაცხადეს, რომ ისინი ითანამშრომლებენ ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციასთან (WHO), რათა აღკვეთონ დეზინფორმაცია.</s>
<s sentid='7'>ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციამ განაცხადა, რომ ძლიერი მოთხოვნა დროულ და სანდო ინფორმაციაზე სტიმული გახდა ჩაერთოთ WHO 24/7 მითების-დამამსხვრეველი ცხელი ხაზი, სადაც მათი კომუნიკაციისა და სოციალური მედიის გუნდი მონიტორინგს გაუწევს და პასუხს გასცემს დეზინფორმაციას ვებსაიტებისა და სოციალური მედიის გვერდების საშუალებით.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>2020 წლის იანვარს, BBC-მ გამოაქვეყნა სტატია კორონავირუსზე არსებულ დეზინფორმაციაზე, ის ციტირებდა 24 იანვრის ორ სტატიას ვაშინგტონ პოსტიდან, რომელიც აცხადებდა, რომ ვირუსი ნაწილი იყო ჩინელების მიერ ბიოლოგიური იარაღის შემუშავების პროგრამის, დაფუძნებული უხანის ვირუსოლოგიის ინსტიტუტში.</s>
<s sentid='12'>რადიო წამყვანმა რაშ ლიმბაუმ განაცხადა, რომ ვირუსი სავარაუდოდ „a ChiCom ლაბორატორიული ექსპერიმენტია” და ის რომ ჩინელები ხელს უწყობდნენ ვირუსს და მედია ისტერიას მის გარშემო, რათა დაეწიათ დონალდ ტრამპის რეიტინგი.</s>
<s sentid='13'>2020 წლის თებერვალში, The Financial Times-ი იტყობინებოდა ვირუსის ექსპერტის და წამყვანი კორნავირუსის გამომძიებელის, ტრევორ ბედფორდის მოსაზრებას, რომელმაც თქვა რომ „არ არსებობს არანაირი მტკიცებულება გენეტიკურად მოდიციფირებისა, რის გარკვევასაც ჩვენ შევძლებდით“ და რომ „მტკიცებულება რომელიც გაგვაჩნია არის ის, რომ მუტაცია (ვირუსში) არის სრულიად საკმარისი ნატურალური ევოლუციისთვის“.</s>
<s sentid='14'>ბედფორდმა შემდგომში ახსნა, „სავარაუდოდ, გენეტიკური ანალიზის საფუძველზე, ეს ვირუსი ღამურისგან სხვა ძუძუმწოვარზე, დაახლოებით 20-70 წლის წინ, უნდა გადასულიყო.</s>
<s sentid='15'>ამ შუამავალმა ცხოველმა–ჯერ არ არის იდენტიფიცირებული–გადასცა ის პირველ მიმღებ ადამიანს ქალაქ უხანში, 2019 წლის ნოემბრის ბოლოს ან დეკემბრის დასაწყისში“.29 იანვარს, ფინანსური სიახლეების ვებსაიტმა და ბლოგმა, ZeroHedge-მა, მტკიცებულების გარეშე შემოგვთავაზა, რომ მეცნიერი, რომელმაც უხანის ვირუსოლოგიის ინსტიტუტში შექმნა COVID-19 შტამი პასუხისმგებელია ვირუსის გავრცელებისთვის.</s>
<s sentid='16'>Zerohedge-მა ჩამოწერა სრული საკონტაქტო ინფორმაცია იმ მეცნიერებისა, რომლებიც სავარაუდოდ პასუხისმგებელი არიან, მსგავსი პრაქტიკა ასევე ცნობილია როგორც „დოქსინგი“, მეცნიერის სახელის, ფოტოს და ტელეფონის ნომრების მითითებით, ისინი მკითხველებს არწმუნებენ, რომ „ეწვევიან [ჩინელ მეცნიერს]“ თუ მათ სურდათ იცოდნენ „რეალურად რამ გამოიწვია კორონავირუსის პანდემია“.</s>
<s sentid='17'>Twitter-მა მოგვიანებით სამუდამოდ გააუქმა ბლოგის ანგარიში, რისი მიზეზიც პლატფორმის მანიპულაციის პოლიტიკის დარღვევა აღმოჩნდა.</s>
<s sentid='18'>მას შემდეგ Zerohedge აცხადებდა, რომ სტატია არ ამტკიცებდა იმას, რომ ვირუსი ადამიანის მიერ იყო შექმნილი და მათ მხოლოდ გაასაჯაროვეს საჯაროდ ხელმისაწვდომი ინფორმაცია მეცნიერების შესახებ.2020 წლის იანვარში, Buzzfeed News-მა ასევე გამოაქვეყნა ინტერნეტში გავრცეელბული მიმი/კონსპირაციული თეორია, რომელიც უხანის ვირუსოლოგიის ინსტიტუტსა და Umbrella Corporation-ს შორის კავშირს ეხება.</s>
<s sentid='19'>Umbrella Corporation არის სააგენტო Resident Evil-ის ფრენჩაზში, რომელმაც შექმნა ვირუსი და შედეგად ზომბი აპოკალიფსი გამოიწვია.</s>
<s sentid='20'>თეორია ასევე აკავშირებს "Racoon" (Resident Evil-ის მთავარი ქალაქი) და სიტყვა „კორონას“ (ვირუსის სახელწოდება) ანაგრამას.</s>
<s sentid='21'>თეორიის პოპულარობამ Snopes-ის ყურადღება მიიქცია, რომელმაც ამ თეორიის სიცრუე დაამტკიცა იმის განმარტებით, რომ ლოგო არ იყო ინსტიტუტის, არამედ Shanghai Ruilan Bao Hu San Biotech Limited-ის, რომელიც ქალაქ შანხაიში, ვუხანიდან დაახლოებით 800 კილომეტრის დაშორებით მდებარეობს.</s>
<s sentid='22'>დეზინფორმაციის გარდა, რჩება შეშფოთებები უხანის ვირუსოლოგიის ინსტიტუტიდან შემთხვევით გაჟონვის ინციდენტზე.</s>
<s sentid='23'>2017 წელს, მოლეკულარულმა ბიოლოგმა, რიჩარდ ჰ. ებრატმა გამოხატა სიფრთხილე, როდესაც უხანის ვირუსოლოგიის ინსტიტუტი გაფართოვდა, რათა ის ჩინეთის პირველი ბიოუსაფრთხოების დონე 4 (BSL–4) ლაბორატორია გამხდარიყო, და აღნიშნ ადრინდელ SARS ვირუსის-ის გაჟონვის ინციდენტი სხვა ჩინური ლაბორატორიებიდან.</s>
<s sentid='24'>მაშინ, როდესაც ებერტმა უარყო რამდენიმე კონსპირაციული თეორია უხანის ვირუსოლოგიის ინსტიტუტის შესახებ (მაგ.</s>
<s sentid='25'>ბიოიარაღის კვლევა, რომ ვირუსი იყო მოდიფიცირებული), მან ჩინურ BBC-ს განუცხადა, რომ ეს არ წარმოადგენს შესაძლებლობას იმისა, რომ ვირუსი "სრულიად გამორიცხულად" არ გავრცელებულიყო მოსახლეობაში ლაბორატორიული ინციდენტის შედეგად.</s>
<s sentid='26'>6 თებერვალს, თეთრმა სახლმა მეცნიერებს და სამედიცინო მკლევარებს მოუწოდა სასწრაფოდ გამოეკვლიათ ვირუსის წარმომავლობა, რათა უპასუხონ, როგორც ახლანდელ გავრცელებას, ასევე „შეგვატყობინონ სამომავლო გავრცელების მომზადება და უკეთ გავიგოთ კორონავირუსის ცხოველის/ადამიანის და გარემოს დაინფიცირების ასპექტები.South China Morning Post იუწყება რომ ინსტიტუტის ერთ-ერთი წამყვანი მკლევარი ში ჟენგლი, ჩინურ სოციალურ ქსელში პირადი თავდასხმების ობიექტი გახდა.</s>
<s sentid='27'>ში ჟენგლის ადანაშაულებდნენ იმაში, რომ მუშაობს ღამურაზე დაფუძნებულ ვირუსებზე, როგორც ვირუსის მთავარ წყაროზე, რამაც შის აიძულა ბრალდებისთვის შემდეგნაირად ეპასუხა: „ჩემს ცხოვრებას ვფიცავარ, [ვირუსს] საერთო არაფერი აქვს ლაბორატორიასთან“, და როცა SCMP-მ მას თავდასხმებზე კომენტარის გაკეთება სთხოვა, შიმ უპასუხა: „ჩემი დრო უფრო მეტად მნიშვნელოვან საკითხებზე უნდა იხარჯებოდეს“.</s>
<s sentid='28'>Caixin-ი იუწყება, რომ შიმ გააკეთა დამატებითი საჯარო განცხადება წინააღმდეგ „გაგებული კილიტა ქუდი თეორიების ახალი ვირუსის წყაროზე“, მისი თქმით: "ახალი 2019 წლის კორონავირუსი არის ბუნების სასჯელი ადამიანების მიმართ, ცხოვრების არაცივილიზებული ჩვევების შენარჩუნებისთვის.</s>
<s sentid='29'>მე, ში ჟენგლი, ჩემს ცხოვრებას ვფიცავ, რომ მას საერთო არაფერი აქვს ჩვენს ლაბორატორიასთან."</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>22 თებერვალს, აშშ-ს ოფიციალური პირები ირწმუნებოდნენ, რომ დეზინფორმაციის უკან რუსეთი იდგა, ათასობით სოციალური მედიის ანგარიშის გამოყენებით: Twitter, Facebook, Instagram თუ სხვაგან, რუსეთი ხელს უწყობს უსაფუძვლო კონსპირაციული თეორიების გავრცელებას, იმის მტკიცებით, რომ ვირუსი არის ბიოლოგიური იარაღი, რომელიც წარმოებულია ამერიკის ცენტრალური სადაზვერვო სააგენტოს მიერ და ჩინეთთან ეკონომიკური ომი ვირუსის გამოყენებით ხორციელდება.</s>
<s sentid='32'>სახელმწიფო მდივნის მოადგილის მოვალეობის შემსრულებელმა ფილიპ რიკერმა განაცხადა, რომ „რუსეთის განზრახვაა ჩანერგოს უთანხმოება და შელახოს აშშ-ს ინსტიტუციები და ალიანსები შიგნიდან“ და „კორონავირუსის შესახებ დეზინფორმაციის გავრცელებით, რუსი ბოროტი აქტორები კიდევ ერთხელ ირჩევენ დაემუქრონ საზოგადოებრივ უსაფრთხოებას, გლობალური ჯანდაცვის საკითხისადმი პასუხის გაცემის ნაცვლად.</s>
<s sentid='33'>რუსეთი უარყოფს ბრალდებებს „ეს არის განზრახულად ცრუ ისტორია“.აშშ-ში დაფუძნებული The National Interest ჟურნალის თანახმად, მიუხედავად იმისა, რომ ოფიციალური რუსული არხები დუმან აშშ-ს ბიოლოგიურ ომის კონსპირაციის თეორიებზე, სხვა რუსული მედია ელემენტები არ იზიარებენ კრემლის თავშეკავებას.</s>
<s sentid='34'>ახალი საინფორმაციო გამოშვება „Звезда“, რომელიც დაფუძნებულია რუსეთის თავდაცვის სამინისტროს მიერ, აქვეყნებს სტატიას სათაურით „კორონავირუსი: ამერიკული ბიოლოგიური ომი რუსეთის და ჩინეთის წინააღმდეგ“.</s>
<s sentid='35'>სტატიის თანახმად ვირუსი გამიზნულია იმისთვის, რომ დააზიანოს ჩინეთის ეკონომიკა, რათა შესუსტებული ხელით შეხვდეს ეკონომიკური მოლაპარაკების შემდეგ რაუნდს.</s>
<s sentid='36'>ულტრა-ნაციონალისტი პოლიტიკოსის და რუსეთის ლიბერალურ-დემოკრატიული პარტიის ლიდერი, ვლადიმერ ჟირინოვსკი მოსკოვის რადიოში ამტკიცებდა, რომ ვირუსი იყო პენტაგონის და ფარმაცევტული კომპანიების ექსპერიმენტი.</s>
<s sentid='38'>საედი ირწმუნებოდა, რომ ”ყუმზე დამიზნებით, ტრამპი ასრულებს დანაპირებს ირანის კულტურულ ობიექტებზე თავდასხმის შესახებ იმ შემთხვევაში, თუ ირანელები შურს იძიებდნენ ამერიკელების მიერ ქუდსის ძალების მეთაურის ყასემ სოლეიმანის მკვლელობისთვის.</s>
</p>
<p>
<s sentid='40'>ზოგიერთის თქმით, კორონავირუსი ჩინელმა მეცნიერებმა მოიპარეს კანადის ვირუსების კვლევის ლაბორატორიიდან, რაზეც ციტირებენ 2019 წლის ივლისში კანადის სამაუწყებლო კორპორაციის (CBC) მიერ გამოქვეყნებულ საინფორმაციო სტატიას.</s>
<s sentid='41'>CBC ირწმუნება, რომ მათი ადრეული მოხსენება იყო დამახინჯებული დეზინფორმაციის მეშვეობით და რომ ერიკ მორისეტი, კანადის ჯანდაცვის მედიასთან ურთიერთობის ხელმძღვანელი და კანადის საზოგადოებრივი ჯანდაცვის სააგენტოს განაცხადით კონსპირაციულ თეორიებს არ ჰქონდათ „არანაირი ფაქტობრივი საფუძველი“.</s>
<s sentid='42'>გარდა ამისა, მაშინ როდესაც ჩინელმა მეცნიერებმა დაავადების ნიმუშები პეკინში გაგზავნეს, 2019 წლის 31 მარტს უინიპეგიდან (კანადა) პეკინში   გაგზავნილი ნიმუშებიდან, არც ერთი მათგანი არ წარმოადგენდა ამჟამინდელ კორონავირუსს.</s>
<s sentid='43'>დაკარგული ჩინელი მეცნიერების ამჟამინდელი ადგილმდებარეობა არის კანადის სამეფო ცხენოსანთა პოლიციის მიერ კონფიდენციალური გამოძიების ქვეშ.</s>
<s sentid='44'>ასევე არ არსებობს საჯაროდ ხელმისაწვდომი მტკიცებულება იმისა, რომ დაკარგული ჩინელი მეცნიერები პასუხისმგებელი არიამ ჩინეთში პათოგენების გაგზავნისთვის.</s>
<s sentid='45'>კორონავირუსის ეპიდემიის პერიოდში, უფროსი მეცნიერ თანამშრომელი და ექსპერტი ბიოლოგიურ ომში, ბეგინ–სადატის სტრატეგიული კვლევების ცენტრთან ერთად ნატო-ს პრესკონფერენციაზე საუბრისას, ავლენს ეჭვებს ჯაშუშობაზე, როგორც მიზეზი ლაბორატორიიდან გაძევებისა, მაგრამ მან არ მიანიშნა, რომ კორონავირუსი აღებული იქნა კანადის ლაბორატორიიდან, ან ის, რომ ის არის ჩინეთის ბიოიარაღების თავდაცვის კვლევის შედეგი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='47'>BBC-ის თანახმად, ჯორდან სატერი, შეთქმულების თეორიების YouTuber-ი  მემარჯვენე QAnon კონსპირაციული თეორიის და anti-vax მოძრაობის მხარდამჭერი, ყალბად აცხადებდა, რომ ეს დაავადება მოსახლეობის კონტროლის სქემა იყო, რომელიც მისი თქმით მომზადებულია ინგლისის პირბრაიტის ინსტიტუტის და Microsoft-ის ყოფილი აღმასრულებელი დირექტორის, ბილ გეითსის მიერ.</s>
<s sentid='49'>ერთ-ერთი Facebook ჰოაქსური პოსტი ამტკიცებდა, რომ კომიკოსი სემ ჰეიდი, რომელსაც ასევე უწოდებენ საერთაშორისო ბიოლოგიური იარაღების ტერორისტს, პასუხისმგებელია ეპიდემიის გავრცელებაზე.</s>
<s sentid='50'>ჰეიდს აქამდეც სდებდნენ ბრალს ათეულობით მასობრივ სროლებში მონაწილეობისთვის, რისი წინაპირობაც მის შესახებ გავრცელებული ინტერნეტ-მიმებია.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%A0%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%98' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>რემდესივირი (ინგლ. Remdesivir, შემუშავების კოდი: GS-5734) — ახალი ანტივირუსული პრეპარატი ნუკლეოტიდ ანალოგთა კლასში.</s>
<s sentid='2'>შექმნილია ამერიკული ბიოტექნოლოგიური კომპანია Gilead Sciences-ის მიერ ებოლას ვირუსული დაავადების და მარბურგის ვირუსული ინფექციის სამკურნალოდ; თუმცა, შემდეგ თანდათან გამოვლინდა ანტივირუსული აქტიურობა სხვა რნმ ვირუსების წინააღმდეგ, როგორებიც არის რესპირატორულ-სინციტიური ვირუსები, იუნინის ვირუსი, ლასას ცხელების ვირუსი, ნიპაჰის ვირუსი, ჰენდრას ვირუსი და კორონავირუსები (მათ შორის MERS და SARS ვირუსები).</s>
<s sentid='3'>ამჟამად მიმდინარეობს მისი კვლევა SARS-CoV-2-ის, ნიპაჰისა და ჰენდრას ვირუსული ინფექციების წინააღმდეგ.</s>
<s sentid='4'>სხვა ტიპის კორონავირუსებთან ბრძოლაში წარმატებიდან გამომდინარე, 2020 წელს Gilead-მა რემდესივირი ექიმებს გადასცა SARS-CoV-2-ით ინფიცირებული ამერიკელი პაციენტის სამკურნალოდ ვაშინგტონის შტატის ქალაქ სნოჰომიშში; კომპანიამ პრეპარატს ასევე აწვდის ჩინეთს რამდენიმე ტესტირების ჩასატარებლად პაციენტებში, რომლებსაც აქვთ მძიმე სიმპტომები ან არიან საერთოდ უსიმპტომოდ.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/SARS-CoV-2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>მწვავე რესპირატორული სინდრომის კორონავირუსი 2 (SARS-CoV-2), წარსულში ცნობილი დროებითი სახელით 2019 ახალი კორონავირუსი (2019-nCoV) — დადებითი მნიშვნელობის ცალსპირალური რნმ კორონავირუსი.</s>
<s sentid='2'>არის ადამიანებს შორის გადამდები და იწვევს ამჟამად მიმდინარე 2019-2020 წლის კორონავირუსულ პანდემიას, პანდემიურ კორონავირუსულ დაავადება 2019-ს (COVID-19), რომელიც ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციამ საზოგადოებრივი ჯანდაცვის საერთაშორისო საფრთხედ გამოაცხადა.SARS-CoV-2-ს აქვს ახლო გენეტიკური მსგავსება ღამურის კორონავირუსებთან და სათავესაც სავარაუდოდ ამ ცხოველებისგან იღებს.</s>
<s sentid='3'>ადამიანებში გავრცელების შუამავალ ცხოველად მიჩნეულია პანგოლინი.</s>
<s sentid='4'>ტაქსონომიული გადმოსახედიდან, SARS-CoV-2 კლასიფიცირებულია მწვავე რესპირატორულ სინდრომთან დაკავშირებული კორონავირუსების (SARSr-CoV) სახეობად.</s>
<s sentid='5'>დაავადება SARS-თან აღრევის თავიდან ასაცილებლად, ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაცია საზოგადოებასთან ურთიერთობისას ზოგჯერ ამ ვირუსს უწოდებს „COVID-19-ის გამომწვევ ვირუსს“.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>2019-2020 წლის კორონავირუსული ეპიდემიის დროს დადასტურდა ადამიანიდან ადამიანზე გადადება.</s>
<s sentid='9'>გადადება ძირითადად ხდება დახველებისა და დაცემინებისას წარმოქმნილი რესპირატორული წვეთებით, 1,8 მეტრით დაშორების მანძილზე.</s>
<s sentid='10'>ინფექციის გადადების კიდევ ერთი მიზეზია ვირუსით დაბინძურებულ ზედაპირებთან კონტაქტი.</s>
<s sentid='11'>ვირუსული რნმ ასევე აღმოაჩინეს დაინფიცირებულ პაციენტთა განავლის ნიმუშებში.შესაძლებელია, რომ ვირუსი ინფექციური იყოს ინკუბაციის პერიოდშიც კი, მაგრამ ასეთი შემთხვევა ჯერ არ დადასტურებულა და 2020 წლის 1 თებერვალს ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციამ განაცხადა, რომ „ამ დროისთვის, ასიმპტომურ შემთხვევებში გადადება სავარაუდოდ არ არის გადადების მთავარი წარმმართველი“.</s>
<s sentid='12'>შესაბამისად, მიჩნეულია, რომ ადამიანებს შორის ინფექცია ძირითადად უნდა იყოს COVID-19-ის სიმპტომების მქონე პირებისგან გადადების შედეგი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>SARS-CoV-2-ისგან მომდინარე პირველი ცნობილი ინფექცია აღმოაჩინეს ჩინეთის ქალაქ უხანში.</s>
<s sentid='15'>ადამიანებზე გადადების თავდაპირველი წყარო უცნობია.</s>
<s sentid='16'>თუმცა, 2003 წლის SARS-ის ეპიდემიის კვლევამ დაადგინა, რომ ღამურების SARS-ის მსგავს კორონავირუსთა უმეტესობა სათავეს იღებს Rhinolophus-ის გვარის ცხვირნალისები ღამურებისგან.</s>
<s sentid='17'>ჩინური ჟანგისფერი ცხვირნალისებრი ღამურისგან (Rhinolophus sinicus) აღებულ ნიმუშებში აღმოჩენილმა ნუკლეინის მჟავის ორმა ვირუსულმა თანმიმდევრობამ 80%-იანი მსგავსება აჩვენა SARS-CoV-2-თან.</s>
<s sentid='18'>იუნანის პროვინციაში შუალედური ცხვირნალისებრი ღამურის (Rhinolophus affinis) ნუკლეინის მჟავის მესამე ვირუსულმა თანმიმდევრობამ კი SARS-CoV-2-თან 96%-იანი მსგავსება აჩვენა.</s>
<s sentid='19'>ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაცია ღამურებს SARS-CoV-2-ის ყველაზე სავარაუდო ბუნებრივ რეზერვუარად მიიჩნევს.</s>
<s sentid='20'>2019 წელს გამოქვეყნებული მეტაგენომური კვლევის შედეგად დადგინდა, რომ SARS-CoV, შტამი, რომელიც დაავადება SARS-ს იწვევს, ყველაზე ფართოდ გავრცელებული კორონავირუსი იყო იავური პანგოლინების ნიმუშებში.</s>
<s sentid='21'>2020 წლის 7 თებერვალს ცნობილი გახდა, რომ მეცნიერებმა ქალაქ გუანჯოუში პანგოლინიდან აღებულ ნიმუშში აღმოაჩინეს ნუკლეინის მჟავის ვირუსული თანმიმდევრობა, რომელიც 99%-ით SARS-CoV-2-ის იდენტურია.</s>
<s sentid='22'>შედეგებში ეწერა, რომ ახლად აღმოჩენილი პანგოლინის კორონავირუსის S ცილის რეცეპტორები ქიმიური სტრუქტურით  SARS-CoV-2-ის  იდენტურია, განსხვავდება მხოლოდ ერთი ამინომჟავით“.</s>
<s sentid='23'>პანგოლინებს ჩინეთის კანონმდებლობა იცავს, მაგრამ მაინც აქვს ადგილი მათზე ბრაკონიერობას და ვაჭრობას, რადგან ამ ცხოველს აქტიურად იყენებენ ტრადიციულ ჩინურ მედიცინაში.მიკრობიოლოგებმა და გენეტიკოსებმა ტეხასის შტატში დამოუკიდებლად აღმოაჩინეს კორონავირუსებში გენეტიკური გადარჩევის (რეასორტიმენტი) მტკიცებულება, რაც SARS-CoV-2-ის წარმოშობაში კიდევ ერთხელ მიუთითებს პანგოლინების ჩართულობაზე.</s>
<s sentid='24'>ამავე დროს, მკვლევრები აცნობიერებენ, რომ რჩება უცნობი ფაქტორები და აქტიურად განაგრძობენ სხვა ცხოველთა კვლევას.</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>SARS-CoV-2 მიეკუთვნება კორონავირუსების სახელით ცნობილ ვირუსთა ფართო ოჯახს.</s>
<s sentid='27'>წარმოადგენს დადებითი მნიშვნელობის ცალსპირალურ რნმ (+ssRNA) ვირუსს.</s>
<s sentid='28'>სხვა კორონავირუსებს შეუძლია გამოიწვიოს სხვადასხვა დაავადებები, ჩვეულებრივი გაციებით დაწყებული, ახლო აღმოსავლეთის რესპირატორული სინდრომით (MERS) დამთავრებული.</s>
<s sentid='29'>ის ადამიანებში გავრცელებული ჩვენთვის ცნობილი მეშვიდე კორონავირუსია, დანარჩენი ექვსის სია კი ასეთია:  229E, NL63, OC43, HKU1, MERS-CoV და SARS-CoV.2003 წლის SARS-ის ეპიდემიის გამომწვევი SARS-სთან დაკავშირებულ კორონავირუსული შტამის მსგავსად, SARS-CoV-2 მიეკუთვნება მწვავე რესპირატორულ სინდრომთან დაკავშირებულ კორონავირუსთა ქვეგვარს (beta-CoV ხაზი B).</s>
<s sentid='30'>მისი რნმ-ის თანმიმდევრობა სიგრძეში დაახლოებით 30 000 ფუძეა.</s>
<s sentid='31'>თავის მრავალფუძიანი დანაწევრების ადგილით, SARS-CoV-2 ერთადერთია ჩვენთვის ცნობილ ბეტაკორონავირუსებს შორის; ცნობილია, რომ ეს მახასიათებელი ზრდის ვირუსების პათოგენურობას და გადამდებობას.სეკვენსირებული გენომების საკმარისი რაოდენობოთ, შესაძლებელია ვირუსების ოჯახის მუტაციის ისტორიის ფილოგენეტიკური ხის აგება.</s>
<s sentid='32'>2020 წლის 12 იანვრისთვის, უხანში მეცნიერებს უკვე იზოლირებული ჰქონდათ SARS-CoV-2-ის ხუთი გენომი, რაც ჩინეთის დაავადებათა კონტროლისა და პრევენციის ცენტრმა სხვა ინსტიტუციებსაც გადასცა; 2020 წლის 11 თებერვლისთვის, გენომების რაოდენობა 81-მდე გაიზარდა.</s>
<s sentid='34'>გამომდინარე აქედან, 2019-nCoV-ი მათ დააიდენტიფიცირეს როგორც მწვავე რესპირატორულ სინდრომთან დაკავშირებულ კორონავირუსების შტამი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>SARS-CoV-2-ის თითოეული ვირიონი დიამეტრში 50–200 ნანომეტრია.</s>
<s sentid='37'>სხვა კორონავირუსთა მსგავსად, SARS-CoV-2-ს აქვს ოთხი სტრუქტურული ცილა, რომლებსაც უწოდებენ S (წვეტი), E (გარსი), M (მემბრანა) და N (ნუკლეოკაპსიდი) ცილებს; N ცილა ფლობს რნმ გენომს, s, E და M ცილები კი ერთობლივად ქმნიან ვირუსულ გარსს.</s>
<s sentid='38'>წვეტი ცილა ვირუსს მასპინძელი უჯრედის მემბრანაზე მიკვრის საშუალებას აძლევს.</s>
<s sentid='40'>კვლევებმა ასევე აჩვენა, რომ SARS-CoV-2-ს ადამიანის ACE2-სთან იმაზე მეტი მსგავსება აქვს, ვიდრე SARS ვირუსის შტამს.</s>
<s sentid='41'>კრიოგენული ელექტრონული მიკროსკოპით გადაიღეს S ცილის ატომური დონის ფოტო.</s>
<s sentid='42'>SARS-Cov-2 წარმოქმნის სულ მცირე სამ ვირულენტობის ფაქტორს, რაც ხელს უწყობს მასპინძელი უჯრედიდან ახალი ვირიონების გავრცელებას და აბრკოლებს ადამიანის იმუნური სისტემის რეაგირებას.</s>
</p>
<p>
<s sentid='44'>გამომდინარე იქიდან, რომ SARS-CoV-2 ცნობილი გენომური თანმიმდევრობები დაბალ ცვალებადობას ამჟღავნებს, მიჩნეულია, რომ შტამი ადამიანთა პოპულაციაში გავრცელებიდან რამდენიმე კვირაში დააფიქსირეს ჯანდაცვის სტრუქტურებმა, 2019 წლის ბოლოს.</s>
<s sentid='45'>თანდათანობით, ვირუსი ჩინეთის ყველა პროვინციაში გავრცელდა, შემდეგ კი ყველა კონტინენტზე, ასზე მეტ ქვეყანაში.</s>
<s sentid='46'>ყველა რეგიონში დადასტურდა ადამიანიდან ადამიანზე გადადების ფაქტი.</s>
<s sentid='47'>2020 წლის 30 იანვარს, ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციამ SARS-CoV-2 საზოგადოებრივი ჯანდაცვის საერთაშორისო საფრთხედ გამოაცხადა, 11 მარტს კი პანდემიად.2020 წლის 13 მარტისთვის, ინფიცირების შემთხვევების რაოდენობამ 128 000-ს გადააჭარბა, საიდანაც 80 900 შემთხვევა ჩინეთზე მოდიოდა.</s>
<s sentid='48'>ამავე დღის მონაცემებით, გარდაცვლილთა რაოდენობა 4720-ს აჭარბებდა, საიდანაც 65 პროცენტი ხუბეის პროვინციაზე მოდის, რომელშიც მდებარეობს ქალაქი უხანი.ვირუსის საბაზისო რეპროდუქციული რიცხვი 1,4-3,9-ს შორის მერყეობს.</s>
<s sentid='49'>ეს კი იმას ნიშნავს, რომ თითოეული ინფიცირებული ადამიანი საშუალოდ 1,4-3,9 სხვა ადამიანს აინფიცირებს.</s>
<s sentid='50'>2020 წლის 13 მარტის მონაცემებით, SARS-CoV-ის შტამის იზოლირება ხუთმა ქვეყანამ შეძლო: ჩინეთმა, აშშ-მა, იაპონიამ, ტაილანდმა და ინდოეთმა.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_20' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>კორონავირუსები — მონათესავე ვირუსთა ჯგუფი, რომლებიც ცხოველებსა და ფრინველებში დაავადებებს იწვევენ.</s>
<s sentid='2'>ადამიანებში კორონავირუსები იწვევენ სასუნთქი გზების ინფექციებს, რომელთაგან ზოგიერთი შეიძლება იყოს მსუბუქი, მაგალითად, ჩვეულებრივი გაციება, ზოგიერთი კი შეიძლება სასიკვდილოც აღმოჩნდეს — მაგალითად, SARS-ი, MERS-ი და COVID-19.</s>
<s sentid='3'>სხვა სახეობებში სიმპტომები სხვადასხვაგვარია: ქათმებში კორონავირუსები იწვევენ ზედა სასუნთქი გზების დაავადებას, ძროხებსა და ღორებში კი დიარეას.</s>
<s sentid='4'>ადამიანის კორონავირუსული ინფექციების ვაქცინები ან სამკურნალო ანტივირუსული პრეპარატები ჯერ არ არსებობს.</s>
<s sentid='5'>კორონავირუსები მიეკუთვნება Riboviria-ს სამეფოს Nidovirales-ის რიგის Coronaviridae-ს ოჯახის Orthocoronavirinae ქვეოჯახს.</s>
<s sentid='6'>ისინი გარსიანი ვირუსებია დადებითი მნიშვნელობის ცალსპირალური რნმ გენომითა და სპირალური სიმეტრიის ნუკლეოკაპსიდით.</s>
<s sentid='7'>კორონავირუსების გენომის ზომა დაახლოებით 27-34 კილოფუძეა და ამ მხრივ უდიდესია რნმ ვირუსებს შორის.</s>
<s sentid='8'>სახელი კორონავირუსი მომდინარეობს ლათინური სიტყვიდან კორონა, რაც გვირგვინს ნიშნავს; ელექტრონულ მიკროსკოპში ვირიონების (ვირუსული ნაწილაკები) გარშემო ჩანს მათი ზედაპირიდან წვეტების სახით გამოშვერილი ცილები, რის გამოც ისინი მზის კორონას წააგვანან.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/COVID-19' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>კორონავირუსული დაავადება 2019 (COVID-19) — ინფექციური დაავადება, რომელსაც იწვევს მწვავე რესპირატორული სინდრომის კორონავირუსი 2 (SARS-CoV-2).</s>
<s sentid='2'>2019 წლის ბოლოდან მოყოლებული, ვირუსი გლობალურად გავრცელდა და გამოიწვია კორონავირუსის პანდემია 2019-2020.</s>
<s sentid='3'>ზოგად სიმპტომებს შორის არის ტემპერატურის მომატება, ხველება და სუნთქვის უკმარისობა.</s>
<s sentid='4'>შედარებით ნაკლებად წარმოჩენილი სიმპტომებია კუნთების ტკივილი, ნახველი და ყელის ტკივილი.</s>
<s sentid='5'>შემთხვევათა უმეტესობა მსუბუქი სიმპტომებით მიმდინარეობს, მაგრამ ზოგიერთ შემთხვევაში ვითარდება პნევმონია და პოლიორგანული უკმარისობა.</s>
<s sentid='6'>ინფიცირებულთა შორის სიკვდილიანობის მაჩვენებელი 1-დან 5 პროცენტამდეა, მაგრამ მერყეობს ასაკისა და სხვა თანმხლები დაავადებების გათვალისწინებით.ერთი ადამიანიდან მეორეზე ინფექცია გადადის რესპირატორული წვეთებით, რომლებიც ძირითადად ხველებისა და დაცემინების დროს წარმოიქმნება.</s>
<s sentid='7'>სიმპტომები ინფიცირებიდან 2-14 დღეში ვლინდება, საშუალოდ კი 5 დღეში.</s>
<s sentid='8'>დიაგნოზირების სტანდარტული მეთოდია ყელ-ცხვირის ნაცხის ან ნახველის ნიმუშის პოლიმერაზის ჯაჭვის რევერსულ-ტრანსკრიფციული რეაქცია (rRT-PCR).</s>
<s sentid='9'>ასევე შესაძლებელია სისხლის შრატის იმუნოანალიზის გამოყენება.</s>
<s sentid='10'>ინფექციის დიაგნოზის დასმა შესაძლებელია სიმპტომების კომბინაციით, რისკ-ფაქტორებითა და კომპიუტერული ტომოგრაფიისას პნევმონიის მახასიათებლების დაფიქსირებით.დაავადების თავიდან აცილების რეკომენდებულ ზომებს შორის არის ხელების ხშირი ბანვა, სხვა ადამიანებისგან დისტანციის შენარჩუნება და საკუთარ სახეზე ხელების არშეხება.</s>
<s sentid='11'>პირბადეების გამოყენება რეკომენდებულია მხოლოდ მათთვის, ვისაც ვირუსის დამახასიათებელი საეჭვო ნიშნები აღენიშნება; ნიღბის გამოყენება ჯანმრთელი ადამიანისთვის უსარგებლოა.</s>
<s sentid='12'>ამ დროისათვის, არ არსებობს COVID-19-ის საწინააღმდეგო ვაქცინა ან კონკრეტული ანტივირუსული პრეპარატი.</s>
<s sentid='13'>დაავადების მართბვა მოიცავს სიმპტომების მკურნალობას, მზრუნველობით მოვლას და ექსპერიმენტულ ზომებს.2020 წლის 30 იანვარს, ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციამ კორონავირუსის 2019-2020 წლის ეპიდემია საზოგადოებრივი ჯანდაცვის საერთაშორისო საფრთხედ გამოაცხადა, 11 მარტს კი პანდემიად.</s>
<s sentid='14'>ადგილობრივი გადადება დაფიქსირდა დაავადების გავრცელების ყველა რეგიონში.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>პირველად ეპიდემიის გავრცელება შეინიშნა 2019 წლის დეკემბრის შუა რიცხვებში, ქალაქ უხანში, რომელიც ჩინეთის სამხრეთით, ხუბეის პროვინციაში მდებარეობს.</s>
<s sentid='17'>შემდგომში ვირუსი გავრცელდა ჩინეთის სხვა პროვინციებსა და მსოფლიოს სხვადასხვა ქვეყანაში, მათ შორის ჰონგ-კონგში, ტაილანდში, იაპონიაში, ტაივანში, სამხრეთ კორეაში, ავსტრალიაში, საფრანგეთსა და შეერთებულ შტატებში.</s>
<s sentid='18'>ინფიცირებულები ასევე  დაფიქსირდნენ სინგაპურსა და ნეპალში.</s>
<s sentid='19'>ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციამ უცნობი ტიპის ვირუსის შემთხვევის შესახებ პირველი შეტყობინება ჩინეთიდან 2019 წლის 31 დეკემბერს მიიღო.</s>
<s sentid='20'>2020 წლის 7 იანვარს ახალი ტიპის ვირუსის არსებობა დადასტურდა, ვირუსი კი მიაკუთვნეს კორონავირუსებრთა ოჯახს.</s>
<s sentid='21'>2020 წლის 11 მარტის მდგომარეობით დაფიქსირდა ინფიცირების 121 124 შემთხვევა, რომელთაგან 80 967 იმყოფება ჩინეთის ტერიტორიაზე.</s>
<s sentid='22'>მონაცემებს ადასტურებს ჩინეთის მთავრობა; დანარჩენი დაინფიცირებულები არიან ტურისტები, რომლებიც ამ დროის შუალედში უხანში იმყოფებოდნენ და შემდეგ ქვეყანა დატოვეს; ასევე ის პირები, რომლებსაც შეხება ჰქონდათ ინფიცირებულებთან.</s>
<s sentid='23'>2020 წლის 11 მარტის  მდგომარეობით კორონავირუსს 4 368 ადამიანის სიცოცხლე ემსხვერპლა, ხოლო გამოჯანმრთელდა 66 216.</s>
<s sentid='24'>20 იანვარს, ჩინეთში, გუანდუნის პროვინციაში დადასტურდა ადამიანიდან ადამიანზე ვირუსის გადაცემის შემთხვევა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>2019-nCoV კორონავირუსის საწყისი სიპტომები მიმსგავსებულია პნევმონიის და მწვავე რესპირატორულ სინდრომებთან.</s>
<s sentid='36'>გონების დაკარგვა (ფილტვის ქსოვილების პროგრესიული დაშლის შედეგად)</s>
<s sentid='39'>გარდაცვალება (ზოგიერთ შემთხვევაში)საავადმყოფოში მოთავსებული ინფიცირებული პაციენტების უმრავლესობის სასიცოცხლო მაჩვენებლები დაწესებულებებში შეყვანისას იყო სტაბილური, მათ აღენიშნებოდათ ლეიკოპენია (სისხლში ლეიკოციტების დაბალი შემცველობა) და ლიმფოპენია (სისხლში ლიმფოციტების დაბალი შემცველობა.</s>
<s sentid='40'>ამ პაციენტთა უმრავლესობას ასევე ჰქონდათ ჰიპერტონია, დიაბეტი ან გულ-სისხლძარღვთა დაავადებები.</s>
</p>
<p>
<s sentid='42'>2020 წლის 26 მარტის მონაცემებით ახალი კორონავირუსის (2019-nCoV) გავრცელება მსოფლიოს მასშტაბით:</s>
<s sentid='43'>ჩინეთი —  81 285 (3287 გარდაცვლილი და 74 051 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='44'>სამხრეთ კორეა — 9241 (131 გარდაცვლილი და 4144 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='45'>კრუიზი „Diamond Princess“ — 712 (10 გარდაცვლილი და 597 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='46'>იტალია — 74 386 (7503 გარდაცვლილი და 9362 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='47'>ირანი — 2922 (92 გარდაცვლილი და 552 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='48'>იაპონია — 331 (6 გარდაცვლილი და 53 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='49'>საფრანგეთი — 285 (4 გარდაცვლილი და 12 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='50'>გერმანია — 262 (16 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='51'>ესპანეთი — 228 (2 გარდაცვლილი და 3 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='52'>ამერიკის შეერთებული შტატები — 159 (11 გარდაცვლილი და 9 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='53'>სინგაპური — 112 ( 79 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='54'>ჰონგ-კონგი — 105 (2 გარდაცვლილი და 43 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='55'>შვეიცარია — 90 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='56'>გაერთიანებული სამეფო — 85(8 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='57'>ქუვეითი — 56 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='58'>ნორვეგია — 56 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='59'>ავსტრალია — 52 (2 გარდაცვლილი და 21 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='60'>ბაჰრეინი — 52 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='61'>შვედეთი — 52 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='62'>მალაიზია — 50 (22 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='63'>ტაილანდი — 47 (1 გარდაცვლილი და 31 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='64'>ტაივანი — 42 (1 გარდაცვლილი და 12 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='65'>ნიდერლანდები — 38 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='66'>ერაყი — 35 (1 გარდაცვლილი და 0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='67'>კანადა — 34 (8 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='68'>ავსტრია — 29 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='69'>ინდოეთი — 29 (3 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='70'>არაბთა გაერთიანებული საამიროები — 28 (5 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='71'>ისლანდია — 26 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='72'>ბელგია — 23 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='73'>ალჟირი — 17 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='74'>სან-მარინო — 16 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='75'>ვიეტნამი — 16 (16 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='76'>დანია — 15 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='77'>ისრაელი — 15 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='78'>ლიბანი — 13 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='79'>ომანი — 12 (2 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='80'>ხორვატია — 10 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='81'>ეკვადორი — 10 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='82'>საბერძნეთი — 10 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='83'>მაკაო — 10 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='84'>ჩეხეთი — 8 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='85'>კატარი — 8 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='86'>ბელარუსი — 6 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='87'>ირლანდია — 6 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='88'>ფინეთი — 6 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='89'>პორტუგალია — 6 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='90'>რუმინეთი — 6 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='91'>პაკისტანი — 5 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='92'>მექსიკა — 5 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='93'>ბრაზილია — 4 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='94'>სენეგალი — 4 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='95'>ფილიპინები — 3 (1 გარდაცვლილი და 2 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='96'>აზერბაიჯანი — 3 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='97'>ჩილე — 3 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='98'>საქართველო — 30 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='99'>ახალი ზელანდია — 3 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='100'>რუსეთი — 3 (2 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='101'>ესტონეთი — 2 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='102'>უნგრეთი — 2 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='103'>ინდონეზია — 2 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='104'>ეგვიპტე — 2 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='105'>ავღანეთი — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='106'>ანდორა — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='107'>არგენტინა — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='108'>სომხეთი — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='109'>დომინიკა — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='110'>იორდანია — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='111'>ლატვია — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='112'>ლიხტენშტაინი — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='113'>ლიტვა — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='114'>ლუქსემბურგი — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='115'>მონაკო — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='116'>მაროკო — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='117'>ნიგერია — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='118'>ჩრდილოეთი მაკედონია — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='119'>პოლონეთი — 1 ( 0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='120'>საუდის არაბეთი — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='121'>სლოვენია — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='122'>ტუნისი — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='123'>უკრაინა — 1 (0 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='124'>კამბოჯა — 1 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='125'>ნეპალი — 1 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='126'>შრი-ლანკა — 1 (1 გამოჯანმრთელებული)</s>
<s sentid='131'>ახალი კორონავირუსი (2019-nCoV)-ის გავრცელების გლობალური რუკა</s>
<s sentid='133'>ბიოტექნოლოგიის შესახებ ინფორმაციის ეროვნული ცენტრი (NCBI)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90_2019-2020' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>კორონავირუსის პანდემია 2019-2020 — SARS-CoV-2 ვირუსის პანდემია მსოფლიოში, რომელსაც ადგილი ჰქონდა 2019-2020 წლებში.</s>
<s sentid='2'>პანდემია კერად მიჩნეულია ჩინეთის ხუბეის პროვინციის ქალაქ უხანის ზღვისპროდუქტებისა და ცხოველების ბაზრობა.</s>
<s sentid='3'>ახალი, მანამდე უცნობი ვირუსული შტამის გავრცელებაზე ეჭვი გაჩნდა მას შემდეგ, რაც ხუბეის პროვინციაში 41 ადამიანს დაუდგინდა პნევმონია ყოველგვარი გამოკვეთილი მიზეზის გარეშე.</s>
<s sentid='4'>ვირუსის გავრცელება ხდება ადამიანიდან ადამიანზე და იწვევს სასუნთქი გზების მძიმე დაავადებებს.</s>
<s sentid='5'>დაავადების გართულებები მოიცავს პნევმონიას, სუნთქვის უკმარისობას, სასუნთქი გზების მწვავე დისტრეს-სინდრომს, თირკმლის უკმარისობას, რასაც თან ახლავს ფატალური გამოსავლის რისკი.</s>
<s sentid='6'>SARS-CoV-2 ვირუსის მიერ გამოწვეულ დაავადებას მიენიჭა სახელი COVID-19.2020 წლის 12 თებერვლისთვის აღრიცხულ იქნა გარდაცვალების 1113, დაინფიცირების 44 600, ხოლო გამოჯანმრთელების 4 740 შემთხვევა..</s>
<s sentid='7'>13 თებერვალის მონაცემებით ჩინეთის ხუბეის პროვინციაში გარდაცვლილთა რაოდენობა 1310-მდე გაიზარდა, 14 840-ით გაიზარდა ინფიცირებულთა რაოდენობა  60 000 ადამიანით.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>კორონავირუსული დაავადება COVID-19-ით დაავადებული პირი საქართველოში პირველად გამოვლინდა 2020 წლის 26 თებერვალს, ამის შესახებ საზოგადოებას ჯანდაცვის მინისტრმა ეკატერინე ტიკარაძემ საგანგებო ბრიფინგით ამცნო.</s>
<s sentid='11'>დაავადებათა კონტროლის ცენტრის დირექტორის, ამირან გამყრელიძის ცნობით, დაავადებული პირი იმყოფებოდა ირანის ტერიტორიაზე, სადაც იმავე წლის თებერვლის შუა რიცხვებიდან დაავადება გავრცელდა.</s>
<s sentid='12'>დაავადების დიაგნოსტირება ლუგარის ლაბორატორიაში ჩატარებული კვლევით მოხერხდა.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90_%E1%83%A5%E1%83%95%E1%83%94%E1%83%A7%E1%83%9C%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98%E1%83%A1%E1%83%90_%E1%83%93%E1%83%90_%E1%83%A2%E1%83%94%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%A2%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%98%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%AE%E1%83%94%E1%83%93%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%97_(2019%E2%80%932020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>სტატია მოიცავს იმ ქვეყნებისა და ტერიტორიების სიას და ცნობებს, რომლებსაც კორონავირუსის ეპიდემია შეეხო.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>25 თებერვალს ალჟირში დადასტურდა COVID-19-ის პირველი შემთხვევა, დაინფიცირებული პირი იტალიის მოქალაქეა, რომელიც ალჟირში 17 თებერვალს ჩამოვიდა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>ფრენები ჩინეთსა და ეგვიპტეს შორის შეჩერებულია 26 იანვრიდან.</s>
<s sentid='8'>14 თებერვალს ეგვიპტის ჯანდაცვის სამინისტრომ გამოაცხადა ქვეყანაში პირველი შემთხვევის შესახებ კაიროს საერთაშორისო აეროპორტში, ინფექცირებული პირი ჩინელი მოქალაქეა.</s>
<s sentid='9'>ეგვიპტის ხელისუფლებამ ამის შესახებ აცნობა ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციას (WHO) და პაციენტი მოთავსებული იქნა კარანტინში.</s>
<s sentid='10'>მიღებული იქნა შემდეგი პრევენციული ზომები და შემოწმდა ყველა ის პირი, რომელიც უახლოეს დროში კონტაქტში იმყოფებოდა ინფექცირებულ პირთან, რაზეც ტესტმა ვირუსზე უარყოფითი პასუხი აჩვენა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>ნიგერიაში COVID-19-ის პირველი შემთხვევა დაფიქსირდა 2020 წლის, 27 თებერვალს ლაგოსში, ქვეყნის სამხრეთ-დასავლეთ ნაწილში.</s>
<s sentid='13'>შემთხვევა იტალიელ მოქალაქეს ეხება, რომელიც ნიგერიაში 25 თებერვალს, მილანიდან, იტალია, ხანმოკლე ბიზნეს ვიზიტით ჩამოვიდა.</s>
<s sentid='14'>26 თებერვალს დაინფიცირებული პირი იზოლაციისა და შემოწმებისთვის გადაიყვანეს ლაგოსის სახელმწიფო ბიოუსაფრთხოების დაწესებულებებში.</s>
<s sentid='15'>ინფექცია დაადასტურა ლაგოსის სასწავლო სავაადმყოფოს, ვირუსოლოგიის ლაბორატორიამ, რომელიც ნაწილია  ნიგერიის დავადებათა კონტროლის ცენტრის ლაბორატორიული ქსელის.</s>
<s sentid='16'>პაციენტის მდგომარეობა სტაბილურია, მას არ გააჩნია სერიოზული სიმპტომები და იმყოფება ინფექციური დავადებათა სავადმყოფოს მკაცრი ზედამხედველობის ქვეშ, ლაგოსში.</s>
<s sentid='17'>ამჟამად ნიგერია სრულ მზადყოფნაშია გაუმკლავდეს COVID-19-ის ნებისმიერ შემთხვევას.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>ეპიდემიის კერად მიჩნეულია ჩინეთის ხუბეის პროვინციის ქალაქ უხანი, საიდანაც ის მოგვიანებით გავრცელდა ჩინეთის დანარჩენ რეგიონებშიც.</s>
<s sentid='20'>ჩინეთიდან ვირუსი სხვა აზიურ ქვეყნებსაც მოედო.</s>
<s sentid='21'>ვირუსი ძირითადად გავრცელა შემდეგ ქვეყნებში: ჩინეთი, სამხრეთი კორეა, იაპონია და ირანი, სადაც ყველაზე მეტი სიკვდილიანობის შემთხვევა დაფიქსირდა სხვა ქვეყნებთან შედარებით, გარდა ჩინეთისა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>თავდაპირველად ვირუსის გავრცელების შემთხვევა საფრანგეთში, გერმანიაში და ასევე მცირე შემთხვევებით სხვა ევროპულ ქვეყნებშიც გამოვლინდა.</s>
<s sentid='24'>21 თებერვალს მასიური გავრცელება დაფიქსირდა იტალიაში.</s>
<s sentid='25'>27 თებერვლის დაფიქსირდა 650 კორონავირუსის შემთხვევა და 17 გარდაცვალება.</s>
<s sentid='26'>ვირუსი ასევე გავრცელდა შემდეგ ქვეყნებში: ლიტვა, ავსტრია, ხორვატია, საფრანგეთი, გერმანია, საბერძნეთი, პოლონეთი, ესპანეთი, რუმინეთი და გაერთიანებული სამეფო.</s>
<s sentid='27'>უმრავლესობა შემთხვევის პირველწყაროდ მიიჩნევა იტალია, სადაც ხელისუფლების მიერ მიღებული ზომების მიუხედავად, ვერ მოხერხდა ვირუსის შეჩერება.</s>
<s sentid='28'>იტალიაში ვირუსის მთავარ კერად, მისი ჩრდილოეთი ნაწილი, ქალაქი მილანი ითვლება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>27 თებერვლის მონაცემებით კანადაში 13 კორონავირუსის შემთხვევა დაფიქსირდა, რომელთაგან 7 ბრიტანულ კოლუმბიაში და 5 ონტარიოში იყო.</s>
<s sentid='32'>ყველა შემთხვევის მიზეზი უახლეს მგზავრობას უკავშირდება ისეთი ქვეყნებიდან, სადაც კორონავირუსის მზარდი შემთხვევები იყო დაფიქსირებული.</s>
<s sentid='33'>ბოლო მონაცემებით  გამოჯანმრთელდა რვა ადამიანი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>28 თებერვალს მექსიკის ჯანდაცვის წარმომადგენელმა კორონავირუსის პირველი ორი შემთხვევა დაადასტურა, რომელთაგან ერთ-ერთს უახლესი კონტაქტი ჰქონდა ჩრდილოეთ იტალიიდან ჩამოსულ მგზავრთან.</s>
<s sentid='36'>ამ შემთხვევების ადგილმდებარეობა მეხიკო, ხოლო მეორის სინალოას შტატი იყო.</s>
<s sentid='38'>დანარჩენი 5 ამჟამად კარანტინში იმყოფება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='40'>2020 წლის, 21 იანვარს დაფიქსირდა აშშ-ში დაფიქსირდა პირველი კორონავირუსის შემთხვევა.</s>
<s sentid='42'>ეს შემთხვევა შესაძლოა ჩაითვალოს აშშ-ში ვირუსის საზოგადოებიდან გადაცემის პირველ მაგალითად.</s>
</p>
<p>
<s sentid='45'>25 თებერვალს ავსტრალიაში დაფიქსირდა 23 კორონავირუსის შემთხვევა, რომელთაგან 11 გამოჯანმრთელდა.</s>
<s sentid='46'>26 თებერვლისთვის დადასტურდა 25 შემთხვევა: 9 კუინზლენდში, 4 ახალ სამხრეთ უელსში, 7 ვიქტორიაში, 3 სამხრეთ ავასტრალიაში და 2 დასავლეთ ავსტრალიაში.</s>
<s sentid='49'>9 შემთხვევა დაკავშირებულია საკურიზო ლაინერი Diamond Princess-დან ავსტრალიელი მოქალაქეების გადმოყვანასთან.</s>
<s sentid='50'>ყველა ეს ადამიანი სამედიცინო გამოკვლევების მიზნით დაუბრუნდა მშობლიურ შტატებს.</s>
</p>
<p>
<s sentid='53'>ინფექციური და საეჭვო დაავადებების შესახებ ბრძანება ძალაში შევიდა 30 იანვრიდან, რომელიც სამედიცინო პერსონალს ნებისმიერი საეჭვო COVID-19-ის შემთხვევის შესახებ ინფორმაციას სამინისტროსთვის შეტყობინებას ავალდებულებს (კანონი ჯანმრთელობის შესახებ 1956).28 თებერვალს ახალ ზელანდიაში დაადასტურა COVID-19-ის პირველი შემთხვევა.</s>
<s sentid='54'>დაინფიცირებული პირი ახალი ზელანდიის მოქალაქე იყო, რომელიც ბოლოს ირანში იმყოფებოდა და ოკლენდის საქალაქო საავადმყოფოში-ში იქნა მიღებული.</s>
<s sentid='55'>ის ირანიდან ბალი, ინდონეზიის გავლით დაბრუნდა..</s>
</p>
<p>
<s sentid='58'>25 თებერვლს ბრაზილიაში დაფიქსირდა კორონავირუსის პირველი შემთხვევა, რომელიც ამავდროულად პირველი შემთხვევაა მთელს სამხრეთ ამერიკაში.</s>
<s sentid='59'>28 თებერვლისთვის ბრაზილიამ  დაადასტურა COVID-19-ის კიდევ ერთი შემთხვევა და ასევე 182 საეჭვო შემთხვევები 17 შტატში, რომელთაგან 66 მხოლოდ სან პაულუში იყო.</s>
</p>
<p>
<s sentid='61'>9 თებერვალს, ეკვადორის ჯანდაცვის მინისტრმა, კატალინა ანდრამუნომ ოფიციალურად დაადასტურა ქვეყანაში კორონავირუსის პირველი შემთხვევა.</s>
<s sentid='62'>პაციენტი ქალი, რომელიც ესპანეთში ცხოვრობდა, 14 თებერვალს დაბრუნდა ეკვადორში, ქალაქ გუაიაკილიში.</s>
<s sentid='63'>ანდრამუნოს თანახმად მას არ გააჩნდა სიმპტომები, როდესაც ის ქვეყანაში ჩამოვიდა, მაგრამ  მოგვიანებით შეუძლოდ გახდა და სიცხემ აუწია.</s>
<s sentid='65'>დამატებითი ცნობები ამ ქალის და საავადმყოფოს შესახებ, სადაც ის ამჟამად იმყოფება  უსაფრთხოების ზომების გათვალისწინებით არ გახმაურებულა.</s>
<s sentid='66'>80 საეჭვო შემთხვევა შესწავლის პროცესშია.</s>
<s sentid='68'>ეპიდემია ასევე გავრცელდა რამდენიმე საკრუიზო ლაინერზე, მათ შორის არის: Diamond Princess და MS Westerdam.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%AF%E1%83%9D%E1%83%9C-%E1%83%B0%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%A2%E1%83%9D%E1%83%9C_%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%95%E1%83%94%E1%83%98' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>26 დეკემბერი, 1937, ლივერპული, ინგლისი, დიდი ბრიტანეთი, — გ.</s>
<s sentid='4'>11 აპრილი, 2020, ნიუ-ჯერსი, აშშ) — ინგლისელი მათემატიკოსი.</s>
<s sentid='5'>ხანგრძლივად მოღვაწეობდა კემბრიჯის, შემდეგ პრინსტონის უნივერსიტეტებში.</s>
<s sentid='6'>მისი სამეცნიერო მუშაობის ძირითადი სფეროები იყო სასრული ჯგუფების, კვანძების, რიცხვთა, კომბინატორული თამაშთა და კოდების თეორიები.</s>
<s sentid='7'>სახალისო (რეკრეაციული) მათემატიკის დარგში კონვეის ეკუთვნის „სიცოცხლის თამაშის“ სახელწოდებით ცნობილი უჯრედული ავტომატის გამოგონება.</s>
<s sentid='8'>გარდაიცვალა 82 წლის ასაკში კორონავირუსული ინფექციით (COVID-19).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90_%E1%83%9E%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%A2%E1%83%A3%E1%83%92%E1%83%90%E1%83%9A%E1%83%98%E1%83%90%E1%83%A8%E1%83%98_(2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ეს სტატია ასახავს პორტუგალიაში 2019–20 წლის კოროვირუსული პანდემიის გავლენას და შესაძლოა არ მოიცავდეს თანამედროვე მნიშვნელოვან პასუხებსა და ზომებს.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>2020 წლის 12 მარტს, პორტუგალიის მთავრობამ გამოაცხადა სიფრთხილის მაღალი დონე კოვიდ-19– ის გამო და იგი შეინარჩუნებს მას  9 აპრილამდე  . პორტუგალია შედის  შემამსუბუქებელ ფაზაში, რადგან საზოგადოების ტრანსმისია გამოვლენილია და საჭიროა უფრო მკაცრი ზომების განხორციელება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>ქვემოთ მოცემულია კოვიდ-19-ისთვის გამოყოფილი  საავადმყოფოების ჩამონათვალი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>2 მარტს  ორი შემთხვევა დადასტურდა  პორტუგალიაში, ორივე ქალაქ პორტოში . ერთი იყო ექიმი, რომელიც შვებულებაში იმყოფებოდა  ჩრდილოეთ იტალიაში, ხოლო მეორე ესპანელი მუშა.</s>
<s sentid='8'>პორტუგალიის სამთავრობო ჯანდაცვის ორგანიზაცია, DGS, გთავაზობთ ოფიციალური სიტუაციის გრაფიკის ინტერფეისს: Ponto de situação atual em Portugal .</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_21' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/5G' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>5G (ხუთი ჯი) -  უსადენო კომუნიკაციის მეხუთე თაობის ტექნოლოგია, რომელიც მობილური კავშირისთვის გამოიყენება.</s>
<s sentid='2'>5G ტექნოლოგიის გამოსაყენებლად აუცილებელია ტექნოლოგიის მხარდამჭერი მოწყობილობის (მაგ. მობილური) ქონა.</s>
<s sentid='3'>5G სიხშირეები განსხვავებულია და მერყეობს 24 გჰც-დან 72 გჰც-მდე.</s>
<s sentid='4'>2020 წელს, კორონავირუსის პანდემიის დროს სოციალურ ქსელებში აქტიურად გავრცელდა დეზინფორმაცია იმის შესახებ, რომ 5G ინტერნეტი ადამიანების ჯანმრთელობას უქმნის საფრთხეს.</s>
<s sentid='5'>ამ თემაზე განმარტება გააკეთა საქართველოს კომუნიკაციების ეროვნულმა კომისიამ და საქართველოს დაავადებათა კონტროლისა და საზოგადოებრივი ჯანმრთელობის ეროვნულმა ცენტრმა.</s>
<s sentid='6'>ორივე უწყებამ ხაზგასმით აღნიშნა, რომ COVID-19 ან სხვა ვირუსები 5G მობილური ქსელით არ ვრცელდება.</s>
<s sentid='7'>ამ საკითხს გამოეხმაურა ასევე გაერთიანებული სამეფოს მაუწყებლობის, ტელეკომუნიკაციებისა და საფოსტო ინდუსტრიის მარეგულირებელი სააგენტო.</s>
<s sentid='8'>მარეგულირებლის განცხადების თანახმად, „სიხშირის იმ დიაპაზონს, რომელში 5G მუშაობს, არ აქვს საკმარისი ენერგია იმისათვის, რათა ადამიანის სხეულის ქსოვილებთან კონტაქტისას მათში დაარღვიოს ქიმიური ბმები ან მოხდეს ელექტრონების ამოვარდნა.“</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>ყველაფერი რაც 5G მობილური ინტერნეტის შესახებ უნდა ვიცოდეთ 5G მობილური კავშირი, ტელეკომპანია იმედი</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%98%E1%83%92%E1%83%9D%E1%83%A0_%E1%83%9B%E1%83%90%E1%83%A2%E1%83%9D%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A9%E1%83%98' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>11 მაისი, 1973, ტრნავა, ჩეხოსლოვაკია) — სლოვაკი პოლიტიკოსი, სლოვაკეთის პრემიერ-მინისტრი 2020 წლის 21 მარტიდან.</s>
<s sentid='4'>მემარჯვენე-კონსერვატიული პარტიის ჩვეულებრივი ხალხის დამაარსებელი და ლიდერი.</s>
<s sentid='5'>სლოვაკეთის ეროვნული საბჭოს დეპუტატი 2010 წლის 12 ივნისიდან.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>იგორ მატოვიჩი დაიბადა ტრნავაში 1973 წლის 11 მაისს.</s>
<s sentid='8'>1993 წელს სწავლა დაიწყო კომენსკის უნივერსიტეტის მენეჯმენტის ფაკულტეტზე, რომელიც დაამთავრა 1997 წელს.</s>
<s sentid='9'>2002-2010 წლებში მუშაობდა ტრნავის საგამომცემლო სახლში.</s>
<s sentid='10'>2010 წელს დააარსა პარტია „ჩვეულებრივი ხალხი“.</s>
<s sentid='11'>ამავე წელს გაიმარჯვა საპარლამენტო არჩევნებში და გახდა სლოვაკეთის ეროვნული საბჭოს დეპუტატი.</s>
<s sentid='12'>2020 წლის 29 თებერვლის საპარლამენტო არჩევნებში მისმა საარჩევნო ბლოკმა გაიმარჯვა საპარლამენტო არჩევნებში და პრეზიდენტმა ზუზანა ჩაპუტოვამ დაავალა მთავრობის შექმნა.</s>
<s sentid='13'>იგორ მატოვიჩის მთავრობა კოალიციურია და მასში ოთხი პარტია მონაწილეობს: ჩვეულებრივი ხალხი, პარტია ხალხისთვის, პარტია თავისუფლება და სოლიდარობა და პარტია ჩვენ — სამშობლო.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_17' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>პანდემია (ბერძ. pandemia — მთელი ხალხი) — ეპიდემია, რომელსაც ახასიათებს ინფექციური დაავადების (მაგ.</s>
<s sentid='2'>ქოლერა, გრიპი) გავრცელება ვრცელ რეგიონში (მაგალითად, რეგიონის რამდენიმე ქვეყანაში) ან მთელ მსოფლიოში.</s>
<s sentid='3'>ენდემური დაავადების ფართოდ გავრცელება, მაგრამ ინფიცირებულ ადამიანთა სტაბილური მაჩვენებლით, პანდემია არ არის.</s>
<s sentid='4'>გარდა ამისა, მაგალითად, გრიპის პანდემიები როგორც წესი, არ მოიცავს სეზონური გრიპის რეციდივებს.</s>
<s sentid='5'>ისტორიის განმავლობაში დაფიქსირებულია რამდენიმე პანდემია, მაგალითად, ყვავილის და ტუბერკულოზის.</s>
<s sentid='6'>ერთ-ერთი ყველაზე გამანადგურებელი პანდემია იყო შავი ჭირი, რომელმაც XIV საუკუნეში დაახლოებით 75-200 მილიონი ადამიანი იმსხვერპლა.</s>
<s sentid='7'>2020 წლისთვის მსოფლიოში გავრცელებულია მხოლოდ ორი პანდემია — აივ/შიდსი და ახალი კორონავირუსული დაავადება (COVID-19).</s>
<s sentid='8'>XX და XXI საუკუნეების პანდემიებს შორის არის 1918 წლის გრიპის პანდემია და 2009 წლის გრიპის პანდემია (H1N1).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_23' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%A3%E1%83%92%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%90' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>უგანდა (ოფიციალურად უგანდის რესპუბლიკა, ინგლ.</s>
<s sentid='3'>Jamhuri ya Uganda) — ზღვაზე გასასვლელის არმქონე სახელმწიფო აღმოსავლეთ აფრიკაში.</s>
<s sentid='4'>აღმოსავლეთით ესაზღვრება კენია, ჩრდილოეთით სამხრეთი სუდანი, დასავლეთით კონგოს დემოკრატიული რესპუბლიკა, სამხრეთ-დასავლეთით რუანდა და სამხრეთით ტანზანია.</s>
<s sentid='5'>ქვეყნის სამხრეთ საზღვარში მოქცეულია ტბა ვიქტორიას მნიშვნელოვანი ნაწილი.</s>
<s sentid='6'>ქვეყნის სახელი მომდინარეობს ბუგანდას სამეფოდან, რომელიც მდებარეობდა მისი დღევანდელი ტერიტორიის სამხრეთ ნაწილში და მოიცავდა დედაქალაქ კამპალასაც.</s>
<s sentid='7'>მოსახლეობის 76 % ცხოვრობს სიღარიბის ზღვარს ქვემოთ.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>უგანდის ტერიტორიაზე მცხოვრები ადამიანები 1700–2300 წლის წინ შემგროვებლობითა და ნადირობით იყვნენ დაკავებულნი.</s>
<s sentid='10'>შემდგომში ქვეყნის სამხრეთ ნაწილზე დასახლდნენ ბანტუს ენაზე მოლაპარაკე აფრიკელები, რომლებიც სავარაუდოდ ცენტრალური და დასავლეთ აფრიკიდან უნდა ყოფილიყვნენ.</s>
<s sentid='11'>ამ ხალხმა კარგად იცოდა რკინის მოპოვება და მისი შემდგომი დამუშავება-გამოყენება.</s>
<s sentid='12'>გარდა ამისა, მათ ადგილობრივებს ჩამოუყალიბეს ახალი პოლიტიკური და სოციალური იდეები.</s>
<s sentid='13'>უკვე კიტარას იმპერია XIV-XV საუკუნეებში წარმოადგენს ადრეული ორგანიზაციის ფორმას.</s>
<s sentid='14'>კიტარას იმპერიას შემდგომში მოჰყვება ბუონო კიტარას, ხოლო უკანასკნელ საუკუნეებში ბუგანდასა და ანკოლეს იმპერიები.</s>
<s sentid='15'>ნილოტელი ხალხი, როგორებიც არიან ლუო და ატეკერი, ამ ტერიტორიებზე მოვიდნენ ჩრდილოეთიდან, დაახლოებით ჩვენი წელთაღრიცხვით 120 წელს.</s>
<s sentid='16'>ისინი მისდევდნენ მესაქონელობას და ძირითადად დასახლდნენ ქვეყნის ჩრდილოეთ და აღმოსავლეთ ნაწილში.</s>
<s sentid='17'>ზოგიერთმა ლუოს ტომიდან დაიპყრო ბუნიოროს ტერიტორია და ასიმილაცია განიცადა ადგილობრივებთან, ბანტუს ენაზე მოლაპარაკე ხალხთან, მათ წარმოშვეს ბაბიიტოს დინასტია.</s>
<s sentid='18'>ლუოს ხალხის მიგრაცია გაგრძელდა XVI საუკუნემდე.</s>
<s sentid='19'>ატეკერებმა კი დაიკავეს ქვეყნის ჩრდილო-აღმოსავლეთი ტერიტორიები და შეერწყნენ ლუოს ხალხს ტბა კიოგის ჩრდილოეთ ტერიტორიებზე.</s>
<s sentid='20'>1830 წელს არაბი ვაჭრები მოადგნენ აღმოსავლეთ აფრიკის სანაპიროებს.</s>
<s sentid='21'>1860 წელს კი მათ მოჰყვნენ ბრიტანელი მოგზაურნი და მკვლევარნი, რომლებსაც სურდათ მოეძებნათ ნილოსის სათავე.</s>
<s sentid='22'>1877 წელს უგანდაში ჩამოდიან პროტესტანტი მისიონერები, ხოლო 1879 წელს კათოლიკე მისიონერები.</s>
<s sentid='23'>1894 წლიდან ქვეყანა იმართება გაერთიანებული სამეფოს მიერ, როგორც მისი პროტექტორატი.</s>
<s sentid='24'>1914 წელს, სხვადასხვა ტერიტორიების მიერთების შემდგომ ქვეყანას უგანდა ეწოდა.</s>
<s sentid='25'>1900-1920 წლებში გავრცელდა საშინელი ეპიდემია — აფრიკული ტრიფანოსომოზი, რომელმაც 250 000 ადამიანზე მეტი იმსხვერპლა.</s>
<s sentid='26'>1963 წელს მოხდა კონსტიტუციის ცვლილება რათა ხელშეწყობილი ყოფილიყო ალიანსი უგანდის სახალხო კონგრესსა და კაბაკა იეკას პარტიას შორის.</s>
<s sentid='27'>ამის შემდგომ იქმნება პრეზიდენტისა და ვიცე-პრეზიდენტის პოსტები.</s>
<s sentid='28'>პრეზიდენტი გახდა ედუარდ მუტესა II, ბუგანდის მეფე ანუ კაბაკა, ხოლო ვიცე-პრეზიდენტად დაინიშნა კიაბაზინგი.</s>
<s sentid='29'>1966 წელს მილტონ ობოტემ ჩამოაგდო პრეზიდენტი.</s>
<s sentid='30'>პარლმანეტმა შეცვალა კონსტიტუცია და მილტონ ობოტე გახდა ქვეყნის ახალი პრეზიდენტი, ამის შემდგომ იწყება გადატრიალებების ერა და გრძელდება ვიდრე 1980-იანი წლების შუა ხანებამდე.</s>
<s sentid='31'>ობოტე ორჯერ იქნა გადაყენებული, ორივეჯერ სამხედრო გადატრიალების გზით, თუმცა ობოტეს რეჟიმს ზურგს უმაგრებდა და იარაღით ამარაგებდა საბჭოთა კავშირი.</s>
<s sentid='32'>უგანდის მეზობელი ტანზანია ამ დროს ჩინეთის სახალხო რესპუბლიკის მოკავშირეა, საბჭოთა კავშირი კი ყველანაირად ცდილობდა უგანდაში არ გავრცელებულიყო ჩინეთის გავლენა.</s>
<s sentid='33'>1971 წელს ხელისუფლება გადადის იდი ამინის (1925-2003) ხელში.</s>
<s sentid='34'>მისი სამხედრო რეჟიმი რვა წლის განმავლობაში მართავდა ქვეყანას, მას იარაღით ამარაგებდა მისი მოკავშირე, ლიბიელი დიქტატორი მუამარ კადაფი, თუმცა მოგვიანებით მათი ურთიერთობა გაფუჭდა, რაშიც საბჭოთა კავშირის ხელი ერია.</s>
<s sentid='35'>ამინის რეჟიმმა დაახლოებით 300 000 უგანდელის სიცოცხლე შეიწირა.</s>
<s sentid='36'>მისი მმართველობის დროს ქვეყნიდან განიდევნა ინდოელი უმცირესობა, ხოლო ქვეყნის ეკონომიკა განადგურდა.</s>
<s sentid='37'>ამინის მმართველობა დასრულდა 1973 წელს, უგანდა-ტანზანიის ომის შემდგომ, რომელშიც უგანდა დამარცხდა.</s>
<s sentid='38'>ტანზანიის შეიარაღებულ ძალებს ამ ომში ემხარებოდნენ უგანდიდან დევნილებიც.</s>
<s sentid='39'>ომის შემდეგ ხელისუფლებაში კვლავ ობოტე ბრუნდება, რომელიც 1985 წელს კიდევ ერთხელ ჩამოაგდო ტახტიდან გენერალმა ტიტო ოკელომ და ხელისუფლების სათავეშიც იგი მოვიდა, თუმცა მცირე ხნით, სულ რაღაც 6 თვეში თავად იგიც იქნა გადაყენებული ნაციონალური წინააღმდეგობის არმიის მიერ ე. წ. „ბუშის ომის“ დროს.</s>
<s sentid='40'>ამ ძალების სათავეში იდგა უგანდის ამჟამინდელი პრეზიდენტი იოვერი მუსევენი და სხვადასხვა აჯანყებული დაჯგუფები, მათ შორის ენდრიუ კაიირას ფედერალურ-დემოკრატიული მოძრაობა.</s>
<s sentid='41'>პრეზიდენტი მუსევენი ხელისუფლების სათავეშია 1986 წლიდან.</s>
<s sentid='42'>1990-იანი წლების შუა ხანებში მას დასავლეთში მოიხსენიებდნენ ერთ-ერთს აფრიკელი ლიდერების ახალი თაობიდან.</s>
<s sentid='43'>მისი პრეზიდენტობის პერიოდში ის ჩაერია კონგოს დემოკრატიულ რესპუბლიკაში მიმდინარე სამოქალაქო ომში და დიდი ტბების რაიონში არსებულ სხვადასხვა კონფლიქტში, მათ შორის სამოქალაქო ომშიც, რომელიც წარმოებდა ლორდის წინააღმდეგობრივი არმიის წინააღმდეგ.</s>
<s sentid='44'>ამ არმიას ბრალი ედებოდა უამრავ კრიმინალურ საქმიანობაში, მათ შორის ბავშვთა მონობასა და მასობრივ მკვლელობებში.</s>
<s sentid='46'>უგანდაში შეიწირა ათასობით ადამიანი და დევნილად აქცია მილიონი.</s>
<s sentid='47'>2007 წელს უგანდამ გამოყო ჯარისკაცები აფრიკის გაერთიანების მიერ წარმოებული სამშვიდობო ოპერაციისათვის სომალიში.</s>
<s sentid='48'>2010 წლის 11 ივლისს უგანდის დედაქალაქში მოხდა სისხლიანი ტერაქტი, რის შედაგადაც 76 ადამიანი დაიღუპა.</s>
<s sentid='49'>უგანდის პრეზიდენტის განცხადებით, ქვეყნის არმია მზადაა პასუხი გასცეს სომალელი მეამბოხეების ქმედებას.</s>
<s sentid='50'>კამპალაში მომხდარ ტერაქტზე პასუხისმგებლობა სწორედ სომალის ისლამისტურმა დაჯგუფება „აშ-შაბაბმა“ აიღო თავის თავზე.</s>
</p>
<p>
<s sentid='52'>ქვეყანა მდებარეობს აღმოსავლეთ აფრიკის პლატოზე, აფრიკის დიდი ტბების რეგიონში, 1100 მ-ზე ზღვის დონიდან ცალკეული მთის მწვერვალებით (დასავლეთით კონგოს დემოკრატიული რესპუბლიკის საზღვართან რუვენზორის მასივი, სიმაღლე 5109 მეტრი და აღმოსავლეთში კენიის საზღვართან ელგონის მთა, სიმაღლე 4321 მეტრი) და ჩრდილოეთით სუდანის პლატოზე.</s>
<s sentid='53'>მიუხედავად ამისა ქვეყნის სამხრეთით მიწები ნაკლებად მშრალია.</s>
<s sentid='54'>უგანდის ცენტრალურ ნაწილში არის ტბა კიოგა, რომელიც გარშემორტყმულია ჭაობიანი ტერიტორიებით.</s>
<s sentid='55'>როგორც ვიცით, მსოფლიოში სიგრძით უდიდესი მდინარე ნილოსი, წარმოქმნილია თეთრი და ცისფერი ნილოსის შეერთებით, ისინი ერთდებიან ხართუმთან.</s>
<s sentid='56'>სწორედ უგანდაში, ტბა ვიქტორიასთან იღებს სათავეს ნილოსი.</s>
<s sentid='57'>ვიქტორიას ნილოსი მიდის ტბა კიოგამდე, აქედან კი ჩაედინება ალბერტის ტბაში.</s>
<s sentid='58'>ალბერტის ნილოსი კი მიედინება სუდანისაკენ, სადაც ალბერტის ნილოსი, იგივე თეთრი ნილოსი უერთდება ცისფერ ნილოსს.</s>
<s sentid='59'>ტბა კიოგა სამხრეთით წარმოადგენს გამყოფს ბანტუზე მოსაუბრეთ შორის, ხოლო ჩრდილოეთით ის წარმოადგენს გამყოფს ცენტრალურ სუდანურ ენასა და ნილოტურს შორის (უგანდური ლანგო).</s>
<s sentid='60'>უგანდაში, განსაკუთრებით კი რაიონებში, სხვადასხვა ენაზე მოსაუბრე ხალხი ცხოვრობს.</s>
<s sentid='62'>ყველაზე ცივი თვის საშუალო ტემპერატურაა 20 °C, ყველაზე თბილის 25 °C. სამხრეთი უგანდა გამოირჩევა წვიმებით.</s>
<s sentid='63'>ვიქტორიის ტბის ჩრდილოეთ სანაპიროებზე წვიმა იცის ძირითადად მარტიდან ივნისამდე და ნოემბერ-დეკემბერში.</s>
<s sentid='64'>უფრო ჩრდილოეთით ამინდი თანდათანობით უფრო თბილია გულუში, რომელიც 120 კმ-ითაა დაშორებული სუდანის საზღვრიდან, ნოემბერ-თებერვალი უფრო მეტად მშრალი პერიოდია ვიდრე წლის სხვა პერიოდები.</s>
<s sentid='65'>ჩრდილო-აღმოსავლეთის რეგიონ კარამოჯაში ყველაზე მშრალი კლიმატია და განთქმულია გვალვებით, ხოლო რვენზორის რეგიონში სამხრეთ-დასავლეთით, კონგოს დემოკრატიული რესპუბლიკის საზღვართან, თითქმის მთელი წლის განმავლობაში წვიმს.</s>
<s sentid='66'>ქვეყნის სამხრეთ ნაწილზე დიდძალ გავლენას ახდენს ვიქტორიის ტბა, რომელშიც ბევრი კუნძულია.</s>
<s sentid='67'>ის იცავს ტემპერატურას ხშირი ცვალებადობისგან და ამასთან ტბის შემოგარენში ზრდის ღრუბლიანობას და წვიმიანობას.</s>
<s sentid='68'>ყველაზე მნიშვნელოვანი ქალაქები ქვეყნის სამხრეთშია, ვიქტორიის ტბის ახლოს, მათ შორის დედაქალაქი კამპალა და მასთან ახლოს მდებარე ქალაქი ენტებე.</s>
<s sentid='69'>ვიქტორიის ტბის გარდა, უგანდაში გვხვდება ტბები: კიოგა, ალბერტი, ედუარდი და პატარა ტბა ჯორჯი.</s>
<s sentid='70'>მცენარეულობებიდან სჭარბობს ხშირბალახიანი სავანები, შენარჩუნებულია ტროპიკული ტყეების პატარა მასივები.</s>
<s sentid='71'>ქვეყანა მდიდარია ცხოველთა სამყაროთი — ბინადრობენ სპილოები, ბეჰემოთები, აფრიკული კამეჩები, ანტილოპები, ჟირაფები, ლომები, ჯიქები, მაიმუნები.</s>
<s sentid='72'>ბევრია ფრინველი და ქვეწარმავალი (ნიანგები, გველები), ასევე მწერები (ბუზი ცეცე, მალარიის კოღო და სხვა).</s>
<s sentid='73'>მდინარეებში და ტბებში ბევრია თევზი.</s>
<s sentid='74'>ადრე უგანდაში ბინადრობდა საკმაოდ ბევრი მარტორქა, მაგრამ 20-წლიანი სამოქალაქო ომის შედეგად ისინი მთლიანად განადგურდნენ.</s>
<s sentid='75'>ბოლო მარტორქა ველურ ბუნებაში შენიშნული იქნა 1983 წელს.</s>
<s sentid='76'>2001 წელს ქალაქ ენტებეს ზოოპარკში კენიიდან შემოიყვანეს 2 მარტორქა.</s>
<s sentid='77'>მარტორქების გასამრავლებლად სპეციალურად შეიქმნა ნაკასონგოლის თავშესაფარი, რომელსაც აჩუქეს 4 მარტორქა.</s>
<s sentid='78'>2009 წელს ერთ-ერთმა დედალმა მარტორქამ იმშობიარა და შვილი გახდა პირველი მარტორქა, რომელიც დაიბადა უგანდაში უკანასკნელი 20 წლის განმავლობაში.</s>
<s sentid='79'>1980-იანი წლების შუაში განსაკუთრებით დაცული ბუნებრივი ტერიტორიების სისტემას ჩაუტარდა რეორგანიზაცია, შეიქმნა ახალი ეროვნული პარკები და განსაკუთრებით დაცული ბუნებრივი ტერიტორიების მართვა გადაეცა ტურიზმის სამინისტროს.</s>
<s sentid='80'>ეს ტერიტორიები თავის მხრივ წარმოადგენენ მთავარ რესურსს ქვეყნის ეკონომიკაში.</s>
<s sentid='81'>დღეისათვის უგანდაში არსებობს რამდენიმე ეროვნული პარკი:</s>
</p>
<p>
<s sentid='85'>უგანდის პრეზიდენტი (ამჟამად იოვერი კაგუტა მუსევენი), არის როგორც ქვეყნის, ისე მთავრობის მეთაური.</s>
<s sentid='86'>პრეზიდენტი ნიშნავს პრემიერ-მინისტრს (ამჟამად რუჰაკანა რუგუნდა) და ვიცე-პრეზიდენტს, რომლებიც მას ეხმარებიან მართვაში.</s>
<s sentid='87'>პარლამენტი ფორმირდება ნაციონალური ასამბლეის მიერ, ასამბლეაში 332 კაცია.</s>
<s sentid='88'>104 დეპუტატი ირჩევა დაინტერესებული ჯგუფების მიერ, ქალების და არმიის ჩათვლით.</s>
<s sentid='89'>დანარჩენი წევრები ირჩევა ხუთწლიანი ვადით საყოველთაო არჩევნების გზით.1986 წლიდან პოლიტიკური პარტიები შეიზღუდნენ თავიანთ საქმიანობაში, მიზეზი იყო სექტანტების მხრიდან ძალადობის თავიდან აცილება.</s>
<s sentid='90'>მუსევანის მიერ შექმნილ ამ „უპარტიო“ სისტემაში, პოლიტიკური პარტიები კვლავ აგრძელებდნენ არსებობას, თუმცა მათ მუშაობა მხოლოდ სათავო ოფისებში შეეძლოთ.</s>
<s sentid='91'>ეს აკრძალვა გაუქმდა 2005 წელს, კონსტიტუციონალური რეფერენდუმის დროს და დაწესდა მრავალპარტიული სისტემა.</s>
<s sentid='92'>ამასთან პრეზიდენტს მეორე ვადით უფლება მიეცა, იმ არგუმენტით რომ მას უნდა გაეგრძელებინა დაწყებული პოლიტიკა.</s>
<s sentid='93'>საპრეზიდენტო არჩევნები ჩატარდა 2006 წლის თებერვალში.</s>
<s sentid='94'>იოვერი მუსევენის ძირითად მოწინააღმდეგეს წარმოადგენდა დოქტორი კიზა ბესიჯი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='96'>უგანდის შეიარაღებული ძალები — ქვეყნის თავდაცვის სახალხო ძალებია.</s>
<s sentid='97'>მათი საერთო რაოდენობაა — 40-45 ათასი ადამიანი, სახმელეთო ჯარებისა და სამხედრო-საჰაერო ძალების ჩათვლით.</s>
<s sentid='98'>საყოველთაო სამხედრო ვალდებულება არ არსებობს და შეიარაღებული ძალები დაკომპლექტებულია კონტრაქტული სისტემით.</s>
<s sentid='99'>2014 წლის სამხედრო ბიუჯეტი შეადგენს 342 მილიონ დოლარს.</s>
</p>
<p>
<s sentid='101'>2010 წლიდან უგანდა დაყოფილია 111 ოლქად, ერთ ქალაქად (დედაქალაქი კამპალა) და 4 ადმინისტრაციულ რეგიონად: ჩრდილოეთ, აღმოსავლეთ, ცენტრალურ და დასავლეთ რეგიონებად.</s>
<s sentid='102'>ოლქები დაყოფილია სოფლებად და ქალაქებად.</s>
<s sentid='103'>ხშირად ოლქების სახელი გამომდინარეობს მათი მნიშვნელოვანი კომერციული ცენტრებისა და ქალაქებისაგან.</s>
<s sentid='104'>ქვეყნის მმართველი ადმინისტრაციის პარალელურად შემორჩენილია 6 ტრადიციული ბანტუს სამეფო, თავიანთი კულტურული ავტონომიებით.</s>
<s sentid='105'>ეს სამეფოებია: ტორო, ანკოლე, ბუსოგა, ბუნიორო, ბუგანდა და რვენზურურუ.</s>
<s sentid='106'>ანკოლე არის არაოფიციალური დობილი ვენდურეს სამეფოსი, რომელიც მდებარეობს ვიქტორიაში, ავსტრალიაში.</s>
</p>
<p>
<s sentid='112'>მოსახლეობის რაოდენობა — 34 856 813 ადამიანი (2014 წლის აღწერა);</s>
<s sentid='113'>ქალაქის მოსახლეობა — 6 426 013 ადამიანი — 18,44 % (2014 წელი);</s>
<s sentid='114'>წლიური ზრდა — 3,6 % (2-ე ადგილი მსოფლიოში) (2002 წელი);</s>
<s sentid='115'>შობადობა — 48 ბავშვი 1000-დან (ფერტილობა — 6,73 დაბადებული ერთ ქალზე (2-ე ადგილი მსოფლიოში)) (2002 წელი);</s>
<s sentid='116'>სიკვდილიანობა — 12 ადამიანი 1000-დან (2002 წელი);</s>
<s sentid='117'>ბავშვთა სიკვდილიანობა — 64 ბავშვი 1000-დან (2002 წელი);</s>
<s sentid='118'>სიცოცხლის საშუალო ხანგრძლივობა — 52 წელი მამაკაცებში, 54 წელი ქალებში (2010 წელი);</s>
<s sentid='119'>საშუალი ასაკი — 14,8 წელი (ყველაზე ახალგაზრდული ქვეყანა)</s>
<s sentid='124'>65 წელზე უფროსები: 2,1 % (2014 წლის შეფასება);</s>
<s sentid='125'>განათლება — მთლიანი მოსახლეობის 73,2 % (მამაკაცების — 82,6 % და ქალების 64,6 %)(2010 წლის შეფასება).</s>
<s sentid='126'>შიდსის ვირუსით დაავადება — 6,4 % (2010 წლის შეფასება);</s>
</p>
<p>
<s sentid='128'>უგანდა მრავალი სხვადასხვა ეთნიკური ჯგუფის სამშობლოა, თუმცა არც ერთი მათგანი არ წარმოადგენს უმრავლესობა, რათა შეადგინოს ქვეყნის ძირითადი ეთნიკური ჯგუფი.</s>
<s sentid='130'>ბანტუს ხალხი — სულ დაახლოებით 70 %:</s>
<s sentid='131'>განდა — 4 126 093 ად.</s>
<s sentid='133'>ნკოლე — 2 329 972 ად.</s>
<s sentid='135'>სოგა — 2 062 761 ად.</s>
<s sentid='137'>ჩიგა — 1 679 451 ად.</s>
<s sentid='139'>გისუ — 1 117 243 ად.</s>
<s sentid='141'>ნიორო — 667 012 ად.</s>
<s sentid='143'>კონჯო — 608 690 ად.</s>
<s sentid='145'>ტორო — 606 897 ად.</s>
<s sentid='147'>ბაფუმბირა (კინიარუანდასთან ახლო მდგომი) — 488 890 ად.</s>
<s sentid='149'>გვერე — 408 738 ად.</s>
<s sentid='151'>ნიული — 340 469 ად.</s>
<s sentid='153'>კინიარუანდა — 314 598 ად.</s>
<s sentid='155'>ნილოტები: (ცხოვრობენ ქვეყნის ჩრდილოეთში) — სულ დაახლოებით 30 %:</s>
<s sentid='156'>ტესო — 1 566 921 ად.</s>
<s sentid='157'>— 6,3 % (აღმოსავლეთსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='158'>ლანგო — 1 483 817 ად.</s>
<s sentid='159'>— 6,0 % (აღმოსავლეთსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='160'>აჩოლი — 1 141 097 ად.</s>
<s sentid='161'>— 4,7 % (აღმოსავლეთსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='162'>ლუგბარა — 1 022 059 ად.</s>
<s sentid='163'>— 4,1 % (ცენტრალურსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='164'>ალური — 530 110 ად.</s>
<s sentid='165'>— 2,1 % (აღმოსავლეთსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='166'>ადოლა — 359 659 ად.</s>
<s sentid='167'>— 1,4 % (აღმოსავლეთსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='168'>ნანდი — 332 000 ად.</s>
<s sentid='169'>— 1,3 % (აღმოსავლეთსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='170'>მადი — 296 230 ად.</s>
<s sentid='171'>— 1,1 % (ცენტრალურსუდანური ჯგუფი);</s>
<s sentid='172'>კარამოჯონგი — 258 307 ად.</s>
<s sentid='173'>— 1,0 % (აღმოსავლეთსუდანური ჯგუფი);და სხვები.</s>
<s sentid='174'>2002 წლის აღწერით ქვეყანაში სულ ცხოვრობდა 24 930 000 ადამიანი (წყარო: 2002 წლის უგანდის მოსახლეობის აღწერა).</s>
<s sentid='175'>World refugee survey 2008-ის მიხედვით, რომელიც გამოქვეყნდა ამერიკის შეერთებული შტატების ლტოლვილთა და ემიგრანტთა კომიტეტის მიერ, უგანდა 235 800 ლტოლვილისა და დევნილის თავშესაფარია.</s>
<s sentid='176'>მათი უმრავლესობა სუდანელია (162 100 კაცი), კონგოს დემოკრატიული რესპუბლიკიდან — 41 800 კაცი, რუანდიდან — 21 200 კაცი, სომალიდან — 5700 კაცი, ხოლო ბურუნდიდან — 3100 კაცი.</s>
<s sentid='177'>2015 წლისთვის უგანდის მოსახლეობა დაახლოებით 35 მილიონ ადამიანს შეადგენს.</s>
<s sentid='178'>მოსახლეობის საშუალო ასაკი 15 წელია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='180'>უგანდაში ყოველდღიურად თითქმის 40 ენაზე საუბრობენ.</s>
<s sentid='181'>დამოუკიდებლობის მიღების შემდგომ უგანდის ოფიციალურ ენად გამოცხადდა ინგლისური.</s>
<s sentid='182'>ყველაზე ხშირად გამოიყენება ადგილობრივი ენა ლუგანდა, რომელზეც ყველაზე ხშირად ბუგანდის რეგიონში საუბრობენ, განსაკუთრებით კი კამპალასა და მის შემოგარენში.</s>
<s sentid='183'>ლუგანდას შემდგომ ყველაზე ხშირად იხმარება ლუსოგასა და რუნიანკორეს ადგილობრივი ენები.</s>
<s sentid='184'>ეს ენები მეტნაკლებად დომინანტურია ქვეყნის სამხრეთ-აღმოსავლეთ და სამხრეთ-დასავლეთ ნაწილში.</s>
<s sentid='185'>სუაჰილი არის აღმოსავლეთ და ცენტრალური აფრიკის აღმოსავლეთ ნაწილში ფართოდ გამოყენებული ენა, რის გამოც უგანდის მეორე ოფიციალურ ენად არის გამოცხადებული (2005 წელი), თუმცა სუაჰილის ერთ-ერთ ოფიციალურ ენად გამოცხადებას პოლიტიკურ ნაბიჯად აღიქვამენ.</s>
<s sentid='186'>ამასთან ეს ენა არ არის პოპულარული ბანტუზე მოლაპარაკეთა შორის, რომლებიც მჭიდროდ არიან დასახლებული ქვეყნის სამხრეთ და სამხრეთ-დასავლეთში, თუმცა სუაჰილი მნიშვნელოვანი ენაა ქვეყნის ჩრდილოეთით.</s>
<s sentid='187'>ეს ენა ასევე ფართოდ გამოიყენება პოლიციასა და შეიარაღებულ ძალებშიც, რაც შეიძლება მივიჩნიოთ შედეგად იმისა, რომ მაშინ როდესაც უგანდა იყო კოლონია, შეიარაღებულ ძალებში უმეტესად ჩრდილოელები მსახურობდნენ.</s>
<s sentid='188'>დროთა განმავლობაში სუაჰილი პოლიტიკურ იარაღად იქცა.</s>
<s sentid='189'>მაგალითად იდი ამინმა, რომელიც ჩრდილოეთიდან იყო, სუაჰილი ნაციონალურ ენად გამოაცხადა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='191'>2002 წლის აღწერის შემდგომ გაირკვა, რომ მოსახლეობის 84 % ქრისტიანია, ხოლო 12 % – მუსლიმი.</s>
<s sentid='192'>1 % მისდევს ტრადიციულ რელიგიას, ხოლო 0,7 % სხვადასხვა სექტის წევრი და არაქრისტიანია.</s>
<s sentid='193'>უგანდაში არიან იუდაისტებიც, ამ მცირერიცხოვან მორწმუნეებს სხვანაირად აბაიუდაი-თი მოიხსენებენ.</s>
<s sentid='194'>უგანდის დედაქალაქ კამპალაში დგას მსოფლიოს შვიდი ბაჰაის სამლოცველო სახლიდან ერთ-ერთი.</s>
<s sentid='195'>მოსახლეობას შორის ეთნიკურად ყველაზე განსხვავებული ინდოელების ორი ძირითადი რელიგიური მიმდინარეობაა — მუსულმანური ისმაილიზმი და ინდუიზმი.</s>
<s sentid='196'>ჩრდილოეთ და დასავლეთ ნილოსის რეგიონები კომპაქტურადაა დასახლებული ქრისტიანებით, ხოლო იგანგას რაიონი, აღმოსავლეთ უგანდა, დასახლებულია მუსლიმებით.</s>
</p>
<p>
<s sentid='198'>უგანდის ეკონომიკური მდგომარეობა მძიმე იყო ათწლეულების განმავლობაში, რაც გამოწვია არასწორმა ეკონომიკურმა პოლიტიკამ და ზოგადად ქვეყანაში არსებულმა არასტაბილურმა სიტუაციამ.</s>
<s sentid='199'>უგანდა წლების განმავლობაში მსოფლიოს ყველაზე გაჭირვებულ ქვეყანათა სიაში ირიცხებოდა.</s>
<s sentid='200'>ახალი ათასწლეულიდან დაიწყო ეკონომიკური ცვლილებების ფაზა, განხორციელდა სხვადასხვა სახის რეფორმები.</s>
<s sentid='201'>2008 წლისათვის დაფიქსირდა 12 %-იანი ეკონომიკური ზრდა, მიუხედავად გლობალური უკანდახევისა და რეგიონული არასტაბილურობისა.</s>
<s sentid='202'>უგანდას გააჩნია მნიშვნელოვანი ნატურალური რესურსები.</s>
<s sentid='203'>ქვეყანა მდიდარია ნაყოფიერი მიწებით, სპილენძისა და კობალტის საბადოებით.</s>
<s sentid='204'>უგანდაში არსებობს გადაუმუშავებელი ნავთობისა და გაზის საბადოები.</s>
<s sentid='205'>1986 წლისათვის ეკონომიკის 56 %-ს შეადგენდა სოფლის მეურნეობა, ძირითადად ყავის ექსპორტით.</s>
<s sentid='206'>დღეისათვის კი წამყვან სექტორს ეკონომიკაში სერვისის სექტორი წარმოადგენს.</s>
<s sentid='207'>2007 წელს მთლიანი შიდა პროდუქტის (მშპ-ის) 52 % მასზე მოდიოდა.</s>
<s sentid='208'>1986 წლიდან, ქვეყნის ხელისუფლებამ მეგობარი ქვეყნებისა და სხვადასხვა საერთაშორისო თანამეგობრობის დახმარებით დაიწყო იდი ამინის რეჟიმის დროს დანგრეული ეკონომიკის რეაბილიტაცია.</s>
<s sentid='210'>1987 წელს ინფლაციის დონე შეადგენდა 240 %-ს, ხოლო 2003 წლისათვის 5,1 %-მდე დავიდა.</s>
<s sentid='211'>1990-2001 წლებში უგანდის ეკონომიკის ზრდა გამოწვეული იყო გრძელვადიანი ინვესტიციებით, გაუმჯობესებული პირობებით იმპორტისათვის და შემცირებული ინფლაციით.</s>
<s sentid='212'>ამას თან დაერთო უსაფრთხოების ნორმების ზრდა და ინდოელი ლტოლვილების დაბრუნება.</s>
<s sentid='213'>თუმცა ეკონომიკაზე უარყოფითად იმოქმედა უგანდის ჩართულობამ მეზობელ კონგოს დემოკრატიულ რესპუბლიკაში მიმდინარე ომში.</s>
<s sentid='214'>2000 წელს უგანდა მოხვდა HIPC-ის სიაში.</s>
<s sentid='215'>ქვეყანას ამ დროისათვის ჰქონდა $1,3 მიალიარდი ვალი, მათ შორის $ 145 მილიონი პარიზის კლუბის, თუმცა 2006 წლისათვის ქვეყანამ შეძლო პარიზის კლუბის ვალის დაფარვა და ამოვარდა კიდეც HIPC-ის სიიდან.</s>
<s sentid='216'>ეკონომიკური ზრდა 2001-2002 წლებში სოლიდური იყო, მიუხედავად უგანდის ძირითად საექსპორტო საქონელზე — ყავაზე ფასის ვარდნისა.</s>
<s sentid='217'>ქვეყნის ხელისუფლებამ სააქციო ბაზარი გამოიყენა პრივატიზაციის მძლავრ საშუალებად.</s>
<s sentid='218'>ბაზარზე ვხვდებით რამდენიმე ათეულ ბროკერს და ისეთ საინვესტიციო მრჩევლებს როგორებიც არიან: “African Alliance”, “AIG Investments”, “Renaissance Capital” და “SIMMS”-ს.</s>
<s sentid='219'>ქვეყანაში ასევე განხორციელდა რეფორმები საპენსიო სექტორში (2007 წ.).</s>
<s sentid='220'>უგანდისათვის საერთაშორისო ბაზარი ხელმისაწვდომია მეზობელი კენიის საშუალებით.</s>
<s sentid='221'>უგანდა არის აღმოსავლეთ აფრიკის გაერთიანების წევრი და პონტენციური წევრი აღმოსავლეთ აფრიკის ფედერაციისა.</s>
<s sentid='222'>ბუნებრივი რესურსები: სპილენძი, კობალტი, ნიობიუმი, ოქრო, ვოლფრამი, ჰიდროენერგია, ნაყოფიერი მიწები.</s>
<s sentid='223'>2009 წლის მთლიანი შიდა პროდუქტი ერთ სულ მოსახლეზე — 1300 $ (204-ე ადგილი მსოფლიოში).</s>
<s sentid='224'>სიღარიბის დონის დაბლა ცხოვრობს მოსახლეობის დაახლოებით მესამედი.</s>
<s sentid='225'>ეკონომიკის ძირითადი სექტორებია: სოფლის მეურნეობა (მომუშავეთა 82 %, მშპ-ის 22 %), მთავარი საექსპორტო პროდუქტია — ყავა.</s>
<s sentid='226'>ასევე მოჰყავთ ჩაი, ბამბა, თამბაქო, შაქრის ლერწამი, მანიჰოტი, კარტოფილი, სიმინდი, ფეტვი; მისდევენ თევზჭერას; მეცხოველეობა სუსტადაა განვითარებული.</s>
<s sentid='227'>მრეწველობა: (მომუშავეთა 5 %, მშპ-ის 25 %) — შაქრის, ლუდსახარში, თამბაქოს, ტექსტილის.</s>
</p>
<p>
<s sentid='229'>სოფლის მეურნეობა უგანდის ეკონომიკის საფუძველია.</s>
<s sentid='230'>შაქრის ლერწამი ძირითადად მოჰყავთ პლანტაციებში, ხოლო მცირე ნაწილი — მცირე გლეხურ მეურნეობებში.</s>
<s sentid='232'>1970-იან წლებში, როდესაც სიცივემ ბრაზილიაში გაანადგურა ყავის ხეების მნიშვნელოვანი ნაწილი, უგანდამ ამ ფაქტით საკმაოდ ბევრი შემოსავალი მიიღო, რადგანაც ფასებმა ყავაზე მკვეთრად აიწია მაღლა.</s>
<s sentid='233'>2002 წელს მოიკრიფა 198 ათასი ტონა ყავა.</s>
<s sentid='234'>უგანდის დასავლეთით მოჰყავთ ჩაი, რომლის მოსავალმაც შეადგინა 32,9 ათასი ტონა, თამბაქო და ბამბა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='236'>უგანდის ბუნებრივი რესურსები საკმაოდ შეზღუდულია.</s>
<s sentid='237'>სპილენძის საბადოების მარაგი შეფასებულია დაახლოებით 4 მილიონ ტონათ.</s>
<s sentid='238'>ქვეყნის სამხრეთ-დასავლეთში მუშავდება სასარგებლო წიაღისეულის მცირე საბადოები.</s>
<s sentid='239'>უგანდის ეკონომიკა საკმაოდ დამოკიდებულია იმ საქონელზე საბაზრო ფასების მიმართ, რომლებიც ქვეყანას ექსპორტზე გააქვს.</s>
<s sentid='240'>არსებობენ სასოფლო-სამეურნეო წიაღისეულის — ბამბის, ჩაის და თამბაქოს გადამუშავების საწარმოები.</s>
<s sentid='241'>არსებობს სპილენძის გამოდნობის ქარხანა, ცემენტის ქარხნები და ავტომანქანის ამწყობი საწარმოები.</s>
<s sentid='242'>გადამამუშავებელი მრეწველობა ადრეც სუსტად იყო განვითარებული და მან იდი ამინის მმართველობის პერიოდშიც დიდი დარტყმა განიცადა.</s>
<s sentid='243'>და დღესაც, მიუხედავად ზრდის მაღალი ტემპებისა, მისი წილი მთლიან შიდა პროდუქტში უმნიშვნელოა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='245'>ენერგეტიკის 90 %-ზე მეტი დაფუძნებულია ხის ნახშირზე.</s>
<s sentid='246'>2004 წელს ნაწარმოებია 1,894 მილიარდი კვტ ენერგია, ხოლო მისმა ექსპორტმა შეადგინა 165 მილიონი კვტ.</s>
<s sentid='247'>მოქმედებს რამდენიმე ჰიდროელექტროსადგური: ოუენ-ფოლსი (180 მგვტ), კიირა (200 მგვტ).</s>
</p>
<p>
<s sentid='250'>სულ — 70 746 კმ, მათ შორის</s>
<s sentid='251'>მყარი საფარით — 16 272 კმ</s>
<s sentid='252'>მყარი საფარის გარეშე — 54 474 კმაეროპორტები</s>
<s sentid='253'>სულ — 31, მათ შორის</s>
<s sentid='255'>მყარი საფარის გარეშე — 26რკინიგზა</s>
<s sentid='256'>სულ — 1244 კმ (ლიანდაგის სიგანე 1000 მმ)</s>
</p>
<p>
<s sentid='258'>ექსპორტი: 2008 წელს 2,7 მილიარდი დოლარი: ყავა, თევზი, ჩაი, ბამბა, ოქრო.</s>
<s sentid='259'>ძირითადი მყიდველები: სუდანი — 14,3 %, კენია — 9,5 %, შვეიცარია — 9 %, რუანდა — 7,9 %, არაბთა გაერთიანებული საამიროები — 7,4 %.</s>
<s sentid='260'>იმპორტი: 2008 წელს 4 მილიარდი დოლარი: სამრეწველო საქონელი, სატრანსპორტო საშუალებები, ნავთობპროდუქტები, მედიკამენტები, მარცვლეული.</s>
<s sentid='261'>ძირითადი მომწოდებლები: არაბთა გაერთიანებული საამიროები — 11,4 %, კენია — 11,3 %, ინდოეთი — 10,4 %, ჩინეთი — 8,1 %, სამხრეთ აფრიკის რესპუბლიკა — 6,7 %, იაპონია — 5,9 %.შედის აფრიკის, კარიბის აუზის და წყნარი ოკეანის რეგიონის ქვეყნების საერთაშორისო ორგანიზაციაში.</s>
</p>
<p>
<s sentid='263'>ტურიზმი უგანდაში ქვეყნის ეკონომიკის ერთ-ერთი დარგია.</s>
<s sentid='264'>ველური ბუნება ქვეყნის მთავარი ტურისტული ღირსშესანიშნაობაა.</s>
<s sentid='265'>ტურისტული ინფრასტრუქტურა განვითარებულია მხოლოდ კამპალაში და უგანდის სხვა მსხვილ ქალაქებში.</s>
<s sentid='266'>ტურისტებს თან აუცილებლად უნდა ჰქონდეთ უცხოური პასპორტი, ვიზა და აუცილებლად უნდა გაიკეთონ აცრა ყვითელი ციებ-ცხელების და ქოლერის წინააღმდეგ.</s>
<s sentid='267'>2000 წელს უგანდა მოინახულა 191 276 ტურისტმა.</s>
<s sentid='268'>2000 წელს ქვეყნის ბიუჯეტში ტურიზმიდან შემოსავლებმა შეადგინა 149 მილიონი ამერიკული დოლარი.</s>
<s sentid='269'>1996 წელს ქვეყანაში იყო 3887 ნომერი 6608 საწოლით, ნომრების 63 % დაკავებული იყო.</s>
<s sentid='270'>აშშ-ის მთავრობის შეფასებით 2002 წელს, კამპალაში ყოფნის ყოველდღიური ღირებულება შეადგენს დაახლოებით 237 $-ს. საანგარიშო ყოველდღიური ხარჯები ქალაქ ენტებეში შეადგენს დაახლოებით 164 $-ს. უგანდის სხვა ქალაქებში ხარჯები მნიშვნელოვნად დაბალია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='273'>უგანდა იმ იშვიათ აფრიკულ ქვეყნებში შედის, რომლებმაც შეძლეს წარმატებული ბრძოლა გამოეცხადებინათ HIV ვირუსისათვის, თუმცა შიდსთან ბრძოლისას სასტიკ მეთოდებსაც მიმართავდნენ.</s>
<s sentid='274'>“Anti – Homosexuality Bill”-ის მიხედვით, ჰომოსექსუალებს, რომლებსაც აღმოაჩნდებოდათ შიდსი და სექსუალურ ურთიერთობას დაამყარებდნენ, სიკვდილითაც კი სჯიდნენ.</s>
<s sentid='275'>ქალთა წინადაცვეთის შემთხვევების რაოდენობა დაბალია: გაეროს ბავშვთა ფონდის (ინგლ.</s>
<s sentid='276'>United Nations Children’s Fund, UNICEF) 2013 წლის მონაცემების მიხედვით უგანდაში ქალების მხოლოდ 1 %-მა ჩაიტარა წინადაცვეთა, რომელიც ქვეყანაში ისედაც უკანონოდ ითვლება.2012 წლის შეფასებით ქვეყანაში სიცოცხლის ხანგრძლივობა შეადგენს 53,45 წელს, აქედან ქალებში 50,2, ხოლო კაცებში 49,1 წელი.</s>
<s sentid='277'>2012 წელს ბავშვთა სიკვდილიანობის მიხედვით მაჩვენებელი დაახლოებით იყო 61 გარდაცვლილი ბავშვი 1000 ბავშვიდან.</s>
<s sentid='278'>2000-იანი წლების დასაწყისში 100 000 ადამიანზე მოდიოდა 8 ექიმი.</s>
<s sentid='279'>2006 წელს უგანდის მოსახლეობის ჯანმრთელობის მდგომარეობის გამოკვლევებისას (UDHS) ნათქვამია, რომ ყოველ წელს დაახლოებით 6000 ქალი კვდება ორსულობის გართულებასთან დაკავშირებული დაავადებების გამო.</s>
<s sentid='281'>მიუხედავად ასეთი პოლიტიკისა, ბევრი მომხმარებელი უარს ამბობს დახმარებაზე, თუ ისინი არ უზრუნველყოფენ მათ საკუთარი სამედიცინო საშუალებებით, როგორც ეს მოხდა კარგად გარეკლამირებულ ჯენიფერ ანგუკოს შემთხვევის დროს.</s>
<s sentid='282'>ცუდი კავშირია საავადმყოფოებთან, ჯანდაცვის მომსახურებაზე მოსახლეობის დაბალი კმაყოფილებაა და მანძილი სამედიცინო მომსახურების წარმომადგენლებთან ხელს უშლის ხარისხიანი სამედიცინო დახმარების გაწევას უგანდის მოსახლეობასთან და განსაკუთრებით ღარიბ და ხნიერ ადამიანებთან.</s>
<s sentid='283'>ღარიბებისთვის და სოფლის მოსახლეობისთვის სუბსიდიების გაცემა, სახელმწიფო და კერძო პარტნიორობის გაფართოებასთან ერთად, განისაზღვრა, როგორც მთავარი მიმართულება მოსახლეობის ფართე ფენების ჩასართავად ჯანდაცვის მომსახურების მიღებისთვის.2012 წლის ივლისში ქვეყანაში, ქალაქ კიბაალეს ოლქში იფეთქა ებოლას ეპიდემიამ.</s>
<s sentid='284'>2012 წლის 4 ოქტომბერს ჯანდაცვის სამინისტრომ ოფიციალურად განაცხადა ებოლას ეპიდემიის აღმოფხვრის შესახებ, რომელსაც სულ ცოტა 16 ადამიანი ემსხვერპლა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='286'>2010 წლის შეფასებით წერა-კითხვა იცის მოსახლეობის 73,2 %-მა (მამაკაცების — 82,6 % და ქალების 64,6 %).</s>
<s sentid='287'>2002-2005 წლებში მ.შ.პ.-ის მხოლოდ 5,2 % დაიხარჯა განათლებაზე.</s>
<s sentid='288'>უგანდაში პირველი სკოლები იქმნებოდა მისიონერების მიერ, რომლებიც იყენებდნენ დიდ ბრიტანეთში მიღებულ საგანმანათლებლო სისტემას.</s>
<s sentid='289'>დღეისათვის უგანდაში არსებობს როგორც კერძო, ისე სახელმწიფო სკოლები და უნივერსიტეტები.</s>
<s sentid='290'>ქვეყანაში სწავლის მსურველები გაცილებით უფრო მეტნი არიან ვიდრე სკოლებში მათი განთავსების ადგილების რაოდენობა.</s>
<s sentid='291'>დაწყებითი სკოლის დამთავრებისას მოსწავლეთა ნახევარზე მეტი არ გადადის საშუალო სკოლებში, ხოლო საშუალო სკოლის დამთავრებულთა მესამედზე მეტს, არა აქვს სწავლის გაგრძელების შესაძლებლობა.</s>
<s sentid='292'>1994 წელს უფროსი ასაკის განათლების მაჩვენებელი შეადგენდა 62 პროცენტს.</s>
<s sentid='293'>მაკერერეს უნივერსიტეტი — ყველაზე დიდი და ყველაზე პრესტიჟული საგანმანათლებლო დაწესებულებაა უგანდაში.</s>
<s sentid='294'>საუდის არაბეთის ფინანსური მხარდაჭერით 1988 წლიდან ქალაქ მბალეში მოქმედებს ისლამური უნივერსიტეტი.</s>
<s sentid='295'>თანდათანობით ქრება ის უპირატესობა, რომლითაც სასწავლო დაწესებულებაში ხვდებოდნენ მხოლოდ ვაჟები.</s>
<s sentid='296'>1991 წელს ისინი შეადგენდნენ დაწყებითი სკოლების მოსწავლეების 55 %-ს, საშუალო სკოლის მოსწავლეების 62 %-ს და უმაღლესი სასწავლებლის სტუდენტების 76 %-ს.</s>
<s sentid='297'>უგანდის საგანმანათლებლო სისტემა შედგება 7 წლიანი დაწყებითი განათლების, 6 წლიანი საშუალო განათლების (შედგება 4 წლიანი არასრული საშუალო და 2 წლიანი საშუალო სწავლებისაგან) და 3-დან 5 წლამდე უმაღლესი განათლების საფეხურებისგან.</s>
<s sentid='298'>დღევანდელი სისტემა არსებობს 1960-იანი წლების დასაწყისიდან.</s>
</p>
<p>
<s sentid='300'>დღეისათვის უგანდაში მასმედია საკმაოდ აქტიურია.</s>
<s sentid='301'>მაგრამ ეს ყოველთვის ასე არ ყოფილა, რადგანაც ადრე ქვეყანაში პოლიტიკური სიტუაცია არასტაბილური იყო.</s>
<s sentid='302'>მასმედიას პოლიტიკური გადატრიალებებისა და სამხედრო დიქტატურების გამო, განსაკუთრებით ობოტეს და იდი ამინის დროს, სიმშვიდე არასდროს არ ჰქონია.</s>
<s sentid='303'>1986 წელს იოვერი მუსევენის მიერ ქვეყანაში კონტროლის დამყარების შემდეგ მასმედიის განვითარების იმედებიც გაჩნდა.</s>
<s sentid='304'>ის დაპირდა მასმედიის საშუალებებს თავისუფლებას და პროგრესს.</s>
<s sentid='305'>უკანასკნელი 25 წლის განმავლობაში ქვეყანაში შეიმჩნევა მედია ინდუსტრიის მნიშვნელოვანი ზრდა და მასმედიისთვის თავისუფალი აზრის გამოხატვის პირობების შექმნა.</s>
<s sentid='306'>დღეისათვის უგანდის მედია ინდუსტრია ეკონომიკის ერთ-ერთი ყველაზე აქტიური დარგია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='308'>დღეისათვის უგანდაში ბევრი გაზეთი და ჟურნალი იბეჭდება.</s>
<s sentid='309'>"The New Vision" უგანდის ერთ-ერთი უძველესი და წამყვანი ინგლისურენოვანი გაზეთია.</s>
<s sentid='310'>ის სახელმწიფოს ეკუთვნის და აქვს ყველაზე დიდი ტირაჟი მთელ ქვეყანაში.</s>
<s sentid='311'>"The Daily Monitor" დამოუკიდებელი გაზეთია და ქვეყანაში ასაკით მეორეა.</s>
<s sentid='312'>უკანასკნელ ათწლეულში, როცა უგანდის პოლიტიკურმა ოპოზიციამ ძალა მოიკრიბა, გაზეთი "The Daily Monitor" შეუერთდა ოპოზიციას და მისი შეხედულებები განსხვავებულია სახელმწიფო "The New Vision"-ის შეხედულებებთან.</s>
<s sentid='313'>მათ ასეთ კონკურენციას მოაქვს შესამჩნევად სხვადასხვა ასპექტები ქვეყნის ყველაზე დიდი ახალი ამბების გამოცემების ხუთეულში.</s>
<s sentid='314'>მაგალითად, 2011 წელს ქვეყანაში მიმდინარე საპროტესტო გამოსვლების დროს, სხვადასხვა სამთავრობო წყაროებმა ბრალი დასდეს "The Daily Monitor"-ს და სხვა დამოუკიდებელ გაზეთებს ოპოზიციის და დემონსტრანტების მხარდაჭერაში.ამ ორი გაზეთის გარდა, გამოიცემა სხვა გაზეთებიც, როგორიცაა "Bukedde", რომელიც სახელმწიფო ყოველდღიური გაზეთია და იბეჭდება ლუგანდის ენაზე.</s>
<s sentid='315'>ასევე გამოიცემა ყოველდღიური "Red Pepper", რომელმაც მუშაობა დაიწყო, როგორც ყოველკვირეულმა ცნობარმა, მაგრამ დღეისათვის იგი ქვეყნის ერთ-ერთი წამყვანი ყოველდღიური გაზეთია.</s>
<s sentid='316'>ქვეყანაში ასევე გამოიცემა "The Weekly Observer", "The Independent", "The Razor".</s>
<s sentid='317'>ისეთ გაზეთებში, როგორებიცაა "Onion" და "Entasi", სავსეა სენსაციური და მსუბუქი ეროტიკით სავსე სტატიები.</s>
<s sentid='318'>გაზეთების გარდა, ასევე გამოიცემა მთელი რიგი ჟურნალები, რომლებიც თვეში ერთხელ გამოიცემა.</s>
<s sentid='319'>"Bride & Groom" ეკუთვნის სახელმწიფოს.</s>
<s sentid='320'>"African Woman" ასევე პოპულარული ჟურნალია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='322'>1990-იანი წლების ბოლომდე უგანდაში არსებობდა მხოლოდ ერთი სატელევიზიო სადგური.</s>
<s sentid='323'>ეს იყო სახელმწიფო სატელევიზიო სადგური, რომლის სახელწოდება იყო "უგანდის ტელევიზია" (UTV), რომელსაც დღეს ჰქვია უგანდის სამაუწყებლო კორპორაცია (UBC).</s>
<s sentid='324'>1990-იან წლებში პირველ ალტერნატიულ სატელევიზიო არხს ერქვა "Sanyu TV".</s>
<s sentid='325'>მაგრამ ამ არხმა დიდხანს ვერ გაძლო.</s>
<s sentid='326'>"Wavah Broadcasting Television" (WBS) გახდა UBC-ის რეალური ალტერნატივა 2000-იანი წლების დასაწყისში.</s>
<s sentid='327'>მან გზა გაუხსნა სხვა სატელევიზიო სადგურებს, რათა მათაც დაეწყოთ მაუწყებლობა.</s>
<s sentid='328'>ასეთი ტელევიზიები გახდნენ: "Lighthouse Television", "Bornfree Technologies Network", "EATV" და "Top TV".</s>
<s sentid='329'>"Bukedde TV"-მ მაუწყებლობა დაიწყო 2010 წელს და წარადგინა პოპულარული პროგრამა "Agataliiko Nfuufu", რომელიც ეთერში გადის ყოველდღე საღამოს 10 საათზე.</s>
<s sentid='330'>"Bukedde TV"-ის ტელევიზია მაუწყებლობს ლუგანდას ენაზე.</s>
<s sentid='331'>"NTV"-ის შემოსვლა სამაუწყებლო სივრცეში მოხდა 2000-იანი წლების შუაში, რამაც სატელევიზიო სივრცე გახადა უფრო კონკურენტუნარიანი და მოიტანა დიდი მუხტი სხვა სატელევიზიო სადგურებისთვის, მაგალითად, NBS-სათვის და "Bukedde TV"-სათვის.</s>
<s sentid='332'>ამ ტელევიზიების გადაცემები ძირითადად გასართობი ხასიათისაა, რომელიც დაკავშირებულია მუსიკალურ ვიდეო კლიპებთან და ეთერში დიდი დრო უკავია.</s>
<s sentid='333'>ასევე არსებობს პოლიტიკური ტოკ-შოუების და ახალი ამბების გადაცემები.</s>
<s sentid='334'>ახალი ამბების გადმოცემები "NTV"-ზე საკმაოდ პოპულარულია, როგორც "Agataliko Nfuufu"-ის ახალი ამბების პროგრამა "Bukedde TV"-ზე.</s>
<s sentid='335'>დღეისათვის უგანდაში მიმდინარეობს ციფრულ სატელევიზიო მაუწყებლობაზე გადასვლა.</s>
<s sentid='336'>ქვეყანაში შექმნილია კომისია და მიმდინარეობს საერთოეროვნული კომპანია სატელევიზიო მომხმარებლებისთვის, რათა ისინი გადაერთონ სტანდარტულ ციფრულ მაუწყებლობაზე და ჰქონდეთ მისი მიღების სრული გარანტია.</s>
<s sentid='337'>ციფრული სატელევიზიო მაუწყებლობის მისაღებად მომხმარებლებს უნდა ჰქონდეთ ან ისეთი ტელევიზორები, რომლებსაც თვითონ შეუძლიათ შესაბამისი სიგნალის მიღება, ან შეიძინონ ამისთვის საჭირო სატელევიზიო დეკოდერები.</s>
<s sentid='338'>კომისიამ ლიცენზიები გასცა ხუთ კომპანიას, რათა მათ გაეყიდათ საეთერო დეკოდერები ქვეყანაში.</s>
<s sentid='339'>მომხმარებლებს ასევე აქვთ შესაძლებლობა ციფრული ფასიანი ტელევიზია Digital Pay TV-ის მეშვეობით უყურონ ციფრულ თანამგზავრულ ტელეარხებს: "GoTV", "Zuku", "Simba TV" და "Startimes".</s>
<s sentid='340'>უფასო არხებია: "UBC", "STAR TV", "UBC 24"," UBC Magic 1", "Bukedde 1", NTV, NBS, WBS, LTV, "Miracle", "Al-Jazeera", BBC, CCTV, "CITIZEN", EATV, "CAPITAL", "TOP TV", "Record TV", "Urban TV".</s>
</p>
<p>
<s sentid='342'>როგორც ტელევიზიაში, რადიოს სფეროშიც დომინირებდა უგანდის სახელმწიფო რადიო 1990-იანი წლების დაწყებამდე, რომლის შემდეგაც პირველმა დამოუკიდებელმა რადიოსადგურებმა მიიღეს ლიცენზიები მაუწყებლობაზე.</s>
<s sentid='343'>"Sanyu fm" და "Capital fm" ერთ-ერთი პირველი და უძველესი რადიოსადგურებია უგანდაში.</s>
<s sentid='344'>თანდათან სხვა რადიოსადგურებიც შეუერთდნენ მედია სივრცეს და 2013 წლის ნოემბრის მდგომარეობით მათი რაოდენობა შეადგენს 100-ზე მეტ სხვადასხვა FM დიაპაზონის რადიოსადგურს.</s>
<s sentid='345'>ზოგიერთი სხვა პოპულარული რადიოსადგურებია CBS, "Simba", "Super" და "Dembe".</s>
<s sentid='347'>ტოკ-შოუ და კომედიები ასევე პოპულარულია.</s>
<s sentid='348'>დღეისათვის რადიო მოიცავს მედიის ახალ სახეობას და ინტეგრირებულია სხვა საკომუნიკაციო არხებთან.</s>
<s sentid='349'>მაგალითად რადიოსადგურები უგანდაში ინტეგრირებულია მობილურ ტექნოლოგიებში აუდიტორიის მოზიდვის ზრდის პროგრამირებისთვის.</s>
<s sentid='350'>მსმენელებს შეუძლიათ დარეკონ ტოკ-შოუში და გამოხატონ საკუთარი აზრი ნებისმიერ იმ საკითხზე, რომელზეც ლაპარაკობენ გადაცემაში.</s>
<s sentid='351'>რადიოსადგურები ასევე გამოიყენება ინტერნეტში, რათა გაფართოვდეს მათი აუდიტორია.</s>
<s sentid='352'>რადიოსადგურების უმრავლესობა იყენებს ონლაინ რადიო სერვისს, მაგალითად: "Odyovi", Listenfmradios.com, "Streema",Streame,co, UGO, რათა მოიპოვონ უფრო ფართე აუდიტორია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='354'>ინტერნეტი, როგორც მედია პლატფორმა უგანდაში დღესაც კი სიახლეა.</s>
<s sentid='355'>ინტერნეტის შეღწევის დონე ჯერ კიდევ საკმაოდ დაბალია აფრიკის სხვა ქვეყნებთან შედარებით.</s>
<s sentid='356'>ოპტიკურ-ბოჭკოვანი კაბელის ბოლო პროექტმა ინდოეთის ოკეანეში მოიტანა დიდი ოპტიმიზმი და ინტერნეტისადმი გაძლიერებული დაინტერესება.</s>
<s sentid='357'>ამან ასევე მოიტანა ინვესტიციები ზოგიერთ ადგილობრივ სატელეკომუნიკაციო კომპანიებში, ასევე Broadband-ის და GPRS-ის აბონენტების მომსახურების ინვესტირებაში.</s>
<s sentid='358'>ამან მოიტანა ინტერნეტის შეღწევადობის დონის მკვეთრი ზრდა და პრაქტიკულად ნებისმიერ მსურველს შეუძლია შეუერთდეს ინტერნეტს ჩვეულებრივი USB-ს საშუალებით ან მობილური ტელეფონის დახმარებით.</s>
<s sentid='359'>სულ ახლახანს უგანდაში Facebook ინტერნეტი MTN ჯგუფთან ერთად გახდა ყველაზე პოპულარული საიტი და ადგილი, სადაც ახალგაზრდების უმრავლესობა და მომუშავე ადამიანები დიდ დროს ატარებენ.</s>
<s sentid='360'>გაჩნდა იმედი, რომ ეს ახალი შესაძლებლობები მოიზიდავენ ახალ ინვესტიციებს ინტერნეტ სექტორში.</s>
<s sentid='361'>ზოგიერთი ადგილობრივი გაზეთი, განსაკუთრებით "The New Vision" და "The Daily Monitor" ერთ-ერთი ყველაზე უფრო პოპულარული საიტია უგანდაში.</s>
<s sentid='362'>2014 წელს უგანდის საკომუნიკაციო კომისიის (UCC) მონაცემებით მობილური ინტერნეტით სარგებლობს 4 196 133 ადამიანი.</s>
<s sentid='363'>შესამჩნევია, რომ მობილურმა ინტერნეტმა განდევნა ინტერნეტში ფიქსირებული დაშვება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='365'>მიუხედავად უგანდაში მასმედიის თავისუფლების დონის ამაღლებისა, ბოლო ათწლეულში სახელმწიფოს მხრიდან იგი მაინც საჭიროებს უფრო მეტ ყურადღებას, განსაკუთრებით ჟურნალისტების და მასობრივი საინფორმაციო საშუალებების მიმართ, რათა მასმედიას მიეცეს საშუალება თავისუფლად გამოხატოს საკუთარი პოზიცია.</s>
<s sentid='366'>სულ ახლანდელი შემთხვევა, როდესაც CBS radio და NTV დაიკეტა მთავრობის მიერ განსხვავებული აზრების გამო მიანიშნებს ხელისუფლების ზეწოლაზე მასმედიის მიმართ.</s>
</p>
<p>
<s sentid='368'>უგანდა კულტურულად მრავალფეროვანია მისი მოსახლეობის ეთნიკური სიჭრელის გამო.</s>
<s sentid='369'>უგანდაში აფრიკელებთან ერთად აზიელებიც (უმეტესად ინდოელები) ცხოვრობენ.</s>
</p>
<p>
<s sentid='371'>უგანდის მუზეუმი (ინგლ. The Uganda Museum) გაიხსნა 1908 წელს კამპალაში უგანდის კულტურული და ისტორიული მემკვიდროების შენახვისთვის, შესწავლისთვის, დოკუმენტაციისთვის და ექსპონირებისათვის.</s>
<s sentid='372'>მუზეუმის ექსპოზიციებში წარმოდგენილია არქეოლოგიური, პალეონტოლოგიური და ისტორიულ-ეთნოგრაფიული ხასიათის საგნები.</s>
<s sentid='373'>მუზეუმი მნახველებისთვის ღიაა ყოველდღე 10-დან 18 საათამდე.</s>
<s sentid='374'>მუზეუმი გაიხსნა 1908 წელს სიქჰების ტაძარში, რომელიც მდებარეობს ლუგარდის ფორტში, კამპალის ძველ ბორცვზე.</s>
<s sentid='375'>1941 წელს მუზეუმი გადავიდა მაკერერეს მხატვრული ხელოვნების სკოლაში.</s>
<s sentid='376'>1954 წელს — მუზეუმი ისევ გადავიდა ამჟამინდელ ადგილას — კიტანტეს ბორვცვზე.</s>
<s sentid='377'>2011 წელს წარმოიშვა საკითხი მუზეუმის შენობის შესაძლო დანგრევისა და მის ადგილას 60 სართულიანი სავაჭრო ცენტრის მშენებლობისა, რომელშიც ორი სართული შეიძლება მუზეუმისთვის გამოყოფილიყო.</s>
<s sentid='378'>ამ გეგმებმა უგანდის საზოგადოებაში გამოიწვია ღრმა შეშფოთება, რომელიც პირველ რიგში დაკავშირებული იყო მასთან, რომ ასეთი სამუშაოების დროს შეიძლებოდა სამუდამოდ დაკარგულიყო მცირე ისტორიული მემკვიდრეობის მნიშვნელოვანი ნაწილი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='380'>უგანდის ლიტერატურამ ჩამოყალიბება დაიწყო XX საუკუნის შუაში ინგლისურ ენაზე, რადგანაც უგანდის მკვიდრი მოსახლეობის ენებმა იმ მომენტში ლიტერატურული ტრადიციის ჩამოყალიბება ვერ მოასწრეს.</s>
<s sentid='381'>თუ არ ჩავთვლით სასწავლო სახელმძღვანელოებს, უგანდაში სულ გამოიცემა 20 დასახელების წიგნი წელიწადში, რაც მეტყველებს ლიტერატურის განვითარების სუსტ დონეზე.</s>
<s sentid='382'>1969 წელს უგანდელმა მწერალმა ტაბან ლო ლიიონგმა უგანდას უწოდა «ლიტერატურული უდაბნო».</s>
<s sentid='383'>მიუხედავად ამისა, უგანდის მწერლები მუშაობენ და იღებენ პრესტიჟულ საერთაშორისო პრემიებს.</s>
<s sentid='384'>მაგალითად, მონიკა არაკ დე ნიეკომ 2007 წელს მიიღო კეინის პრემია, ხოლო ამ პრემიის შორტლისტერები (ინგლ.</s>
<s sentid='385'>short list, shortlist) სხვადასხვა წლებში გახდნენ ბეატრის ლამვაკა და დორინ ბაინგანა (უკანასკნელი ასევე იყო თანამეგობრობის მწერალთა პრემიის ლაურეატი).</s>
<s sentid='386'>ასევე შეიძლება აღინიშნოს უგანდის ლიტერატურის სხვა გამოჩენილი მწერლები, როგორებიცაა ოკოტ პ’ბიტეკი, ბარბარა კიმენიე, რობერტ სერუმაგა, ოკელო ოკული, ენერიკო სერუმა, მოზეს ისეგავა და ბევრი სხვა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='388'>ადგილობრივი მაცხოვრებლებისთვის ახლად დაარსებული უგანდის კინოინდუსტრია ცნობილია, როგორც Ugawood, ზოგჯერ Kinauganda.</s>
<s sentid='389'>2005 წელს რეჟისორმა აშრაფ სემვოგერერემ ამ სტუდიაში გადაიღო პირველი ფილმი.</s>
<s sentid='390'>ბევრმა უკვე აღნიშნა, რომ ესაა სტაბილურად განვითარებადი კინოინდუსტრია არა მარტო, როგორც ნოლივუდი და ბოლივუდი, არამედ განთქმული ჰოლივუდიც.</s>
<s sentid='391'>უგანდის გაზეთების ცნობით აქ ფილმებს იღებენ ისეთი რეჟისორები, როგორებიცაა კუდძუ აიზეკი, მეტ ბიში და უსამა მუკვაიამაყურებელი შედის ვიდეო-დარბაზებში, სადაც ვიჯეი ახმოვანებს მხატვრულ ფილმს, აკეთებს დუბლირებას და უმატებს საკუთარ კომენტარებს, ასევე ატრიალებს DVD-ს და აჩვენებს მხატვრულ ფილმებს პრაიმ-ტაიმ TV-ზე.ზოგიერთ ფილმს აფინანსებენ არასამთავრობო ორგანიზაციები კულტურული გრანტების სახით.</s>
<s sentid='392'>ზოგიერთი ფილმი გამოდის DIY-ს სახით და მცირე ბიუჯეტით.</s>
<s sentid='393'>მცირე ბიუჯეტის მიუხედავად, უგანდის კინოინდუსტრია საკმაოდ პროდუქტიულია.</s>
<s sentid='394'>კამპალის ახლოს მდებარე ვაკალიგაში დაარსებულმა Wakaliwood-მა გამოუშვა 40-ზე მეტი მცირებიუჯეტიანი ბოევიკი უკანასკნელი 10 წლის განმავლობაში.უგანდის საკომუნიკაციო კომისია აწყობს უგანდის კინოფესტივალებს კინემატოგრაფიის განვითარებისათვის.</s>
<s sentid='395'>2013 წელს ფილმმა "სახელმწიფო სამეცნიერო-კვლევითი ბიურო" მოიპოვა 4 პრიზი.</s>
<s sentid='396'>2014 წელს ფილმმა "The Felistas Fable" მოიპოვა ასევე 4 პრიზი, საუკეთესო რეჟისურის (დილმან დილი) ჩათვლით.</s>
<s sentid='397'>Pearl International Film Festival ტარდება ყოველწლიურად კამპალაში.</s>
</p>
<p>
<s sentid='399'>უგანდაში ცხოვრობს 30-ზე მეტი ეთნიკური ჯგუფი და ისინი შეადგენენ მათი ხალხური მუსიკის საფუძველს.</s>
<s sentid='400'>განდას ხალხი, რომელიც ქვეყანაში ყველაზე უფრო მრავალრიცხოვანი ეთნიკური ჯგუფია, დომინირებს უგანდის კულტურასა და მუსიკაში უკანასკნელი ორასი წლის განმავლობაში.</s>
<s sentid='401'>სხვა ეთნიკურ ჯგუფებს აქვთ თავისი საკუთარი მუსიკალური სტილი, შენარჩუნებული XVIII საუკუნიდან.</s>
<s sentid='402'>ტრადიციული მუსიკიდან გამომდინარე პოპულარული მუსიკის პირველი ფორმა იყო Kadongo Kamu — მუსიკის სტილი, რომელიც აღმოცენდა განდას ხალხის ტრადიციული მუსიკის საფუძველზე.</s>
<s sentid='403'>მოგვიანებით სხვა მუსიკალური ჟანრები დაფუძნდნენ Kadongo Kamu-ზე, რაც მას ხდის ერთ-ერთ ყველაზე უფრო გავლენიან მუსიკალურ ჟანრად უგანდაში.</s>
<s sentid='404'>დღეისათვის, გლობალიზაციის შედეგად უგანდაში, როგორც აფრიკის თითქმის ყველა ქვეყანაში, შეიმჩნევა თანამედროვე აუდიო წარმოების ზრდა.</s>
<s sentid='405'>ამან მოიტანა დასავლური მუსიკალური სტილის შემოჭრა ქვეყანაში, ისეთების, როგორებიცაა დენსჰოლი და ჰიპ-ჰოპი.</s>
<s sentid='406'>დღევანდელი უგანდის პოპულარული მუსიკა უფრო დიდი აფრიკული პოპულარული მუსიკის ნაწილია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='408'>უგანდაში მამაკაცების ეროვნული სამოსია — kanzu.</s>
<s sentid='409'>ქალები უგანდის ცენტრალურ და აღმოსავლეთ ნაწილში ატარებენ კაბებს წელზე შემოჭერილი ქამრით და დიდი გაფართოებული მხრებით, რომელსაც ჰქვია gomesi.</s>
<s sentid='410'>ქალები ქვეყნის დასავლეთ და ჩრდილო-დასავლეთ ნაწილში ატარებენ მხრებზე და წელზე გარშემორტყმულ გრძელი ქსოვილის პელერინებს, რომელსაც ჰქვია suuka.</s>
<s sentid='411'>ქალებს ქვეყნის სამხრეთ-დასავლეთ რეგიონში აცვიათ გრძელი, ტომრისებული კაბები და ჰკიდიათ ქსოვილთან შესაბამისი მოკლე ჰალსტუხი.</s>
<s sentid='412'>ქალები ასევე იცვამენ XIX საუკუნეში მისიონერების მიერ შემოტანილ გრძელ კაბებს, რომელსაც ჰქვია busuti.</s>
</p>
<p>
<s sentid='414'>უგანდის სამზარეულო შედგება ტრადიციული კულინარიისაგან, რომელზეც დიდი გავლენა გააჩნია ინგლისურ, არაბულ და აზიურ (განსაკუთრებით ინდური) სამზარეულოს.</s>
<s sentid='415'>ძირითადი კერძები მზადდება სოუსისაგან ან არაქისის რაგუსაგან, პარკოსნების ნაყოფისგან ან ხორცისგან.</s>
<s sentid='416'>სახამებელს ტრადიციულად იღებენ ugali-საგან (სიმინდის ფქვილი) ანუ matoke-საგან (მოხარშული და პლანტანის პიურე) სამხრეთ რეგიონებში, ან ugali-საგან, დამზადებული აფრიკული ფეტვისაგან ჩრდილოეთში.</s>
<s sentid='417'>მანიჰოტი, იამსი და აფრიკული ბატატი გამოიყენება საკვებში; უფრო შეძლებული ოჯახები თავის რაციონში ამატებენ თეთრ (ხშირად ეძახიან "ირლანდიურს") კარტოფილს და ბრინჯს.</s>
<s sentid='418'>1970-იანი წლებიდან სოია ითვლება, როგორც კვების საღი პროდუქტი და მას ასევე ხშირად იყენებენ, განსაკუთრებით დილით.</s>
<s sentid='419'>ჩაპატი, აზიური ფუნთუშები, ასევე უგანდის სამზარეულოს ნაწილია.</s>
<s sentid='420'>ქათმის, თევზის (როგორც წესი ცოცხალი, მაგრამ ასევე არსებობს დამარილებული), ძროხის, თხის და ცხვრის ხორცს ასევე ხშირად მიირთმევენ, თუმცა სოფლის მოსახლეობაში სიღარიბის გამო ხორცს უფრო ნაკლებად იყენებენ, ვიდრე სხვა რაიონებში.</s>
<s sentid='421'>სოფლებში უფრო გავრცელებულია ველური ცხოველების ნანადირევის ხორცის მიღება.</s>
<s sentid='422'>ამის გარდა სოფლებში პირუტყვის დასაკლავად საჭიროა აუცილებელი მიზეზი.</s>
<s sentid='423'>Nyama (სუაჰილის ენაზე "ხორცი") არ იჭმევა ყოველდღიურად.</s>
<s sentid='424'>უგანდაში მოჰყავთ სხვადასხვა სახის ბოსტნეული კულტურები.</s>
<s sentid='425'>ისინი ზოგჯერ გამოიყენება მოხარშული სახით რაგუში, ან გარნირის სახით უფრო შეძლებულ ოჯახებში.</s>
<s sentid='426'>სიმინდის ფქვილ Ugali-ს ურევენ წყალს და ამზადებენ ფაფას საუზმისთვის, ძირითადად ბავშვებისათვის.</s>
<s sentid='427'>ქვაბში სიმინდის ფქვილს ემატება ცოტა წყალი და ითქვიფება, შედეგად ugali ხდება სქელი, როგორც ამერიკული სიმინდის პური.</s>
<s sentid='428'>ამის შემდეგ მას ჭრიან თხელ ნაჭრებად, დებენ თეფშებზე და ალაგებენ მაგიდაზე.</s>
</p>
<p>
<s sentid='430'>ფეხბურთი უგანდაში სპორტის ეროვნული სახეობაა.</s>
<s sentid='431'>უგანდის ეროვნული საფეხბურთო ნაკრები, მეტსახელად წეროები, შედის უგანდის საფეხბურთო ასოციაციების ფედერაციაში.</s>
<s sentid='432'>მათ ვერასდროს ვერ გადალახეს შესარჩევი ეტაპები და შესაბამისად ვერასდროს ვერ გავიდნენ მსოფლიო საფეხბურთო ჩემპიონატის ფინალურ ეტაპზე; მათი საუკეთესო შედეგი აფრიკის ერთა თასზე დაფიქსირდა 1978 წელს, როდესაც ნაკრებმა დაიკავა მეორე ადგილი.</s>
<s sentid='433'>კრიკეტი უგანდაში ასევე სპორტის ერთ-ერთი ძირითადი სახეობაა, სადაც 1975 წელს მსოფლიოს თასზე კრიკეტში ქვეყანა გამოდიოდა, როგორც კრიკეტში აღმოსავლეთ აფრიკის ნაკრების ნაწილი.</s>
<s sentid='434'>ქვეყნის ეროვნული გუნდი კრიკეტში წარმატებით ასპარეზობს შიდა აფრიკულ ტურნირებში.</s>
<s sentid='435'>უგანდამ მოიგო მსოფლიო კრიკეტის ლიგა World Cup Qualifier-ში, რომელიც გაიმართა სამხრეთ აფრიკაში 2009 წლის აპრილში.</s>
<s sentid='436'>უგანდის კოლეჯების სტუდენტები და უფროსკლასელები ასევე თამაშობენ ნაციონალურ საკალათბურთო ლიგაში.</s>
<s sentid='437'>2006 წელს უგანდაში ჩატარდა რეგიონალური ტურნირი, რომელშიც მისმა ნაკრებმა, მეტსახელად Silverbacks, გაიმარჯვა.</s>
<s sentid='438'>2005 წლიდან რაგბი ასევე გახდა სწრაფადმზარდი სპორტის სახეობა უგანდაში და უგანდის მორაგბეთა ეროვნული ნაკრები იკრეფს თავის ძალას, რაზედაც მეტყველებს უფრო ხშირი გამარჯვებები ისეთ აფრიკულ სარაგბე ქვეყნებზე, როგორებიცაა ნამიბია და მაროკო.</s>
<s sentid='439'>2007 წელს უგანდის ნაკრებმა, აფრიკის თასის ფინალში დაამარცხა მადაგასკარის ნაკრები და პირველობა მოიპოვა.</s>
<s sentid='440'>ფეხბურთის, კრიკეტისა და რალის გარდა უგანდაში პოპულარულია ბალახის ჰოკეიც.</s>
<s sentid='441'>ბალახის ჰოკეი ერთადერთი გუნდური სპორტის სახეობაა, რომლითაც ოლიმპიურ თამაშებში მონაწილეობდნენ 1972 წელს მიუნხენში.</s>
<s sentid='442'>მულტი სპორტულ ღონისძიებებზე უგანდა თავისი წარმატებების უმრავლესობას აღწევს მძლეოსნობაში და კრივში.</s>
<s sentid='443'>უგანდის სპორტსმენებმა მოიპოვეს 7 მედალი ოლიმპიური თამაშებზე და 39 მედალი თანამეგობრობის თამაშებზე, ყველა ეს მედლები მოპოვებული იქნა მხოლოდ მძლეოსნობაში და კრივში.</s>
<s sentid='444'>ზოგიერთი უგანდელი ცნობილი სპორტსმენია ჯონ აკიი-ბუა, რომელმაც ქვეყანას მოუტანა პირველი ოქროს მედალი 400 მეტრზე თარჯრბენში 1972 წლის მიუნხენის ზაფხულის ოლიმპიურ თამაშებზე, და დევის კამოგა, 400 მეტრზე რბენაში ბრინჯაოს პრიზიორი და პირველი უგანდელი, რომელმაც აიღო მედალი მძლეოსნობის მსოფლიო ჩემპიონატზე (ასევე აიღო ვერცხლის მედალი 1997 წლის ათენის მსოფლიო ჩემპიონატზე).</s>
<s sentid='445'>მოზეს ნდიემა კიპსირო იყო 2007 წლის ოსაკის მსოფლიო ჩემპიონატის ბრინჯაოს პრიზიორი 5000 მეტრზე რბენაში და სტივენ კიპროტიჩი, რომელმაც გაიმარჯვა ლონდონის 2012 წლის ზაფხულის ოლიმპიურ თამაშებში და 2013 წლის მსოფლიო ჩემპიონატში მარათონულ გარბენში.</s>
<s sentid='446'>სპორტსმენ ქალთა შორის განსაკუთრებული ადგილი უკავია დორკუს ინზიკურუს, რომელიც პირველი უგანდელია, რომელმაც გაიმარჯვა მძლეოსნობის მსოფლიო ჩემპიონატზე, როდესაც მან მოიგო 3000 მეტრზე წინაღობებით გარბენი 2005 წლის ჰელსინკის მსოფლიო ჩემპიონატზე, ხოლო 2006 წელს მელბურნის თანამეგობრობის თამაშებზე კიდევ ერთი ოქრო დაამატა.</s>
<s sentid='447'>აიუბ კალულე იყო უგანდის ერთ-ერთი მოწინავე მოკრივე, რომელმაც მოიგო ოქროს მედალი მსუბუქ კატეგორიაში მეორე ქვესაშუალო წონაში 1974 წლის მსოფლიო ჩემპიონატზე კრივში, ხოლო პროფესიონალებში გადასვლამდე, 1974 წლის თანამეგობრობის თამაშები და 1979 წელს მსოფლიოს მოკრივეთა ასოციაციის ეგიდით გახდა ქვესაშუალო წონაში მსოფლიო ჩემპიონი.</s>
<s sentid='448'>უგანდაში ასევე ძალიან პოპულარულია რალი და ეს ქვეყანა წარმატებით სარგებლობს შიდა აფრიკულ ასპარეზობებში.</s>
<s sentid='449'>უგანდას ამ სპორტში ჰყავს ჩემპიონებიც, ერთ-ერთი მათგანია ჩარლზ მუჰანგი, ხოლო უგანდის გამოჩენილი მრბოლელი Riyaz Kurji დაიღუპა ფატალური ინციდენტის დროს.</s>
<s sentid='451'>1980 წლიდან უგანდაში უფრო და უფრო მეტ ყურადღებას აქცევენ ადამიანის უფლებებს, თუმცა ადამიანის უფლებათა დამცველების შეშფოთებას კვლავ იწვევს ქვეყნის გარკვეულ ნაწილებში არსებული სიტუაცია.</s>
<s sentid='452'>საომარ სიტუაციებს ადამიანის უფლებათა უამრავი შემაშფოთებელი დარღვევა მოჰყვა.</s>
<s sentid='453'>ქვეყნის შიგნით იძულებით გადაადგილებულთა რიცხვმა 1,4 მილიონი შეადგინა.</s>
<s sentid='454'>შეიარაღებულ ძალებში კვლავ ფართოდაა გავრცელებული ადამიანის წამება.</s>
<s sentid='456'>ხშირია ოპოზიციონერთა დაპატიმრებები ან მათი ფიზიკური ლიკვიდაცია.</s>
<s sentid='457'>2006 წლის არჩევნების წინ დაიჭირეს ოპოზიციის ლიდერი კიზა ბესიჯი.</s>
<s sentid='458'>ბოლო წლების განმავლობაში, არასამთავრობო ორგანიზაციები აქტიურად მუშაობენ ლორდის წინააღმდეგობის არმიის საკითხზე.</s>
<s sentid='459'>არასრულწლოვან ვაჟებს აიძულებენ ადამიანების ხოცვას, ხოლო გოგონები ლორდის ჯარისკაცების ცოლები ხდებიან.</s>
<s sentid='460'>ათასობით ბავშვი იძულებით იქცევიან მკვლელ ჯარისკაცებად.</s>
<s sentid='461'>არსებობს დოკუმენტური ფილმი „უხილავი ბავშვები“ (Invisible Children), სადაც ჩანს საშინელი ცხოვრება „ღამის მგზავრებისა“, იმ ბავშვების, რომლებიც ყოველ ღამე რამდენიმე კილომეტრს გარბიან საკუთარი სოფლებიდან რათა არ მოიტაცონ.</s>
<s sentid='462'>2007 წელს, ამერიკის შეერთებული შტატების ლტოლვილთა და ემიგრანტთა კომიტეტმა გამოაქვეყნა ინფორმაცია დევნილთა უფლებების მკაცრად დარღვევის შესახებ, მათ შორის უგანდის ხელისუფლების მიერ დევნილთა იძულებით გადაადგილებისა და მათ მიმართ ძალისმიერი მეთოდების გამოყენებაზე.</s>
<s sentid='470'>http://financial.ge/ უგანდა ტერორიზმის წინააღმდეგ (ქართ.)</s>
<s sentid='471'>http://www.radiotavisupleba.ge/ფინალი იოჰანესბურგში და ტრაგედია უგანდაში (ქართ.)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_18' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90_%E1%83%A1%E1%83%90%E1%83%A5%E1%83%90%E1%83%A0%E1%83%97%E1%83%95%E1%83%94%E1%83%9A%E1%83%9D%E1%83%A8%E1%83%98_(2020)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>კორონავირუსის პანდემია საქართველოში — 2019-2020 წლებში კორონავირუსის პანდემიის მიმდინარეობა საქართველოში.</s>
<s sentid='2'>კორონავირუსული დაავადება COVID-19-ით ინფიცირებული პირი საქართველოში პირველად 2020 წლის 26 თებერვალს გამოვლინდა.</s>
<s sentid='3'>პირველი შემთხვევის გამოვლენის შემდეგ  ჯანდაცვის მინისტრმა ეკატერინე ტიკარაძემ საზოგადოებისთვის საგანგებო ბრიფინგი ჩაატარა.</s>
<s sentid='4'>კორონავირუსის ეპიდემია პირველად ჩინეთის ხუბეის პროვინციის ქალაქ უხანში დაფიქსირდა 2019 წლის დეკემბერში.</s>
<s sentid='5'>2020 წლის 11 მარტს ჯანდაცვის მსოფლიო ორგანიზაციამ კორონავირუსის ეპიდემია გლობალურ პანდემიად გამოაცხადა.საქართველოს ტერიტორიაზე დაფიქსირებული პირველი ინფიცირებული იმყოფებოდა ირანის ტერიტორიაზე, სადაც დაავადება იმავე წლის თებერვლის შუა რიცხვებიდან გავრცელდა.</s>
<s sentid='6'>დაავადების დიაგნოსტირება ლუგარის ლაბორატორიაში ჩატარებული კვლევით მოხერხდა.21 მარტს საქართველოს პრეზიდენტმა სალომე ზურაბიშვილმა ქვეყანაში საგანგებო მდგომარეობის გამოაცხადა.</s>
<s sentid='7'>22-23 მარტის გვიან ღამით საქართველოს პრემიერ-მინისტრმა გიორგი გახარიამ დაადასტურა საქართველოში პირველი შიდა გადაცემის შემთხვევა მარნეულის მუნიციპალიტეტში, რასაც მოჰყვა მკაცრი საკარანტინო რეჟიმის გამოცხადება მარნეულისა და ბოლნისის მუნიციპალიტეტებში.30 მარტს საქართველოს პრემიერ-მინისტრმა გიორგი გახარიამ ქვეყანაში „ფაქტობრივი საყოველთაო კარანტინი“ და „ფაქტობრივი კომენდანტის საათი“ გამოაცხადა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>2020 წლის 30 იანვარს ჩინეთის სახალხო რესპუბლიკაში საქართველოს ელჩმა არჩილ კალანდიამ დაადასტურა, რომ ხუბეის პროვინციიდან საქართველოს მოქალაქეების ევაკუაცია იგეგმებოდა.</s>
<s sentid='10'>31 იანვარს ეს ინფორმაცია დაადასტურა ჯანდაცვის მინისტრმა, ეკატერინე ტიკარაძემ.</s>
<s sentid='11'>მისი განცხადებით მიღწეული იყო გარკვეული შეთანხმებები ქვეყნებთან, რომელთა დახმარებითაც საქართველოს მოქალაქეები ჩინეთს დატოვებენ.</s>
<s sentid='12'>საქართველოს მოქალაქეების ევაკუაცია ქალაქ უხანიდან უზრუნველყო თურქეთისა და საფრანგეთის რესპუბლიკის შეიარაღებული ძალების თვითმფრინავებმა.</s>
<s sentid='13'>იტალიაში კორონავირუსის პანდემიის გავრცელების შემდეგ, საქართველოს მოქალაქეების ევაკუაცია ასევე იტალიიდან განხორციელდა.</s>
<s sentid='14'>იტალიიდან საქართველოს მოქალაქეების ევაკუაცია ჯორჯიან ეარვეისის სპეციალური რეისებით მოხერხდა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='22'>15 მარტს აჭარაში კორონავირუსის პირველი შემთხვევა დადასტურდა.</s>
<s sentid='23'>ინფიცირებული კლინიკაში 14 მარტს შეიყვანეს.</s>
<s sentid='24'>ბათუმის ლაბორატორიაში კვლევამ საეჭვო შედეგი აჩვენა, რის გამოც ანალიზი თბილისში ლუგარის ლაბორატორიის ცენტრალურ ოფისში გადაიგზავნა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>16 მარტს გამართულ ბრიფინგზე ირაკლი ჩიქოვანმა საქართველოს მთავრობის რამდენიმე გადაწყვეტილება და რეკომენდაცია გააჟღერა.</s>
<s sentid='28'>საქართველოს მთავრობამ უცხო ქვეყნის მოქალაქეებისთვის საქართველოში შემოსვლა 2 კვირის განმავლობაში აკრძალა.</s>
<s sentid='29'>საკოორდინაციო საბჭომ ასევე გასცა 70 წელს ზემოთ მოქალაქეებისთვის რეკომენდაცია, მოერიდონ საზოგადოებრივი თავშეყრის ადგილებს და მაქსიმალურად შეეცადონ საკუთარი თავის იზოლაციას.</s>
<s sentid='30'>ბრიფინგზე ასევე გაჟღერდა რეკომენდაცია, რესტორნებმა და კაფე-ბარებმა მოქალაქეებს ე.წ. გატანის სერვისი შესთავაზონ.</s>
<s sentid='31'>მთავრობის გადაწყვეტილებით, შეიქმნება სპეციალური მექანიზმი, რომლის ვალდებულება იქნება გააკონტროლოს საკოორდინაციო საბჭოს გადაწყვეტილებების აღსრულება.ბრიფინგამდე რამდენიმე საათით ადრე საქართველოს მთავრობამ დააგზავნა გამაფრთხილებელი მოკლე ტექსტური შეტყობინებები - „დაიცავით პირადი ჰიგიენა, აუცილებელი საჭიროების გარეშე არ გახვიდეთ სახლიდან.</s>
<s sentid='32'>განსაკუთრებული სიფრთხილე მათ, ვინც 60 წელს გადაცილებულია.</s>
<s sentid='34'>მათალი სიცხისა და ხველისას მიმართეთ ექიმს.</s>
<s sentid='36'>გადაუდებელი დახმარება – 112”.ჯანდაცვის მინისტრმა ეკატერინე ტიკარაძემ სამთო კურორტების ადრე დახურვის მიზეზად დაასახელა ჩეხეთის მოქალაქე, რომელსაც გუდაურში ყოფნისას კორონავირუსის ნიშნები ჰქონდა, ხოლო ჩეხეთში დაბრუნების შემდეგ კი კორონავირუსი დაუდასტურდა.</s>
<s sentid='37'>მისივე განცხადებით, ინფიცირებულ ტურისტებთან კონტაქტში მყოფი 30 პირი იზოლირებულია, მათგან სამს კორონავირუსის გამოხატული სიმპტომები აქვს.16 მარტს ინფექციური საავადმყოფოს ბოქსირებული განყოფილება დატოვა პირველმა გამოჯანმრთელებულმა პაციენტმა.</s>
<s sentid='38'>გამოჯანმრთელებული ის პირია, რომელიც 26 თებერვალს შემოვიდა ირანიდან.</s>
<s sentid='39'>55 წლის მამაკაცი, რომელიც საქართველოში ირანიდან შემოვიდა ასევე პირველი ადამიანია საქართველოში, რომელსაც კორონავირუსი დაუდასტურდა.</s>
<s sentid='40'>აღნიშნულ ადამიანს ტესტი ორჯერ ჩაუტარდა და ორივე შემთხვევაში ტესტმა ინფექციაზე უარყოფითი პასუხი აჩვენა.</s>
<s sentid='41'>გამოწერის შემდეგ პაციენტი თვითიზოლაციაშია გადაყვანილი.16 მარტის მდგომარეობით საქართველოში კორონავირუსით ინფიცირების 33 შემთხვევაა დაფიქსირებული.</s>
<s sentid='42'>კარანტინის რეჟიმში 637 იმყოფება, სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ კი 54 ადამიანია.</s>
</p>
<p>
<s sentid='44'>17 მარტს შუადღის 12 საათზე საქართველოს პრემიერ-მინისტრმა გიორგი გახარიამ ბრიფინგი ჩაატარა.</s>
<s sentid='45'>პრემიერის განცხადებით, საქართველო კორონავირუსის შეჩერების ეტაპიდან გადადის გავრცელების ეტაპზე და მთავრობის რეკომენდაციები უნდა გახდეს სავალდებულო.</s>
<s sentid='46'>პრემიერმა გააჟღერა 18 მარტიდან სამარშრუტო ტაქსების მოძრაობის აკრძალვის გადაწყვეტილება და სპორტდარბაზებისა და სპა-ცენტრების ფუნქციონირების აკრძალვა.</s>
<s sentid='47'>პრემიერმა ასევე გააჟღერა საქართველოს მთავრობის კორონავირუსის წინააღმდეგ ბრძოლის მზადყოფნა, შეძლებისდაგვარად, ოკუპირებულ ტერიტორიაზე მცხოვრები მოსახლეობის დახმარებასთან დაკავშირებით.</s>
<s sentid='48'>ჟურნალისტების კითხვაზე საგანგებო მდგომარეობის გამოცხადებასთან დაკავშირებით საქართველოს პრემიერ-მინისტრმა განაცხადა, რომ საგანგებო მდგომარეობა არ შესძენს მთავრობას ისეთ ინსტრუმენტებს, რაც დღეს არ აქვს.საქართველოს პარლამენტის ბიუროს სხდომაზე პარლამენტის თავმჯდომარე არჩილ თალაკვაძემ უმრავლესობის ლიდერს საკარანტინო წესების დარღვევაზე სანქციის დამაკისრებელი ინიციატივის დამუშავება სთხოვა.</s>
<s sentid='49'>პარლამენტის თავმჯდომარის განცხადებით, პარლამენტი ამ ინიციატივას დაჩქარებული წესით განიხილავს.</s>
<s sentid='50'>17 მარტის საღამოს საქართველოს პარლამენტმა საქართველოში კორონავირუსის გავრცელების პრევენციის მიზნით წარადგინა საკარანტინო წესის დარღვევის ადმინისტრაციული და სისხლის სამართლის კოდექსით დასჯად დანაშაულად გახდომის კანონპროექტი.</s>
<s sentid='51'>კანონპროექტის თანახმად, თვითიზოლაციის დარღვევისთვის ფიზიკური პირი 3000 ლარით, იურიდიული პირი 15000 ლარით უნდა დაჯარიმდეს.17 მარტს საქართველოს მართლმადიდებელი ეკლესიის სასულიერო პირებმა თბილისის ცენტრალური ქუჩები აკურთხეს.</s>
<s sentid='52'>ისინი სამების საკათედრო ტაძრიდან პირველი რესპუბლიკის მოედნისკენ დაიძრნენ.</s>
<s sentid='53'>რესპუბლიკის მოედნიდან კი რამდენიმე ლოკაციაზე, ქალაქის სხვადასხვა ქუჩებისკენ გადანაწილდნენ.17 მარტის მდგომარეობით საქართველოში კორონავირუსით ინფიცირების 34 შემთხვევაა დაფიქსირებული.</s>
<s sentid='54'>კარანტინის რეჟიმში 1 008 იმყოფებოდა, სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ კი 64 ადამიანი იმყოფებოდა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='56'>2020 წლის 18 მარტს საქართველოში კორონავირუსი 4 ადამიანს დაუდასტურდა.</s>
<s sentid='57'>ინფექციური საავადმყოფოს სამედიცინო დირექტირის მარინა ეზუგაბიას განცხადებით დადასტურებული 4 ახალი შემთხვევების კონტაქტები ცნობილია, ხოლო ახალი პაციენტების მდგომარეობა სტაბილურია.პრემიერ-მინისტრის პრესსპიკერმა ირაკლი ჩიქოვანმა მთავრობის ადმინისტრაციაში გამართულ ბრიფინგზე გააჟღერა საქართველოს პრემიერ-მინისტრის, გიორგი გახარიას დავალება, რომელიც პრემიერმა კორონავირუსთან დაკავშირებით შექმნილ უწყებათაშორისი საბჭოს სხდომაზე სოფლის მეურნეობის სამინისტროს მისცა.</s>
<s sentid='59'>ჟურნალისტების ინფორმაციით ბურჭულაძეების ოფისში საგამოძიებო მოქმედებები კორონავირუსთან დაკავშირებულ ცრუ შეტყობინებების გაგზავნას უკავშირდებოდა, რომლის შესახებ ინფორმაცია 16 მარტს გაავრცელა საქართველოს ჯანდაცვის სამინისტრომ.</s>
<s sentid='60'>უწყების მიერ 16 მარტს გავრცელებულ განცხადების მიხედვით, სმს შეტყობინება, თითქოს კორონავირუსთან დაკავშირებით საქართველო საკარანტინე ზონად გამოცხადება იგეგმება, ყალბია.</s>
<s sentid='61'>პაატა ბურჭულაძის შვილის, შუქრი ბურჭულაძის განმარტებით, მის ოფისში მიმდინარე საგამოძიებო მოქმედებები მისი ყოფილი თანამშრომლის ცუდ ხუმრობას უკავშირდება.</s>
<s sentid='62'>მისივე ინფორმაციით, გამოძიება საქართველოს სისხლის სამართლის კოდექსის 318-ე მუხლით მიმდინარეობს, რაც საბოტაჟს გულისხმობს.საქართველოს შინაგან საქმეთა სამინისტრომ დროებით გააუქმა მართვის მოწმობის მისაღები თეორიული და პრაქტიკული გამოცდები.18 მარტის მონაცემებით დადასტურებულია კორონავირუსის 38 შემთხვევა.</s>
<s sentid='63'>კარანტინის რეჟიმში 1344 ადამიანი იმყოფება.</s>
<s sentid='64'>სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ  216 პაციენტი იმყოფება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='67'>19 მარტის დილით, საკოორდინაციო საბჭოს სხდომის დასრულების შემდეგ, პრემიერის პრესსპიკერმა, ირაკლი ჩიქოვანმა ესპანეთში საქართველოს მოქალაქის გარდაცვალების შესახებ ინფორმაცია გაავრცელა.</s>
<s sentid='68'>მისი ინფორმაციით გარდაცვლილი 74 წლის ქალბატონია, რომელიც იყო ქრონიკული დაავადებით დაავადებული.</s>
<s sentid='69'>19 მარტის საღამოს ეროვნული უსაფრთხოების საბჭოს სხდომის შემდეგ, რომელსაც ესწრებოდნენ ქვეყნის პრეზიდენტი და პარლამენტის სპიკერი, საქართველოს პრემიერ-მინისტრმა დამატებითი ზომების შესახებ ბრიფინგი ჩაატარა.</s>
<s sentid='70'>ბრიფინგზე გიორგი გახარიამ გააჟღერა საქართველოს ტერიტორიაზე ყველა სავაჭრო ობიექტის, გარდა სასურსათო მაღაზიებისა, სააფთიაქო ქსელისა, საბანკო და საფოსტო გზავნილების ქსელისა, ბენზინგასამართი სადგურებისა, აკრძალვის განკარგულება.</s>
<s sentid='71'>ასევე პრემიერმა ხაზი გაუსვა, რომ 19 მარტის მდგომარეობით საქართველოში საგანგებო მდგომარეობის გამოცხადების აუცილებლობა არ არსებობს.19 მარტის მონაცემებით დადასტურებულია კორონავირუსის 40 შემთხვევა.</s>
<s sentid='72'>კარანტინის რეჟიმში 1592 ადამიანი იმყოფება.</s>
<s sentid='73'>სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ  262 პაციენტი იმყოფება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='76'>20 მარტის მონაცემებით დადასტურებულია კორონავირუსის 44 შემთხვევა.</s>
<s sentid='77'>კარანტინის რეჟიმში 1966 ადამიანი იმყოფება.</s>
<s sentid='78'>სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ  259 პაციენტი იმყოფება.</s>
<s sentid='79'>გამოჯანმრთელებულია 1 პაციენტი.საქართველოს მართლმადიდებელი ეკლეისიის სინოდის სხდომაზე კორონავირუსთან დაკავშირებით იყო მიღებული შემდეგი რეკომენდაციები:</s>
<s sentid='80'>ყველა ეკლესიასა და მონასტერში ღვთისმსახურება ჩატარდება მარხვის ტიპიკონისა და ეკლესიის წეს-განგების სრული დაცვით;</s>
<s sentid='81'>სასურველია ყველა მოქმედ ტაძარში და მის გარეთ დამონტაჟდეს გახმოვანების საშუალებები, რათა მრევლმა ღია სივრცეშიც შეძლოს ლოცვაზე დასწრება;</s>
<s sentid='82'>ზიარების შემდგომ მცირე რაოდენობის დასაყონებელი სასმლის მიღება დასაშვებია სხვადასხვა ჭურჭლით;</s>
<s sentid='83'>რისკის ჯგუფში მყოფ ადამიანებს, ხანდაზმულებს, ინფექციური დაავადებების სიმპტომებისა და დაქვეითებული იმუნიტეტის მქონე პირებს, ასევე, თვითიზოლაციაში მყოფ ან ვირუსით დაავადებულებს, სურვილის შემთხვევაში სამღვდელობა ადგილზე მოემსახურება;</s>
<s sentid='84'>სინოდი მორწმუნეებს მოუწოდებს, გაითვალისწინონ ჯანდაცვის სამინისტროს რეკომენდაციები და სიფრთხილით მოეკიდონ ჯანმრთელობასა და სიცოცხლეს.</s>
<s sentid='85'>ეს არის მოყვასზე ზრუნვის გამოვლინება...</s>
<s sentid='86'>არსებულ სიტუაციაში განსაკუთრებული მნიშვნელობა აქვს ადამიანურ სიკეთეს და ურთიერთმხარდაჭერას, ეს იქნება ჩვენი რწმენისა და ღირსების მაჩვენებელი;</s>
<s sentid='87'>ვიდრე ქვეყანაში რთული მდგომარეობაა ყველამ წავიკითხოთ თითო თავი სახარებიდან და ყოველდღე ვთქვათ ლოცვები: მამაო ჩვენო, ღვთისმშობელო ქალწულო გიხაროდენ, მოწყალებისა კარგი გამიღე;</s>
<s sentid='88'>საქართველოს ეკლესია მზად არის გასწიოს სულიერი მზრუნველობა ოკუპირებულ ტერიტორიებზე და საქართველოს ფარგლებს გარეთ მყოფ თანამემამულეებზე.</s>
<s sentid='90'>მსოფლიო პატრიარქმა ბართლომემ კი განაცხადა, რომ მარტის ბოლომდე ყველა რელიგიურ მსახურებას და წესის შესრულებას წყვეტს.</s>
</p>
<p>
<s sentid='92'>21 მარტს საქართველოს მთავრობამ მიმართა საქართველოს პრეზიდენტ სალომე ზურაბიშვილს საგანგებო მდგომარეობის გამოცხადების წარდგინებით.</s>
<s sentid='93'>საქართველოს პრემიერ-მინისტრის, გიორგი გახარიას თქმით, მთავრობა პრეზიდენტს შემდეგი საგანგებო მდგომარეობის შემდეგიპირობებით მიმართავს:</s>
<s sentid='94'>იზოლაციის ან კარანტინის წესების დარღვევისთვის პირი იძულებით იქნას გადაყვანილი შესაბამის გადაყვანისთვის.</s>
<s sentid='95'>წესების დარღვევისთვის გამოყენებული იქნება სანქციები;</s>
<s sentid='96'>საერთაშორისო სამგზავრო საჰაერო, სახმელეთო და საზღვაო მიმოსვლაზე წესდება შეზღუდვები, გარდა სატვირთო გადაზიდვებისა;</s>
<s sentid='97'>დგინდება საჯარო სერვისების მიწოდების განსხვავებული წესები და ადმინისტრაციული საქმისწარმოების განსხვავებული წესები და ვადები;</s>
<s sentid='98'>საქართველოს მთავრობას მიეცემა უფლება, აუცილებლობის შემთხვევაში საკარანტინო, საიზოლაციო, სამედიცინო მიზნებისთვის შეზღუდოს საკუთრების უფლება და გამოიყენოს ფიზიკურ და იურიდიულ პირთა ქონება და მატერიალური საშუალებები;</s>
<s sentid='99'>იზღუდება ათ კაცზე მეტი ადამიანის შეკრება;</s>
<s sentid='100'>მთავრობას ექნება უფლება კერძო სტრუქტურებს, ორგანიზაციებს შეუზღუდოს ან დაავალოს კონკრეტული საქმიანობის განხორციელება;</s>
<s sentid='101'>აუცილებლობის შემთხვევაში მთავრობა უზრუნველყოფს მედიკამენტებზე, სამედიცინო მომსახურებასა და პირველადი მოხმარების პროდუქტებზე ფასების რეგულირებას;</s>
<s sentid='102'>მთავრობა დაადგენს განათლების შესახებ კანონისგან დადგენილი წესების განსხვავებულ წესებს;</s>
<s sentid='103'>საჭიროების შემთხვევაში მთავრობა შეძლებს მოახდინოს შესაბამისი სამედიცინო განათლებისა და უფლებამოსილების მქონე პირთა მობილიზებას;</s>
<s sentid='104'>საქართველოს სასამართლო სხდომები შესაძლებელია გაიმართოს დისტანციურად;</s>
<s sentid='105'>ყველა ფიზიკური და იურიდიული პირი ვალდებულია დაიცვას საგანგებო მდგომარეობის რეჟიმი, წინააღმდეგ შემთხვევა, რეჟიმის დარღვევა გამოიწვევს ადმინისტრაციულ პასუხისმგებლობას, ჯარიმას ფიზიკური პირებისთვის 3 ათასი ლარის ოდენობით, ხოლო იურიდიული პირებისთვის 15 ათასი ლარის ოდენობით.</s>
<s sentid='106'>განმეორებითი ქმედება გამოიწვევს სისხლის სამართლებრივ პასუხისმგებლობას სამ წლამდე ვადით.საგანგებო მდგომარეობის გამოცხადებას მხარი ოპოზიციამაც დაუჭირა, თუმცა ევროპული საქართველოს სპიკერმა, დავით ბაქრაძემ, ოპოზიციის ორი პირობა წამოაყენა: საგანგებო მდგომარეობა უნდა ყოფილიყო დროში გაწერილი და უნდა ჩამოთვლილი ყოფილიყო კონკრეტული ღონისძიებები, რა ფორმით და პირობებში გავრცელდებოდა საგანგებო მდგომარეობის შეზღუდვები.</s>
<s sentid='107'>ამ კრიტერიუმების მხარდაჭერის შემთხვევაში, მან მზადყოფნა გამოაცხადა მხარი დაუჭირონ საგანგებოს გამოცხადებას და მისცენ ხელისუფლებას ყველა ბერკეტი კორონავირუსთან საბრძოლველად.პარტია „გირჩის“ ლიდერის, ზურაბ ჯაფარიძის, შეფასებით საგანგებო მდგომარეობით ათზე მეტი ადამიანის შეკრების აკრძალვა საპატრიარქოს უკავშირდება.</s>
<s sentid='108'>მისი განცხადებით გასაგებია, რომ ეს ზომა კონკრეტულად ეხება საპატრიარქოს საჯარო პოზიციას უცვლელად ჩაატაროს აღდგომის წირვის ხალხმრავალი რიტუალი.</s>
<s sentid='109'>ისიც გასაგებია, რომ მთავრობა რეალურად არ დაპირისპირებია საპატრიარქოს და ესაა წინასწარი შეთანხმება — საპატრიარქომ მოახდინა დემონსტრირება, რომ მათი რწმენა ურყევია, ხოლო ხელისუფლებას მისცა თანხმობა შემოვლითი გზით თავიდან აეცილებინა ვირუსის გავრცელებისთვის მაღალი რისკის შემცველი ხალხმრავალი ღონისძიება.მთავრობის წარდგინებით პრეზიდენტმა საგანგებო მდგომარეობა 21 მარტის შუადღეს გამოაცხადა.</s>
<s sentid='110'>საქართველოს პრეზიდენტმა აღნიშნა, რომ შეზღუდვის დაწესებისას მაქსიმალურად გაითვალისწინეს დემოკრატიული პრინციპები და არ იზღუდება არც გამოხატვის და არც სიტყვის თავისუფლების უფლებები.</s>
<s sentid='111'>ამავე დღის საღამოს დეკანოზმა ანდრია ჯაღმაიძემ განაცხადა, რომ საქართველოს პრემიერ-მინისტრი იმყოფებოდა საპატრიარქოში და „რომ ეკლესიის მსახურებებთან დაკავშირებით 10-კაციანი შეკრების პრინციპი არ არის ბუკვალურად გასაგები“.</s>
<s sentid='112'>მან ასევე აღნიშნა, რომ წირვა დისტანციის დაცვის შესახებ რეკომენდაციის გათვალისწინებით ჩატარდება.</s>
<s sentid='113'>მოგვიანებით ვიცე-პრემიერმა და ინფრასტრუქტურის მინისტრმა, მაია ცქიტიშვილმა განაცხადა, რომ საგანგებო მდგომარეობის დროს დაწესებული შეზღუდვა ადამიანების შეკრებასთან დაკავშირებით ეხება როგორ ეკლესიას, ასევე სხვა დაწესებულებსაც.</s>
<s sentid='114'>მას ასევე დაეთანხმა შინაგან საქმეთა მინისტრი ვახტანგ გომელაური, რომელმაც იმედი გამოთქვა, რომ აღდგომის დღესასწაულზე დიდი შეკრებები არ იქნება.</s>
<s sentid='115'>საქართველოს სახალხო დამცველის, ნინო ლომჯარიაამ ასევე გააკეთა განმარტება - მისი განცხადებით, საგანგებო მდგომარეობის დროს ადამიანების შეკრების შეზღუდვა ეკლესიასაც ეხება.დაავადებათა კონტროლისა და საზოგადოებრივი ჯანდაცვის ეროვნული ცენტრის დირექტორის მოადგილის, პაატა იმნაძის ინფორმაციით, ესპანეთში კორონავირუსით საქართველოს კიდევ ერთი მოქალაქე გარდაიცვალა.</s>
<s sentid='116'>როგორც იმნაძემ განაცხადა, ახალგაზრდა ქალს ონკოლოგიური დაავადებაც ჰქონდა.21 მარტის დილით საქართველოში კორონავირუსი დამატებით 3 ადამიანს დაუდასტურა და საერთო რიცხვმა 47-ს მიაღწია.</s>
<s sentid='117'>მათ შორის, 2 ახალი შემთხვევა გორის სამხედრო ჰოსპიტალში განთავსებულ საკარანტინო სივრცეში დადასტურდა.21 მარტის მონაცემებით დადასტურებულია კორონავირუსის 49 შემთხვევა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='122'>22 მარტის დილით ინფექციური საავადმყოფოს დირექტორმა, მარინა ეზუგბაიამ გაავრცელა ინფორმაცია კიდევ ორი პაციენტის გამოჯანმრთელების შესახებ.</s>
<s sentid='123'>მისი განმარტებით, ორი პაციენტის განმეორებით კვლევის ნიმუშზე პასუხი უარყოფითია.</s>
<s sentid='124'>მათ შორის, ერთმა უკვე დატოვა ინფექციური საავადმყოფო, მეორე კი დღის განმავლობაში გაეწერება.</s>
<s sentid='125'>ეზუგბაიას თქმითვე, ჯამში უკვე 3 პაციენტი გამოჯანმრთელდა კორონავირუსისგან.22 მარტის მონაცემებით დადასტურებულია კორონავირუსის 54 შემთხვევა.</s>
<s sentid='126'>კარანტინის რეჟიმში 3254 ადამიანი იმყოფება.</s>
<s sentid='127'>სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ 233 პაციენტი იმყოფება.</s>
<s sentid='128'>გამოჯანმრთელებულია 3 პაციენტი.22-23 მარტის ღამეს საქართველოს პრემიერ-მინისტრმა გიორგი გახარიამ საგანგებო ბრიფინგი გამართა, რომელზეც გამოაცხადა მარნეულისა და ბოლნისის მუნიციპალიტეტების მკაცრ საკარანტინო რეჟიმზე გადასვლა.</s>
<s sentid='129'>პრემიერის განმარტებით, 23 მარტიდან ამ ორ მუნიციპალიტეტებში იზღუდება შესვლა და გამოსვლა, იზღუდება ყველა ობიექტი, საკვების მაღაზიებისა და აფთიაქების გარდა.</s>
<s sentid='130'>გიორგი გახარიას განცხადებით შიდა გადაცემა მოხდა სარიტუალო ღონისძიების დროს, რომელსაც ესწრებოდა ათეულობით ადამიანი.პრემიერმა ასევე საქართველოს ჯანდაცვის სამინისტროს  მარნეულსა და ბოლნისში  ტესტირების სპეციალური პროგრამის დაწყება და საველე ჰოსპიტალის განთავსება დაავალა.</s>
</p>
<p>
<s sentid='133'>23 მარტს საქართველოს მთავრობამ შეზღუდა ყველა სახის საქალაქთაშორისო ტრანსპორტის მოძრაობა.თბილისის ანძა და დედაქალაქის საკრებულოს შენობა იტალიის დროშის ფერებში განათდა კორონავირუსთან ბრძოლაში იტალიის მხარდასაჭერად.23 მარტის მონაცემებით დადასტურებული იყო კორონავირუსის 61 შემთხვევა.</s>
<s sentid='134'>კარანტინის რეჟიმში 3222 ადამიანი იმყოფებოდა, ხოლო სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ  - 237 პაციენტი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='137'>24 მარტს დილით კორონავირუსი კიდევ ხუთ ადამიანს დაუდგინდა.</s>
<s sentid='138'>ინფექციური საავადმყოფოს დირექტორის, მარინა ეზუგბაიას განმარტებით, პაციენტები სხვადასხვა დროს აშშ-დან ჩამოვიდნენ.24 მარტს 1 აშშ დოლარის ოფიციალური ღირებულება 3,4494 ლარი გახდა.</s>
<s sentid='139'>საქართველოს ეკონომიკის მინისტრმა ჟურნალისტებთან საუბრისას განაცხადა, რომ ვალუტების დევალვაცია მთელ მსოფლიოში ხდება.</s>
<s sentid='140'>ნათია თურნავას განმარტებით ის არ ელოდება ინფლაციის ზრდას, რადგანაც ეკონომიკური განვითარება შენელდა და აქედან გამომდინარე ინფლაციის ზრდის მაკროეკონომიკური საფუძველი არ არსებობს.</s>
<s sentid='141'>საქართველოს ეროვნულმა ბანკმა 25 მარტს აუქციონზე 40 მილიონი აშშ დოლარის გაყიდვა დაანონსა.</s>
<s sentid='142'>ბანკის განცახადებით, აუქციონი სავალუტო ბაზრის მხარდაჭერისკენაა მიმართული.24 მარტის მონაცემებით დადასტურებული იყო კორონავირუსის 70 შემთხვევა.</s>
<s sentid='143'>კარანტინის რეჟიმში 	4055 ადამიანი იმყოფებოდა, ხოლო სტაციონარში მეთვალყურეობის ქვეშ  - 252 პაციენტი.</s>
</p>
<p>
<s sentid='146'>25 მარტს პლატფორმა „არა-ფობიას!“-ში შემავალმა ორგანიზაციებმა შეშფოთებას გამოთქვამს ქსენოფობიის ტალღის გამო, რომელიც მარნეულში კორონავირუსის დაფიქსირებას მოჰყვა.</s>
<s sentid='147'>პლატფორმაში გაერთიანებული რამდენიმე არასამთავრობო ორგანიზაცია მედიას, პოლიტიკოსებსა და საჯარო პირებს მოუწოდებს, რომ მაქსიმალურად შეუწყონ ხელი საზოგადოებაში სწორი, ზუსტი და არადისკრიმინაციული ინფორმაციის გავრცელებას.</s>
<s sentid='148'>ამასთან, მიმართავენ მათ, რომ ეთნიკურად აზერბაიჯანელი თანამოქალაქეების ინტეგრაციაში აქტიური როლი შეასრულონ.არამთავრობო ორგანიზაციებმა მიმართეს:</s>
<s sentid='149'>მედიას, საკუთარი სარედაქციო პოლიტიკის ფარგლებში, შესაბამისი რეაგირება მოახდინოს მათი პლატფორმების სოციალურ გვერდებზე მედიის მომხმარებლის ისეთ კომენტარებზე, რომლებიც ქსენოფობიური შინაარსისაა და კრიზისულ ვითარებაში კიდევ უფრო მეტად ახდენს საზოგადოების დაყოფას და ეთნიკური ან ჯანმრთელობის მდგომარეობის გამო მოქალაქეთა დისკრიმინაციას;</s>
<s sentid='150'>პოლიტიკოსებსა და საჯარო პირებს, გააკეთონ თანასწორობის მხარდამჭერი განცხადებები და ამით წვლილი შეიტანონ ეთნიკური უმცირესობების საზოგადოებრივ ინტეგრაციაში;</s>
<s sentid='152'>მათივე ინფორმაციით, ამისთვის მიმდინარეობს დასადგომი ადგილების მონიშვნა და ტაძრების რადიოფიცირება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='154'>26 მარტს საქართველოს მართლმადიდებელი ეკლესიის სასულიერო პირებისა და თეოლოგების ნაწილმა საქართველოს საპატრიარქოს განცხადებას უპასუხა.</s>
<s sentid='155'>საპატრიარქოს განცხადება საერთო ბარძიმიდან ზიარებასა და ეკლესიაში ღვთისმსახურებაზე დასწრებას ეხებოდა.</s>
<s sentid='156'>საპასუხო განცხადება დიაკონმა ირაკლი ჯინჯოლავამ გაავრცელა.თეოლოგები და სასულიერო პირები გამოეხმაურნენ ერთი ბარძიმიდან ზიარების ტრადიციას და აღნიშნეს, რომ „ერთი ბარძიმიდან ზიარება გულისხმობს ზიარების სამივე ტრადიციული ფორმა: კოვზითაც, ხელზე მიღებითაც და ჩალტობითაც.</s>
<s sentid='157'>მაშასადამე, „ერთ ბარძიმზე უარის თქმის მოთხოვნა“ წმინდა წყლის ინტერპოლაციაა და ამჟღავნებს საკითხის მცდარად წარმოჩენის ტენდენციას.</s>
<s sentid='158'>ამასთანავე, მნიშვნელოვანია ითქვას, რომ ერთი ბარძიმიდან ზიარება, უპირველეს ყოვლისა, მისტიური მნიშვნელობისაა, რადგანაც ის ქრისტეს გამომსყიდველობითი მსხვერპლისა და საიდუმლო სერობაზე კურთხეული სასმისის სახეა.</s>
<s sentid='159'>რა თქმა უნდა „ერთი ბარძიმის“ ბუკვალური გაგებაც დაუშვებელია.</s>
<s sentid='161'>ხალხმრავალი ღონისძიების დროს დაირღვა ის რეკომენდაციები, რომელიც ვირუსის პრევენციისთვის იყო გაცემული.</s>
</p>
<p>
<s sentid='163'>27 მარტს საქართველოში ინფიცირებულთა რაოდენობა 83-მდე გაიზარდა, ხოლო გამოჯანმრთელებულთა რაოდენობამ 14 შეადგინა.</s>
<s sentid='164'>მიუხედავად ჩინურ კომპანია Shenzhen Bioeasy Biotechnology-სთან ხელშეკრულების გაფორმებისა, რომელსაც საქართველოში 215 000 სწრაფი ტესტი უნდა ჩამოეტანა, ესპანეთის მიერ კომპანიის პროდუქციის დაწუნების შემდეგ საქართველომ ასევე გააუქმა ამ კომპანიასთან ხელშეკრულება.</s>
</p>
<p>
<s sentid='166'>28 მარტს საქართველოში ინფიცირებულთა რაოდენობა 90-მდე გაიზარდა, ხოლო გამოჯანმრთელებულთა რაოდენობამ 16 შეადგინა.28 მარტს ამირან გამყრელიძისა და პაატა იმნაძის განცხადებებს საზოგადოებაში განხილვა მოჰყვა, ასევე გამოვლინდა დაავადებულთა ახალი კლასტერი - გვარდიის დასუფთავების სამსახურის ექვს თანამშრომელს.</s>
<s sentid='167'>სამეგრელო-ზემო სვანეთის მხარეში შეიზღუდა საზოგადოებრივი ტრანსპორტის მოძრაობა.აშშ-მა საქართველოს ჯანდაცვის სფეროსთვის $1,1 მილიონი აშშ დოლარი გამოყო.</s>
</p>
<p>
<s sentid='169'>29 მარტს საქართველოში ინფიცირებულთა რაოდენობა 91-მდე გაიზარდა, ამათგან 18 უკვე გამოჯანმრთელდა, მათ შორის 2 ბავშვია.29 მარტს განხილვის საკითხი იყო საკვირაო ქადაგებები, რომელთა მთავარი თემა კორონავირუსის გარცელების გამომწვევი მიზეზები და მისგან მომავალი საფრთხეები იყო.</s>
<s sentid='170'>შემოქმედის მიტროპოლიტმა, მეუფე იოსებმა (კიკვაძე), კორონავირუსის ღმერთის მიერ მოვლენილ განსაცდელს შეადარა, რომელიც ღმერთმა იმიტომ მოავლინა, რომ „ხალხმა გაიგოს და უზიარებელი არ დარჩეს“.</s>
</p>
<p>
<s sentid='175'>მგზავრთა გადაყვანა დასაშვებია მხოლოდ სტრატეგიული მნიშვნელობის ობიექტების თანამშრომელთა ორგანიზებულად და უსაფრთხოდ გადაყვანის მიზნით.აიკრძალა 3-ზე მეტი პირის თავშეყრა, გარდა სასურსათო მაღაზიებისა და აფთიაქისა, სადაც სავალდებულოა დაცული იყოს 2 მეტრიანი სოციალური დისტანცია.პრემიერის განცხადებით, მთავრობის მიერ ნებადართულ საწარმოებში მუშაობის წესი ცალკე იქნება გაწერილი და ექნებათ ცალკე პროტოკოლები, ჯანდაცვის სამინისტროსთან შეთანხმებული.</s>
<s sentid='176'>ჩვენ ამას ვაკეთებთ იმისთვის, რომ ეკონომიკამ განაგრძოს ფუნქციონირება და ის პოტენციალი, რომელიც გააჩნია საქართველოს ეკონომიკას, სრულად არ იყოს გაჩერებული.</s>
<s sentid='183'>27 თებერვალს, საქართველოში კორონავირუსის პირველი შემთხვევის დაფიქსირების შემდეგ, დე ფაქტო ხელისუფლების მიერ აიკრძალა ოკუპირებული რეგიონიდან საქართველოს ცენტრალური ხელისუფლების მიერ კონტროლირებად ტერიტორიაზე მიმოსვლა.</s>
<s sentid='184'>16 მარტიდან 15 აპრილამდე ჩაიკეტა დე ფაქტო საზღვარი ყველა ქვეყნის მოქალაქისათვის გარდა რუსეთისა.</s>
<s sentid='185'>18 მარტიდან დაიხურა ყველა სახის საგანმანათლებლო დაწესებულება.</s>
<s sentid='186'>აიკრძალა კულტურულ-მასობრივი და სპორტული ღონისძიებები (26 მარტიდან).</s>
<s sentid='187'>უცხოელებისთვის დაწესდა შეზღუდვა ე. წ. სამხრეთ ოსეთის დატოვებაზე, ხოლო ადგილობრივებისთვის — საქართველოში სამკურნალოდ წასვლაზე.20 მარტის მდგომარეობით ექიმთა დაკვირვების ქვეშ იმყოფება 19 პაციენტი.</s>
<s sentid='188'>მათი ნაწილი განთავსებულია ცხინვალის ინფექციურ საავადმყოფოში, ნაწილი — მრავალპროფილური სამედიცინო ცენტრის სტაციონარში, 1 პიროვნება — ახალგორის საავადმყოფოში.</s>
<s sentid='190'>დაკვირვების ქვეშაა კიდევ 14 საზღვარგარეთიდან ჩასული.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%9A%E1%83%A3%E1%83%93%E1%83%98%E1%83%A2%E1%83%94%E1%83%91%E1%83%98' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ლუდიტები — მუშათა სტიქიური აჯანყებების მონაწილეები ინგლისში, რომლებსაც თავიანთი გაღატაკების მიზეზად მანქანები მიაჩნდათ და ამსხვრევდნენ მათ.</s>
<s sentid='2'>ტერმინი ლუდიტები ახალი ტექნოლოგიების მიმართ სკეპტიკურად განწყობილ ადამინთა ჯგუფის აღსანიშნავად გამოიყენება.</s>
<s sentid='3'>მისი წარმომავლობა XIX საუკუნის ადრეული წლების მუშათა მოძრაობის პროტესტს უკავშირდება, რომელიც განპირობებული იყო წარმოების მექანიზაციის შედეგად სამუშაო ძალაზე მოთხოვნის შემცირებითა და საწარმოთა მიერ კვალიფიციური თანამშრომლების გათავისუფლებით.</s>
<s sentid='4'>პირველი ლუდიტური მოძრაობა ბრიტანელი ფეიქრების პროტესტის ტალღამ წარმოქმნა.</s>
<s sentid='5'>ისინი ეწინააღმდეგებოდნენ საწარმოების მიერ მექანიზებული საქსოვი დაზგების გამოყენების მზარდ ტენდენციას.</s>
<s sentid='6'>მათი უმეტესობა წლების განმავლობაში ეუფლებოდა ქსოვილზე ხელით მუშაობის ტექნიკას, საწარმოთა მექანიზაციამ კი ეს ცოდნა თანამედროვე მოთხოვნებთან შეუსაბამო გახადა.</s>
<s sentid='7'>ნაპოლეონის ომებით განპირობებულმა გაზრდილმა ეკონომიკურმა წნეხმა ლუდიტური მოძრაობის წევრები სასოწარკვეთილებამდე მიიყვანა.</s>
<s sentid='8'>ისინი იჭრებოდნენ საწარმოებში და ანადგურებდნენ საქსოვ დაზგებს, რითაც ცდილობდნენ გადაერწმუნებინათ მესაკუთრეები და საწარმოთა მექანიზაციის პროცესი დროებით მაინც აერიდებინათ თავიდან.</s>
<s sentid='9'>პროსტესტის ამ უკიდურესი ფორმის პირველი პრეცენდენტი 1811 წელს ნოტინგემში დაფიქსირდა, რის შემდეგაც მთელი ინგლისი მოიცვა.</s>
<s sentid='10'>ლუდიტური მოძრაობის წევრები თავს ესხმოდნენ და წვავდნენ საწარმოებს.</s>
<s sentid='11'>ადგილი ჰქონდა პროტესტანტებსა და ჯარისკაცებს შორის შეტაკებასაც, პროტესტის ტალღამ 1816 წლამდე გასტანა და ხელისუფლებამ იგი სამხედრო ძალის გამოყენებითა და აქტივისტთა მიმართ მკაცრი ზომების მიღებით ჩაახშო.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>ცალკეული ცნობების თანახმად, იგი ნედ ლუდის სახელს უკავშირდება.</s>
<s sentid='15'>იგი იყო ახალგაზრდა შეგირდი, ვინც 1779 წელს დაზგების დაზიანებით წარმოების მექანიზებულ მომავალს წინ პირველი აღუდგა და მოგვიანებით იმავე იდეების მატარებელი ჯგუფის პროტესტის სიმბოლოდ იქცა.</s>
<s sentid='16'>თუმცა რეალურად იგი გამოგონილი პერსონაჟია, რომელიც ინგლისის ხელისუფლების პროვოცირებისათვის გამოიყენებოდა.</s>
<s sentid='17'>გარკვეული ცნობები ტერმინის წარმომავლობას ასევე არარეალურ პერსონაჟ გენერალ ლუდს ან მეფე ლუდს უკავშირებს, ვინც გადმოცემის თანახმად შერვუდის ტყეში ცხოვრობდა რობინ ჰუდის მსგავსად.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>ლუდიტური მოძრაობის გამოჩენა და მათი პროტესტის ტალღა ნაპოლეონის ომებით განპირობებულ რთულ ეკონომიკურ მდგომარეობას უკავშირდება.</s>
<s sentid='20'>მათი პროტესტის საგანს მექანიზაციის გაზრდილი პოპულარობა წარმოადგენდა, რაც საფრთხეს უქმნიდა მათ სამუშაო ადგილებს.</s>
<s sentid='21'>მოძრაობა დაიწყო ქალაქ ნოტინგემში 1811 წლის 11 მარტს და მომდევნო 2 წლის განმავლობაში მთელი ინგლისი მოიცვა.</s>
<s sentid='22'>მოძრაობის წევრები ღამით ინდუსტრიული ქალაქების გარშემო ჭაობიან ადგილებში იკრიბებოდნენ და სამომავლო მოქმედებებსა და მანევრებს გეგმავდნენ.</s>
<s sentid='23'>საპროტესტო ჯგუფის მოქმედების მთავარ არეალს 1811 წლის ნოემბერში ნოტინგემშირი წარმოადგენდა, რასაც მოჰყვა იორკშირი 1812 წელს და 1813 წლის მარტში ლანკაშირი.</s>
<s sentid='24'>ისინი თავს ესხმოდნენ საწარმოებს და ანადგურებდნენ ყველაფერს რაც ხელთ ხვდებოდათ.</s>
<s sentid='25'>ეს პროტესტი დაკავშირებული იყო შრომითი ანაზღაურების შემცირებას ან მის დაკარგვასთან, რაც წარმოების მექანიზაციით იყო განპირობებული და მოკლებული იყო პოლიტიკურ მოტივაციას.</s>
<s sentid='26'>1817 წელს პენტრიჩში ადგილი ჰქონდა შეიარაღებულ ამბოხს, რომელსაც საწარმოდან გათავისუფლებული ფეიქარი ჯერემია ბრენდრეთი მეთაურობდა.</s>
<s sentid='27'>ეს მოვლენა წარმოადგენს ლუდიტური პროტესტის რადიკალური გამოვლინების ბოლო ფაქტს.</s>
</p>
<p>
<s sentid='29'>მოძრაობის წევრებსა და ბრიტანულ არმიას შორის დაპირისპირების მრავალი შემთხვევაა ცნობილი.</s>
<s sentid='30'>გარკვეული დროის განმავლობაში ლუდიტური საპროტესტო ტალღის ჩასახშობად ხელისუფლების მიერ იმაზე მეტი ბრიტანელი ჯარისკაცი გამოიყენებოდა, ვიდრე ნაპოლეონის წინააღმდეგ საბრძოლველად პირინეს ნახევარკუნძულზე.</s>
<s sentid='31'>ლუდიტთა ჯგუფმა, ჯორჯ მელორის მეთაურობით, დასავლეთ იორკშირში მოკლა ერთ-ერთი ადგილობრივი საწარმოს მფლობელი, რასაც ხელისუფლების მხრიდან მასობივი დაკავებები მოჰყვა.</s>
<s sentid='32'>ლუდიტურ მოძრაობასთან დაკავშირებული დანაშაულებრივი ქმედებიბისათვის დააკავეს 60-ზე მეტი ადამიანი, მათ შორის ჯორჯ მელორი და მისი თანამზრახველები.</s>
<s sentid='33'>დაკავებულთაგან 30 ბრალდებული დანაშაულებრივ ქმედებებთან დამაკავშირებელი არასაკმარისი სამხილების გამო უდანაშაულოდ ცნეს.</s>
<s sentid='34'>ტარდებოდა საჩვენებელი სასამართლო პროცესები, რათა ლუდიტთა რადიკალური ქმედებები კონტროლს დაქვემდებარებოდა.</s>
<s sentid='35'>დამნაშავეთა მიმართ გამოყენებულმა ისეთმა მკაცრმა ზომებმა, როგორიცაა სიკვდილის დასჯა და გადასახლება, შედეგი გამოიღო და საპროტესტო ტალღა მალევე ჩაახშო.</s>
</p>
<p>
<s sentid='37'>ტერმინი „ლუდიტური სოფიზმი“ ეკონომისტების მიერ გამოიყენება ტექნოლოგიური პროგრესის მიმართ საზოგადოების გარკვეული ჯგუფების სკეპტიკური დამოკიდებულების გამოსახატად, რაც განპირობებულია ტექნოლოგიურ პროგრესთან დაკავშირებული სტრუქტურული უმუშევრობით.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%9F%E1%83%90%E1%83%99_%E1%83%98%E1%83%9D%E1%83%9B%E1%83%91%E1%83%98-%E1%83%9D%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%92%E1%83%9D' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>12 იანვარი, 1939, ოვანდო — გ.</s>
<s sentid='4'>30 მარტი, 2020, პარიზი, საფრანგეთი) — კონგოელი სამხედრო და პოლიტიკური მოღვაწე.</s>
<s sentid='5'>კონგოს რესპუბლიკის პრეზიდენტი 1977–1979  წლებში, პრემიერ-მინისტრი 1993–1996 წლებში.</s>
<s sentid='7'>გარდაიცვალა 2020 წლის 30 მარტს საფრანგეთში COVID-19-ის შედეგად.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='ka' source='https://ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%99%E1%83%9D%E1%83%A0%E1%83%9D%E1%83%9C%E1%83%90%E1%83%95%E1%83%98%E1%83%A0%E1%83%A3%E1%83%A1%E1%83%98%E1%83%A1_%E1%83%9E%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%93%E1%83%94%E1%83%9B%E1%83%98%E1%83%90_%E1%83%A1%E1%83%90%E1%83%91%E1%83%94%E1%83%A0%E1%83%AB%E1%83%9C%E1%83%94%E1%83%97%E1%83%A8%E1%83%98_(2020)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019–20 წლის კოროვირუსული პანდემია საბერძნეთში პირველად 2020 წლის 26 თებერვალს გამოჩნდა.</s>
<s sentid='2'>საწყისი შემთხვევები დაკავშირებული იყო იმ ადამიანებთან, რომლებიც იტალიაში გაემგზავრნენ , მაგრამ უახლესი შემთხვევების უმეტესობა ეხება მომლოცველთა ჯგუფს, რომლებიც გაემგზავრნენ ისრაელსა და ეგვიპტეში, ასევე მათ კონტაქტებს.</s>
<s sentid='3'>15 მარტს  დაფიქსირდა 228 დადასტურებული შემთხვევა, 10 გამოჯანმრთელება და 4 გარდაცვალება.</s>
<s sentid='4'>სამედიცინო ხელისუფლება რეკომენდაციას უწევს დაზარალებულ ტერიტორიებიდან დაბრუნებულ მოგზაურებს ან მათთან კონტაქტში მყოფ პირებს მინიმუმ 14 დღის განმავლობაში დარჩნენ სახლში.</s>
<s sentid='5'>შეიძლება 2-14 დღე დასჭირდეს სიმპტომების გამოვლენას  ვირუსზე.</s>
<s sentid='6'>ცამეტი საავადმყოფოა დანიშნული,  საქმეების  მოსაგვარებლად.</s>
<s sentid='7'>მთავარი დაზარალებული მხარეა ილია და ატიკა, ხოლო გავრცელების შემთხვევები ასევე გვხვდება ზაქინთოსში, აჩაიაში, თესალონიკში, ევბეაში, კოზანში, კასტორიაში, ჰერაკლიონში, იანინაში, ლარისასა და პიერიაში .</s>
<s sentid='8'>ჯანდაცვისა და სახელმწიფო ორგანოების მიერ გამოქვეყნებულია სიფრთხილის მითითებები და შეჩერებულია სადღესასწაულო ღონისძიებები და დიდი შეკრებები, ასევე ყველა დონის საგანმანათლებლო დაწესებულების  მოქმედება, თავდაპირველად დაზარალებულ რაიონებში, შემდეგ კი ქვეყნის მასშტაბით.</s>
<s sentid='9'>13 მარტს გადაწყდა ზომების გახანგრძლივება და ყველა მუზეუმის , ცენტრების, კაფეების, რესტორნებისა და სპორტული ობიექტების დახურვა.</s>
<s sentid='11'>ქვეყნის სხვადასხვა რეგიონში  და მოქალაქეების მიერ შეუსრულებლობის გამო შემუშავდა  შეზღუდვის შესახებ ზომები.</s>
<s sentid='12'>26 თებერვალს, საბერძნეთში დადასტურდა  პირველი შემთხვევა.</s>
<s sentid='13'>38 წლის ქალს სალონიკიდან, რომელიც ახლახანს ეწვია მილანს, ჩრდილოეთ იტალია, ჩაუტარდა გამოკვლევა,რომელმაც დადებითი შედეგი აჩვენა ვირუსზე და გადაყვანილი იქნა AHEPA უნივერსიტეტის საავადმყოფოში . მისი ოჯახი, ისევე როგორც ისინი, ვისაც მასთან კონტაქტი ჰქონდა, ნებაყოფლობით თვითიზოლაციაში იმყოფებიან.</s>
<s sentid='14'>27 თებერვალს  საბერძნეთში დადასტურდა  კიდევ ორი შემთხვევა.</s>
<s sentid='15'>ინფიცირებული ქალბატონის ცხრა წლის ბავშვს ჩაუტარდა ტესტირება,რომელმაც დადებითი შედეგი აჩვენა ვირუსზე  და იმავე საავადმყოფოში გადაიყვანეს, როგომელშიც  დედა.</s>
<s sentid='16'>გარდა ამისა, ორმოცი წლის ქალი, რომელმაც  იტალიაში იმოგზაურა, ასევე დადებითი შედეგი აჩვენა ვირუსის ტესტზე  და გადაიყვანეს ატიკონის უნივერსიტეტის სახელმწიფო  საავადმყოფოში.</s>
<s sentid='17'>საბერძნეთში მეორე და მესამე შემთხვევების დადასტურების შემდეგ, გამოცხადდა, რომ თესალონიკის 105-ე დაწყებითი სკოლა, სადაც პირველი პაციენტის ქალიშვილი დადის , თოთხმეტი დღის განმავლობაში დაიხურებოდა.</s>
<s sentid='18'>ჯანდაცვის მინისტრმა, ვასილისის კიკილიამ განაცხადა, რომ საბერძნეთში ყველა კარნავალი დასრულდა.</s>
<s sentid='19'>28 თებერვალს, დადასტურდა საბერძნეთში მეოთხე შემთხვევა.</s>
<s sentid='20'>36 წლის ქალი ათენიდან, რომელმაც ცოტა ხნის წინ იტალიაში იმოგზაურა, დადებითი შედეგი აჩვენა ტესტზე  და გადაიყვანეს  ატიკონის უნივერსიტეტის სახელმწიფო  საავადმყოფოში.</s>
<s sentid='21'>რვა სახელმწიფო სკოლა დაიხურა  ატიკაში, ვირუსის გავრცელების თავიდან ასაცილებლად, ხოლო საბერძნეთის სკოლების მიერ დაფინანსებული ყველა სასწავლო მოგზაურობა შეჩერებულია.</s>
<s sentid='22'>29 თებერვალს დადასტურდა საბერძნეთში კიდევ სამი შემთხვევა.</s>
<s sentid='23'>38 წლის ქალის მეგობარი, რომელიც პირველი შემთხვევა იყო საბერძნეთში, გადაიყვანეს  AHEPA საუნივერსიტეტო საავადმყოფოში.</s>
<s sentid='24'>გარდა ამისა, ათენში კიდევ ორი ადამიანი შეიყვანეს სოტირიას სახელმწიფო საავადმყოფოში, სადაც ქვეყანა საბოლოოდ  შვიდ დადასტურებულ შემთხვევამდე მიიყვანა.</s>
</p>
</doc>
