<doc docid='wiki_9' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%B0%E0%A4%B8' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>कोरोना व्हायरस हा विषाणूंचा एक गट आहे.</s>
<s sentid='2'>या व्हायरसमुळे सस्तन प्राण्यांना आणि पक्ष्यांना विविध रोग होतात.</s>
<s sentid='3'>यांत गायींना व डुकरांना होणाऱ्या अतिसाराचा आणि कोंबड्यांना होणाऱ्या श्वसन रोगाचा समावेश आहे.</s>
<s sentid='4'>या  विषाणूचा प्रसार मानवांमध्ये श्वसन संसर्गाने होतो.</s>
<s sentid='5'>हे संसर्ग बऱ्याचदा सौम्य, परंतु संभाव्य प्राणघातक असतात.</s>
<s sentid='6'>कोरोना व्हायरसचा प्रतिबंध करणारी लस किंवा रोग झाल्यास घ्यायची ॲंटिव्हायरल औषधे अजूनतरी (२०२० साल) उपलब्ध नाहीत.</s>
<s sentid='7'>कोरोनाव्हायरस प्रथम १९६० च्या दशकात सापडले.</s>
<s sentid='8'>सर्वात आधी सापडलेल्यांमध्ये कोंबड्यांमध्ये एक संसर्गजन्य ब्रॉन्कायटीस विषाणू आणि सामान्य सर्दी असलेल्या दोन रुग्णांमध्ये (नंतर ह्यूमन कोरोनाव्हायरस २२ E ई आणि ह्यूमन कोरोनाव्हायरस ओसी named43 असे नाव देण्यात आले) होते.</s>
<s sentid='9'>२००३ मध्ये सार्स-सीओव्ही, एचसीओव्ही एनएल २००४ मध्ये एचकेयू १, २०१९ मध्ये मेर्स-सीओव्ही आणि २०१९ मध्ये एसएआरएस-कोव्ही -२ (पूर्वी 2019-एनसीओव्ही म्हणून ओळखले जाणारे) या कुटुंबातील अन्य सदस्यांची ओळख पटली आहे.</s>
<s sentid='10'>यामध्ये गंभीर श्वसनमार्गाचे संक्रमण होते.</s>
<s sentid='11'>२०२० साली महाराष्ट्रात कोरोना विषाणूचा उद्रेक झाला.</s>
<s sentid='12'>महाराष्ट्रातील जनजीवनावर याचे फार मोठे परिणाम झाले.</s>
<s sentid='14'>१२ एप्रिल २०२० पर्यंत १९८२ जणांना याची लागण झाली असून त्यापैकी १४९ जणांचा मृत्यू झाला आणि २१७ जण पूर्ण बरे झाले.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>कोरोनाव्हायरस पहिल्यांदा १९३० च्या दशकात सापडले जेव्हा संसर्गजन्य ब्रॉन्कायटीस विषाणूमुळे (आयबीव्ही) पाळीव कोंबड्यांचा तीव्र श्वसन संसर्ग झाल्याचे दिसून आले.</s>
<s sentid='17'>१९४० च्या दशकात माऊस हेपेटायटीस व्हायरस (एमएचव्ही) आणि ट्रान्समिस्सिबल गॅस्ट्रोएन्टेरिटिस व्हायरस (टीजीईव्ही) आणखी दोन प्राणी कॉर्नोव्हायरस अलग ठेवण्यात आले.</s>
<s sentid='18'>१९६० च्या दशकात मानवी कोरोनाव्हायरस सापडले.</s>
<s sentid='19'>सर्वात आधी अभ्यास केलेला सामान्य सर्दी असलेल्या मानवी रूग्णांद्वारे होता, ज्याला नंतर मानवी कोरोनाव्हायरस २२९इ आणि ह्यूमन कोरोनाव्हायरस ओसी ४३ओसी असे नाव देण्यात आले.</s>
<s sentid='21'>यापैकी बहुतेकांना श्वसनमार्गाच्या गंभीर आजाराचे संक्रमण होते.</s>
<s sentid='23'>कोरोना व्हायरस हे कंद आकाराच्या पृष्ठभागाचा अंदाजानुसार मोठा प्लीओफॉर्मिक गोलाकार कण आहेत.</s>
<s sentid='24'>व्हायरस कणांचा व्यास सुमारे १२०एनएम (NM-Nanometer) आहे.विद्युतपरमाणु सूक्ष्म आलेखमधील विषाणूचा लिफाफा विद्युतपरमाणु दाट कवच असलेली एक वेगळी जोडी म्हणून दिसून येते.</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>कोरोनाची सर्वात सामान्य लक्षणे म्हणजे ताप, थकवा आणि कोरडा खोकला.</s>
<s sentid='27'>काही रुग्णांना वेदना, अनुनासिक रक्तसंचय, वाहणारे नाक, घसा खवखवणे किंवा अतिसार होऊ शकतो.</s>
<s sentid='28'>ही लक्षणे सहसा सौम्य असतात आणि हळूहळू सुरू होतात.</s>
<s sentid='29'>काही लोकांना संसर्ग होतो पण त्यांच्यात कोणतीही लक्षणे दिसत नाहीत आणि त्यांना बरे वाटत नाही.बहुतेक लोक (सुमारे ८०%) विशेष उपचार न घेता या आजारातून बरे होतात.</s>
<s sentid='30'>कोरोना होणार्‍या प्रत्येक ६ पैकी १ व्यक्ती गंभीर आजारी पडते आणि तिला श्वास घेण्यास त्रास होतो.</s>
<s sentid='31'>वृद्ध लोक आणि उच्च रक्तदाब, हृदयरोग किंवा मधुमेह यासारख्या मूलभूत वैद्यकीय समस्या असलेल्या लोकांना गंभीर आजार होण्याची शक्यता असते.</s>
<s sentid='32'>ताप, खोकला आणि श्वास घेण्यात अडचण असलेल्या लोकांनी वैद्यकीय सल्ला घ्यावा.</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>या आजारावर निश्चित असे औषध सध्या उपलब्ध नाही.</s>
<s sentid='35'>दृष्टोत्पत्तीस आलेल्या लक्षणांवर लाक्षणिक उपाययोजना करतात.</s>
<s sentid='36'>गंभीर अवस्थेत रुग्णाला जीवनरक्षक प्रणालीवर ठेवण्याची गरज पडू शकते.</s>
<s sentid='38'>२०१९मध्ये कोरोना व्हायरसचा एक उपप्रकार चीनमधील वूहान शहरात आढळून आला.</s>
<s sentid='39'>याला कोव्हिड-१९ असे नाव देण्यात आले.</s>
<s sentid='40'>सुरुवातीस वुहान व आसपासच्या प्रदेशात पसरलेला हा विषाणू त्याच्या इतर उपप्रकारांपेक्षा अधिक तीव्रतेचा असून याने रोग्यांच्या मरण्याचे प्रमाण मोठे आहे.</s>
<s sentid='42'>एकूण १२२ देशांमध्ये हा आजार पसरला आहे.</s>
<s sentid='43'>चीनमधील हूबै प्रांतात या आजारामुळे सर्वाधिक बळी गेले आहेत.</s>
<s sentid='44'>हूबै प्रांतातील वूहान शहरातून या विषाणूची लागण सुरू झाली.</s>
<s sentid='45'>या आजारामुळे चीन देशात १३ मार्च २०२० अखेर ३१८० जणांचा बळी गेला असून ८० हजार ९९१ जणांना लागण झाली असल्याचे समोर आले आहे.</s>
<s sentid='46'>जागतिक आरोग्य संघटनेने याबाबत माहिती जारी केली आहे.६ एप्रिल २०२० अखेर जगात एकूण १२,१०,९५६ जणांना या आजाराची लागण झाली असून एकूण ६७,५९४ जणांचा मृत्यू झाला आहे.</s>
<s sentid='47'>यापैकी युरोपीय देशांत ४९,४७९ तर अमेरिकेत ९,६८० मृत्यू झाले आहेत.</s>
<s sentid='50'>दिनांक २८ मार्च २०२० पर्यंत भारतातील कोरोना रोगाच्या रुग्णांचा आकडा ९१८ इतका आहे.</s>
<s sentid='51'>भारतात एकूण १९ रुग्णांचा मृत्यू  झाला आहे.</s>
<s sentid='53'>भारतात एकूण १०९ रुग्णांचा मृत्यू  झाला आहे.</s>
<s sentid='55'>महाराष्ट्रामध्ये दिनांक २८ मार्च २०२० पर्यंत १८१ कोरोना रुग्ण आढळले आहेत.</s>
<s sentid='56'>महाराष्ट्रामध्ये दिनांक २३ मार्च २०२० पर्यंत ५ रुग्णांचा मृत्यु झाला आहे.</s>
<s sentid='57'>महाराष्ट्रातील इतिहासात अत्यावश्यक सेवा व सामग्री सोडून प्रथमच सर्व महत्त्वाची देवस्थाने बंद ठेवण्यात आली आहेत.</s>
</p>
<p>
<s sentid='60'>स्वच्छ हात धुवा.पाणी आणि साबणाने ४० सेकंद हात धुवा.</s>
<s sentid='61'>जर तुम्ही अल्कोहोल असणारे हॅंड वाॅश वापरत असाल तर २० सेकंद पुरेसे आहेत.</s>
<s sentid='62'>जर तुमचा हात अस्वच्छ असेल किंवा मातीमुळे खराब झाला असेल तर साबण आणि पाण्याचाच वापर करा.</s>
<s sentid='63'>हातरुमाल किंवा टिश्यू पेपरचा वापर करा.खोकताना किंवा शिंकताना नाकावर आणि तोंडावर रुमाल ठेवा.</s>
<s sentid='64'>रुमाल नसेल तर टिश्यू पेपरचा वापर करा.</s>
<s sentid='65'>अन्यथा हाताच्या कोपराने तोंड झाका.</s>
<s sentid='66'>टिश्यू पेपरचा वापर केल्यावर तो तात्काळ बंद कचरापेटीत फेकून द्या.</s>
<s sentid='67'>तोंड, नाक चेहरा, डोळे यांना स्पर्श करू नका.कोरोना वायरस लोकांच्या थुंकीतून एखाद्या पृष्ठभागावर पडू शकतो.</s>
<s sentid='68'>नकळत आपला हात त्या पृष्ठभागाला लागू शकतो.</s>
<s sentid='69'>त्यामुळे तोंड, नाक चेहरा, डोळे यांना स्पर्श करू नका.</s>
<s sentid='70'>कमीत कमी तीन फुटाचे अंतर.समोरच्या व्यक्ती सोबत बोलत असताना त्याच्यापासून कमीत कमी तीन फुटाचे अंतर ठेवा.</s>
<s sentid='71'>आंबट चवीच्या फळांचा आहारात समावेश.कोरोना व्हायरसच्या विरोधात लढा द्यायचा असेल तर आपली रोगप्रतिकारक क्षमता चांगली असणं अत्यंत गरजेचं आहे.यासाठी आंबट चवीच्या फळांचा आहारात समावेश करणे गरजेचे आहे.</s>
<s sentid='72'>यामध्ये विटामिन सी चे प्रमाण जास्त असते.</s>
</p>
<p>
<s sentid='75'>(Michael Crichtonच्या कादंबरीवर आधारलेला चित्रपट)</s>
<s sentid='78'>The Flu (२०१३) : H5N1 या विषाणूवरील साऊथ कोरियन चित्रपट</s>
<s sentid='85'>१८८१ साली प्रकाशित झालेल्या 'The Eyes of Darkness' या Dean Koontz लिखित कादंबरीत वूहान-४०० या विषाणूची कल्पना मांडली आहे.</s>
<s sentid='86'>पण यात या विषाणूमुळे होणाऱ्या आजाराचे व लक्षणांचे वर्णन कोरोनापेक्षा पूर्ण वेगळे आहे.</s>
<s sentid='87'>समाजमाध्यमांवर मात्र या उल्लेखाचा दुरुपयोग करून 'चीन हा देश कोरोना व्हायरस हे जैविक हत्यार म्हणून वापरण्यासाठी विकसित करत आहे' अशी खोटी बातमी पसरवली जात आहे.</s>
<s sentid='91'>The Stand (Stephen King) (या कादंबरीवर १९९४ साली अमेरिकेच्या दूरचित्रवाणीवर मालिका निघाली होती.).</s>
<s sentid='102'>आरोग्य आणि कुटुंब कल्याण मंत्रालय (अधिकृत संकेतस्थळ)</s>
<s sentid='103'>जागतिक आरोग्य संस्था (अधिकृत संकेतस्थळ)</s>
<s sentid='104'>राष्ट्रीय रोग नियंत्रण केंद्र (अधिकृत संकेतस्थळ)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%B0%E0%A4%B8_%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%BE%E0%A4%9A%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE_%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%A6%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B8%E0%A4%BE%E0%A4%A0%E0%A5%80_%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%B2_%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%A4%E0%A4%BE%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%A4_%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97%E0%A4%B6%E0%A4%BE%E0%A4%B3%E0%A4%BE%E0%A4%82%E0%A4%9A%E0%A5%80_%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A6%E0%A5%80' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ही यादी २०२० मधील महाराष्ट्रातील कोरोना विषाणू उद्रेकात रोगाच्या निदानासाठी राष्ट्रीय विषाणूविज्ञान संस्थेद्वारा मान्यताप्राप्त प्रयोगशाळांची आहे.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A5%A8%E0%A5%A6%E0%A5%A8%E0%A5%A6_%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A4%BE_%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A5%80%E0%A4%9A%E0%A4%BE_%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%B2_%E0%A4%98%E0%A4%9F%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%95%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%AE' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>२०२० मधील महाराष्ट्रातील कोरोना विषाणूच्या  संक्रमणामुळे झालेल्या महामारीचा घटनाक्रम.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>१३ मार्च रोजी, महाराष्ट्र शासनाने कोरोना व्हायरस विषाणूचा मुंबई, नवी मुंबई, पुणे, पिंपरी चिंचवड आणि नागपूर या भागात उद्रेक झाला असल्याचे जाहीर केले.</s>
<s sentid='5'>याच दिवशी महाराष्ट्रात महामारी रोग अधिनियम १८९७ लागू करण्यात आला.</s>
<s sentid='6'>सुरक्षिततेचे उपाय म्हणून सिनेमागृहे, व्यापारी मॉल, जलतरण तलाव, व्यायामशाळा अशा सार्वजनिक ठिकाणांवर बंदी घातली.</s>
<s sentid='7'>महाराष्ट्राचे मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे यांनी सर्व सार्वजनिक सभा, समारंभांवर बंदी घातली.</s>
<s sentid='8'>१४ मार्च रोजी खबरदारीचा उपाय म्हणून महाराष्ट्रातील विधिमंडळाचे अर्थसंकल्पीय अधिवेशन स्थगीत करण्यात आले.</s>
<s sentid='9'>पुणे महानगर पालिकेने, विषाणूचा प्रसार रोखण्यासाठी शहरातील सर्व सार्वजनिक उद्याने तसेच राजीव गांधी प्राणीसंग्रहालय बंद करण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='10'>ठाकरे यांनी कोरोना व्हायरसची चाचणी करणारी केंद्रे, आणि विलगीकरण कक्ष यांची संख्या वाढवण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='12'>१६ मार्च रोजी महाराष्ट्र सरकारने कोरोना बाधीत रुग्ण आढळलेल्या जिल्ह्यांसाठी ४५ कोटींचा निधी घोषित केला.</s>
<s sentid='13'>हॉस्पिटलमधील विलगीकरण कक्षातून काही कोरोनाग्रस्त रोग्यांनी पलायन केल्याचे निदर्शनास आले.</s>
<s sentid='14'>त्यानंतर अशा विलगीकरणाची आवश्यकता असलेल्या व्यक्तींना ओळखण्यासाठी, सरकारने न पुसल्या जाणाऱ्या शाईच्या शिक्क्याचा वापर करण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='15'>त्यानुसार हॉस्पिटल आणि विमानतळावर अशा व्यक्तींच्या डाव्या हातावर १४ दिवसाचे घरात विलगीकरण आणि विलगीकरण कालावधीचा तपशील असलेला शिक्का मारण्याचे निर्देश दिले गेले.</s>
<s sentid='16'>या विलगीकरणाचा भंग करणाऱ्या व्यक्तीस सरकारी विलगीकरण कक्षात पाठविण्याचा सरकारने निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='18'>१७ मार्च रोजी इतिहासात पहिल्यांदाच कोरोनामुळे पंढरपुरातील विठ्ठल मंदिर दर्शनासाठी बंद करण्याचा निर्णय झाला.</s>
<s sentid='19'>नागपूर आणि नाशिकमध्ये कलम १४४ लावण्यात आले.</s>
<s sentid='20'>१८ मार्च रोजी, पुण्यातील व्यापारी संघटनेने, औषधे आणि किराणा सोडून बाकी सर्व दुकाने बंद ठेवण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='21'>या मध्ये ४०,००० दुकानांचा समावेश आहे.</s>
<s sentid='22'>बृहन्मुंबई महानगरपालिकेने गर्दी टाळण्याकरता अनेक वॉर्डातील दुकाने आणि व्यापारी संस्था बंद करण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='24'>१९ मार्च रोजी मुंबईतील डबेवाल्यांनी त्यांच्या सेवा ३१ मार्चपर्यंत बंद केल्या.</s>
<s sentid='25'>२० मार्च रोजी मुख्यमंत्री ठाकरे यांनी मुंबई, बृहनमुंबई महानगर प्राधिकरण, पुणे, पिंपरी-चिंचवड, नागपूर येथील अत्यावश्यक सेवा आणि सार्वजनिक वाहतूक व्यवस्था वगळता सर्व गोष्टी ३१ मार्चपर्यंत बंद राहतील, अशी घोषणा केली.</s>
<s sentid='26'>आवश्यकता नसेल तर नागरिकांनी घराबाहेर पडू नये असे आवाहन त्यांनी केले.</s>
<s sentid='28'>२२ मार्च रोजी मुख्यमंत्री ठाकरे यांनी २३ मार्चपासून राज्यभर कलम १४४ लागू करण्याची घोषणा केली.</s>
<s sentid='29'>त्यामुळे संपूर्ण राज्यभर लॉक डाऊनची स्थिती निर्माण झाली.</s>
<s sentid='31'>२३ मार्च रोजी महाराष्ट्राचे मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे संचारबंदी लागू करण्यात आल्याचे जाहीर केले.</s>
<s sentid='33'>एका जिल्ह्यातून दुसऱ्या जिल्ह्यात कोणालाही जाता येणार नाही.</s>
<s sentid='34'>जिल्ह्यांच्या सीमा बंद करण्यात आल्या.</s>
<s sentid='35'>सर्व धर्मीयांची प्रार्थनास्थळे बंद राहणार असून, धर्मगुरू अथवा पुजारी यांना नित्यउपक्रम करता येतील.</s>
<s sentid='36'>तसेच जीवनावश्यक सेवा सुरू राहणार आहेत.</s>
<s sentid='37'>त्यामध्ये अन्नधान्य, औषध, भाजीपाला, शेतीसाठी बी – बियाणे, जनावरांची औषधे आणि पाळीव प्राण्यांसाठी दवाखाने व अन्न उपलब्ध असणार आहे असे सांगण्यात आले.</s>
<s sentid='39'>२६ मार्च रोजी बृहनमुंबई महानगरपालिकेने शहरातील किराणा दुकाने, फळ आणि भाज्या दुकाने यांच्यासमोर १-१ मीटर अंतरावर चौकोन आखण्यास सुरुवात केली.</s>
<s sentid='40'>सामाजिक अंतर कायम राखण्यासाठी हा उपाय करण्यात आला.</s>
<s sentid='41'>हा उपाय सर्वप्रथम पुण्यात २४ मार्च रोजी अमलात आणण्यात आला होता.</s>
<s sentid='44'>२९ मार्च रोजी इस्लामपूर शहरात २३ करोनाबाधित रुग्ण आढळल्यामुळे हे संपूर्ण शहर सील करण्यात आले.</s>
<s sentid='47'>१ एप्रिल रोजी मुंबईतील कोळीवाडा येथे करोनाचा संशयित रुग्ण आढळल्याने कोळीवाडा सील करण्यात आला.</s>
<s sentid='48'>२ एप्रिल रोजी आरोग्य विभागाने राज्यातील ३० शासकीय रुग्णालये कोरोना उपचारासाठी विशेष रुग्णालये म्हणून घोषीत करुन २३०५ खाटा कोरोनाबाधीतांच्या उपचारासाठी राखीव झाल्या.</s>
<s sentid='51'>६ एप्रिल च्या मध्यरात्रीपासून पुण्यातील सर्व पेठा, कोंढवा, सहकारनगर, पुणे रेल्वेस्थानक आणि कर्वे रस्त्याचा काही भाग, महर्षी नगर ते आरटीओ इ.</s>
<s sentid='54'>८ एप्रिल ला मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे यांनी जनतेला ३ महत्त्वाच्या सूचना दिल्या.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A5%A8%E0%A5%A6%E0%A5%A8%E0%A5%A6_%E0%A4%AE%E0%A4%A7%E0%A5%80%E0%A4%B2_%E0%A4%AE%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%B7%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%B2_%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A4%BE_%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B7%E0%A4%BE%E0%A4%A3%E0%A5%82_%E0%A4%89%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%95' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>या दिवशी भारताच्या महाराष्ट्र राज्यात कोरोना विषाणूच्या प्रादुर्भावामुळे होणाऱ्या साथीच्या आजाराची पहिली नोंद झाली.</s>
<s sentid='3'>१७ मार्च रोजी महाराष्ट्रात पहिल्या कोरोना बाधीत व्यक्तीच्या मृत्यूची नोंद झाली.</s>
<s sentid='4'>महाराष्ट्र हे देशातील कोरोनाचा सर्वाधिक प्रभाव झालेले राज्य आहे.</s>
<s sentid='5'>राज्यात १७ एप्रिल २०२० पर्यंत ३३२१ जणांना याची लागण झाली असून त्यापैकी २०१ जणांचा मृत्यू झाला आहे आणि ३३१ जण पूर्ण बरे झालेले आहेत.</s>
<s sentid='6'>राज्यातील दोन तृतीयांशपेक्षा जास्त रुग्ण मुंबई महानगर भागातून (एमएमआर) आढळून आलेले आहेत.</s>
<s sentid='8'>१४ एप्रिल पर्यंतच्या आकडेवारी नुसार भारतातील एकूण रुग्णांपैकी एकट्या महाराष्ट्रात २३% रुग्ण असुन एकूण मृत्यूंपैकी ४६% मृत्यू राज्यात झाले आहेत.</s>
<s sentid='9'>महाराष्ट्रातील मृत्यू दर ६.२९ % असून तो जगातील सर्वात जास्त मृत्यूदरांपैकी एक आहे.या उद्रेकावरील उपाययोजनेचा भाग म्हणून अभूतपूर्व निर्णय घेण्यात आले.</s>
<s sentid='10'>११ मार्चपासून राज्यातील प्रवासी वाहतूक करणाऱ्या सर्व बससेवा अनिश्चित काळासाठी बंद करण्यात आल्या.</s>
<s sentid='12'>राज्यात जमाव बंदीचे कलम १४४ लागू करण्यात आले.</s>
<s sentid='13'>२२ मार्च पासून प्रवासी वाहतूक करणाऱ्या सर्व आंतरराष्ट्रीय विमान सेवा, रेल्वे तसेच मुंबईतील लोकल सेवा बंद करण्यात आल्या.</s>
<s sentid='14'>२३ मार्च ला जमाव बंदीने फरक पडत नसल्याचे पाहून संपूर्ण राज्यात संचारबंदी लागू करण्याची घोषणा मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे यांनी केली.</s>
<s sentid='15'>राज्याच्या सर्व सीमा सील करण्याचा निर्णय राज्य सरकारने घेतला.</s>
<s sentid='16'>राज्यातील सर्व जिल्ह्यांच्याही सीमा सील करुन एका जिल्ह्यातून दुसऱ्या जिल्ह्यात वाहतूक करण्यास त्यानुसार मनाई करण्यात आली.</s>
<s sentid='17'>सर्वधर्मीयांची प्रार्थना स्थळे बंद करण्यात आली.</s>
<s sentid='18'>देशातील विमानतळे बंद करण्याचा संबंधित अधिकार पंतप्रधानांना असल्याने सर्व विमानतळे त्वरित बंद करण्याची विनंती ठाकरे यांनी पंतप्रधानांना केली.महाराष्ट्रातील जनजीवनावर याचे फार मोठे परिणाम झाले.</s>
<s sentid='19'>राज्यात लागू झालेल्या नियमांनुसार अत्यावश्यक कामाशिवाय सर्वांनी घरी बसणे सक्तीचे करण्यात आले.</s>
<s sentid='20'>नागरिकांची उपासमार होऊ नये, अन्नधान्याचा तुटवडा भासू नये म्हणून रेशन दुकानावर तीन महिन्यांचे रेशन देण्याचा निर्णय झाला.</s>
<s sentid='21'>२४ मार्चच्या मध्यारात्रीपासून देशांतर्गत प्रवासी वाहतूक करणारी विमानसेवाही बंद करण्यात आली.कोरोनाचा संसर्ग रोखण्यासाठी लोकांनी घराबाहेर पडू नये, दोन व्यक्तींमध्ये सुरक्षित अंतर ठेवावे, असे स्पष्ट निर्देश प्रशासनाने वारंवार करुनही लोक गंभीरतेने घेताना दिसले नाहीत.</s>
<s sentid='22'>जीवनावश्यक वस्तूंच्या खरेदीसाठी जनतेला दिलेली सूट हीच लोकांच्या बेशिस्तीच्या वागण्याने समाजासाठी प्राणघातक ठरु नये या साठी पोलिस यंत्रणा झगडत आहे.</s>
<s sentid='23'>वैद्यकीय यंत्रणा जीवावर उदार होऊन रात्रंदिवस सेवा करण्यात व्यस्त आहे.</s>
<s sentid='24'>मूलभूत अधिकारांसोबत नागरिकांनी आपल्या मूलभूत कर्तव्यांबाबतही जागरूक असायला हवे असे मत मुंबई उच्च न्यायालयाचे न्यायमूर्ती प्रसन्न वरळे व्यक्त केले.</s>
<s sentid='26'>चीनच्या आरोग्य अधिकाऱ्यांनी ३१ डिसेंबर २०१९ रोजी वुहान शहरात संक्रामक कोरोनाव्हायरस अढळल्याची पुष्टी केली.</s>
<s sentid='27'>३० जानेवारी २०२० रोजी जागतिक आरोग्य संघटनेने ह्या विषाणूचा उद्रेक हा सार्वजनिक आरोग्यविषयक आंतरराष्ट्रीय आणीबाणी असल्याचे जाहीर केले.</s>
<s sentid='28'>११ मार्च २०२० रोजी सदरचा उद्रेक हा जागतिक महामारी असल्याचे जाहीर करण्यात आले.</s>
<s sentid='29'>२९ जानेवारी २०२० रोजी भारतातील पहिला रुग्ण हा केरळमध्ये आढळला.</s>
<s sentid='30'>महाराष्ट्रातील कोरोना व्हायरसची लागण झालेला पहिला रुग्ण पुण्यामध्ये ९ मार्च २०२० रोजी आढळून आला.</s>
<s sentid='31'>महाराष्ट्रातील पहिला बळी १६ मार्च २०२० रोजी मुंबईतील कस्तुरबा रुग्णालयात उपचारादरम्यान झाला.</s>
<s sentid='33'>संक्रमीत व्यक्तीच्या संपर्कात आलेल्या व्यक्तींचा शोध घेणे आणि पुढील संक्रमणास प्रतिबंध करण्यासाठी संपर्कांचा मागोवा घेतला जातो.</s>
<s sentid='35'>२०२० मधील कोरोना विषाणू उद्रेकात महाराष्ट्रातील संक्रमित व्यक्तीच्या संपर्काचा मागोवा घेण्यासाठी पोलिसांना व प्रशासकीय यंत्रणेला फार मेहनत घ्यावी लागत आहे.</s>
<s sentid='36'>१० एप्रिल २०२० रोजी, ॲपल आणि गुगल ह्या स्मार्टफोन सॉफ्टवेयरच्या निर्मात्यांनी   कोरोनाव्हायरस ट्रॅकिंग तंत्रज्ञानाची घोषणा केली.</s>
<s sentid='39'>१३ एप्रिल रोजी सर्वोच्च न्यायालयाने ८ एप्रिला दिलेला आपलाच आदेश बदलला, नव्या आदेशानुसार फक्त दारिद्र्यरेषेखालील, ईडब्ल्यूएस आणि आयुष्मान भारत योजनेच्या लाभर्थि असलेल्यांनाच ही चाचणी मोफत असेल असा निकाल दिला.</s>
<s sentid='40'>प्राथमिक पातळीवर कोरोनाची लक्षणे घरबसल्या ओळखण्यासाठी ऑनलाईन स्व-चाचणीसाठीचे टूल बनविण्यात आले आले आहे.</s>
</p>
<p>
<s sentid='42'>२०२० मधील महाराष्ट्रातील कोरोना विषाणू उद्रेकात कोरोनाव्हायरस रोग २०१९ च्या निदानासाठी १९ शासकीय व १८ खासगी अशा एकुण ३९ राष्ट्रीय विषाणूविज्ञान संस्थेद्वारा मान्यताप्राप्त प्रयोगशाळा आहेत.</s>
</p>
<p>
<s sentid='45'>१५ ते २० मिनिटांत होणाऱ्या या चाचणीच्या मदतीने कोरोना प्रादुर्भाव कोणत्या भागात वाढत आहे याचा आभ्यास करण्यासाठी उपयुक्त ठरणार आहे.</s>
<s sentid='46'>अँटीबॉडी रक्त चाचणीत रुग्ण संक्रमित असल्याचे आढळल्यास त्या रुग्णाची जागतिक आरोग्य संघटनाने प्रमाणित केलेली rRT-PCR चाचणी होणार आहे.</s>
</p>
<p>
<s sentid='48'>जागतिक आरोग्य संगटनेच्या म्हणण्यानुसार साथीचे रोग नियंत्रित केले जाऊ शकतात, पर्ंतु या उद्रेकातील सर्वोच्च आणि अंतिम कालावधी अनिश्चित आहे आणि स्थानानुसार वेगवेगळा असू शकतो.</s>
<s sentid='49'>चिनी सरकारचे ज्येष्ठ वैद्यकीय सल्लागार झोंग नानशान यांच्या म्हणण्यानुसार सर्व देशांनी एकत्रित पणे जागतिक आरोग्य संगठनेच्या उपाययोजनांबाबतच्या सल्ल्याचे पालन केल्यास विषाणूचा प्रसार जून २०२० पर्यंत संपेल.</s>
<s sentid='50'>ज्येष्ठ महामारीविज्ञानी व गणिती जीवशास्त्रज्ञ नील मॉरिस फर्ग्युसन यांच्या नेतृत्वात लंडनच्या इम्पीरियल कॉलेजने केलेल्या अभ्यासानुसार लस उपलब्ध होईपर्यंत (संभाव्यतः १८ महिने किंवा अधिक) शारीरिक अंतर आणि इतर उपाययोजना आवश्यक असतील.</s>
</p>
<p>
<s sentid='53'>करोना विषाणूचा संसर्ग पसरू नये यासाठी संसर्गजन्य प्रदेशांतून प्रवास करून आलेल्या अथवा संसर्ग झाला असल्याचे निदान झालेल्या व्यक्तिच्या संपर्कात आलेल्या व्यक्तिंना विलगीकरणात ठेवले जाते.</s>
<s sentid='55'>१३ एप्रिल २०२० रोजी नामवंत आणि तज्ञ डॉक्टरांच्या समितीची निर्मिती करण्यात आली.</s>
<s sentid='57'>संजय ओक यांची नियुक्ती करण्यात आली.</s>
<s sentid='60'>झहीर उडवाडिया (हिंदुजा रुग्णालय), डॉ.</s>
<s sentid='61'>नागांवकर (लिलावती रुग्णालय), डॉ . केदार तोरस्कर (वोक्हार्ट रुग्णालय) डॉ . राहुल पंडित (फोर्टीस रुग्णालय), डॉ.</s>
<s sentid='65'>झहिर विरानी( पी.ए.के. रुग्णालय), डॉ.</s>
<s sentid='66'>प्रविण बांगर (केईएम रुग्णालय), डॉ.</s>
<s sentid='67'>ओम श्रीवास्तव (कस्तुरबा रुग्णालय) हे या समितिचे सदस्य आहेत.</s>
<s sentid='70'>भाग पुणे महानगरपालिकेने सील केला.८ एप्रिलला मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे यांनी जनतेला ३ महत्त्वाच्या सूचना दिल्या.</s>
<s sentid='71'>त्यामध्ये घराबाहेर पडताना मास्क घालणे गरजेचे आहे, सर्दी तापाची लक्षणे असलेल्या लोकांनी 'फिव्हर क्लिनिक' मध्येच जावे आणि वैद्यकीय पदवी असलेल्या, नर्सिंगचे प्रशिक्षण घेतलेल्या आणि सैन्यातील मेडीकल कोअरमध्ये कामाचा अनुभव असलेल्या सेवानिवृत्त व्यक्तींना मदतीसाठी पुढे येण्याचे आवाहन  या तीन सूचना आहेत.</s>
</p>
<p>
<s sentid='73'>संचारबंदीला बहुतांश लोकांनी चांगला प्रतिसाद दिला, परंतु समाजातील काही नागरीक सरकारी नियमांचे व साथीच्या रोगाचे गांभीर्य न समजून नियमांचे उल्लंघन करत विनाकारण रस्त्यावर वाहने घेऊन फिरताना दिसले.</s>
<s sentid='74'>कोरोनाच्या पार्श्वभूमीवर संचारबंदी असल्यामुळे पंढरपूरचे श्री विठ्ठल -रुक्मिणी मंदिर दर्शनासाठी बंद केले असताना संचारबंदीचे सर्व नियम मोडत भाजपचे आमदार सुजितसिंह ठाकूर यांनी सपत्निक महापूजा केली.</s>
<s sentid='75'>यांच्याविरुद्ध तसेच विठ्ठल - रुक्मिणी  मंदिर समितीचे आणखी एक  सदस्य आणि शिवसेनेचे कार्यकर्ते  संभाजी शिंदे विरुद्ध पंढरपूर पोलीस स्टेशनमध्ये भादंवि २६९, २७०, १८८ तसंच राष्ट्रीय आपत्ती व्यवस्थापन अधिनियम कलम ५१ (ब), ३७ (३)/१३५ अन्वये गुन्हा दाखल करण्यात आला.</s>
<s sentid='76'>मालेगावच्या सामान्य रुग्णालयात करोनाचे दोन संशयीत रुग्णांवर नियमितपणे उपचारही सुरू असताना केवळ आमदारांचा फोन उचलला नाही असा आरोप करुन आमदार मौलाना मुफ्ती यांनी रुग्णालयात येऊन कामकाजात हस्तक्षेप केला व त्यांच्यासोबत आलेले २० ते २५  कार्यकर्ते थेट वैद्यकीय अधिकारी यांच्या दालनात शिरले.</s>
<s sentid='77'>तेथे आरडाओरड व मोठमोठ्या आवाजात शिवीगाळ करण्यात आली.</s>
<s sentid='78'>रुग्ण सेवेत व्यस्त असलेल्या डॉक्टरांना धक्काबुक्की केली.कोरोनाच्या पार्श्वभूमीवर संचारबंदी असताना वर्धा जिल्हयातील आर्वीचे भाजपचे आमदार दादाराव केचे यांनी स्वत:च्या वाढदिवसाच्या दिवशी धान्य वाटपाचा कार्यक्रम हाती घ्यायचे ठरवले.</s>
<s sentid='79'>वाढदिवसाच्या आदल्या दिवशी संपूर्ण आर्वी शहरात सायकल रिक्षावर लाऊडस्पीकर लावून आमदार दादाराव केचे यांच्यातर्फे धान्यवाटप होणार असल्याची माहिती प्रसारित करण्यात आली.</s>
<s sentid='80'>मोफत धान्य घेण्यासाठी दुसऱ्या दिवशी अनेक गरीब लोकांनी झुंबड केली.</s>
<s sentid='81'>या कार्यक्रमाची कुठलीही शासकीय परवानगी जिल्हा प्रशासनाकडून घेतली गेली नव्हती.</s>
<s sentid='82'>स्थानिक नागरिकाने केलेल्या फोनमुळे याची माहिती पोलिसांना झाली.</s>
<s sentid='83'>पोलीसांनी या प्रकरणात गुन्ह्याची नोंद केली.सोलापूर जिल्ह्यातील अक्कलकोट तालुक्यातील वागदरी येथे श्री परमेश्वर देवस्थानच्या यात्रेतील रथ ओढण्याची परंपरा असल्याचे सांगत मोठ्या संख्येने तरुण जमा झाले व त्यांनी यात्रेतील रथ ओढण्याचा प्रयत्न केला त्यास पोलिसांनी हस्तक्षेप करत गर्दीला पांगवण्याचा प्रयत्न केला असता ग्रामस्थांनी थेट पोलिसांवरच हल्ला चढवला आणि दगडफेक केली.</s>
<s sentid='86'>पुजारी यांच्यासह तीन पोलिस कर्मचारी तसेच एक होमगार्ड जखमी झाले.</s>
<s sentid='89'>पुजारी यांच्या डोळ्याला आणि डोक्याला ईजा झाली.</s>
<s sentid='90'>या प्रकरणात यात्रेच्या पंच कमिटीच्या सदस्यांसह जवळपास ४० ग्रामस्थांच्या विरोधात गुन्हा दाखल झाला.लातूरमधील भातांगळी शिवारातील संचारबंदी आदेश डावलून मरी आई देवीची पूजा करण्यात आली.</s>
<s sentid='92'>कोल्हापुरात तर संचारबंदी काळात घराबाहेर पडणाऱ्यात अनेक उच्चभ्रू लोकदेखील असल्याचे आढळून आले.</s>
<s sentid='93'>पोलिसांनी त्यांना पकडल्यानंतर खोटी माहिती दिल्याचे उघड झाले, खोटी माहिती देणाऱ्यामध्ये डॉक्टर, वकील, प्राचार्य, उद्योजक, शिक्षक यांचा समावेश आहे.</s>
<s sentid='94'>गुन्हे दाखल करण्यात आले आहेत.पनवेलमधील भाजप नगरसेवक अजय बहिरा यांनी संचारबंदीचे नियम पायदळी तुडवत मित्रांना आमंत्रित करुन इमारतीच्या गच्चीवर वाढदिवसाची पार्टी आयोजित केली.</s>
<s sentid='95'>पोलिसांनी या ठिकाणी अचानक धाड टाकून नगरसेवकासह अकरा जणांवर गुन्हा दाखल केला.</s>
<s sentid='96'>१३ एप्रिलला नेरुळमधील पारसिक हिल टेकडीवर मॉर्निंग वॉक करणाऱे भाजपचे नगरसेवक आणि विद्यमान सभागृह नेते रवींद्र इथापे यांच्या सह इतर १७ जणांवर साथीचे रोग अधिनियमाअंतर्गत गुन्हे दाखल झाले.</s>
</p>
<p>
<s sentid='98'>कोरोना व्हायरसच्या पार्श्वभूमीवर राज्यभर मास्कचा तुटवडा भासत असलेल्या एन ९५ प्रकाराच्या मास्कचा काळाबाजाराचा मुंबई क्राइम ब्रँचने छडा लावला.</s>
<s sentid='99'>मुंबईच्या वांद्रे परिसरात २४ मार्च २०२० रोजी केलेल्या कारवाईत अंदाजे १४ कोटी रुपयांचे २५ लाख मास्क जप्त करण्यात आले.</s>
<s sentid='100'>पुण्यात वाढीव दराने मास्क आणि सॅनिटाइझर विकणाऱ्या चार मेडिकल स्टोअर्सवर अन्न व औषध प्रशासनाने मोठी कारवाई केली.</s>
<s sentid='101'>या चारही मेडिकल स्टोअर्सना औषधी खरेदी आणि विक्री करण्यावर निर्बंध घालण्यात आले.</s>
<s sentid='104'>९ मार्च रोजी महाराष्ट्रातील कोरोना व्हायरसची लागण झालेला पहिला रुग्ण पुण्यामध्ये आढळून आला.</s>
<s sentid='105'>दुबईहून परतलेले एक दाम्पत्य हे कोरोना व्हायरस चाचणीमध्ये बाधीत असल्याचे प्रथम निदर्शनास आले.</s>
<s sentid='106'>दुसऱ्याच दिवशी त्यांच्या संपर्कात आलेल्या अजून ३ जणांना लागण  झाली असल्याचे आढळून आले.११ मार्च रोजी, पुण्यातील दाम्पत्याच्या संपर्कात आलेले २ लोक मुंबईमध्ये कोरोना बाधीत असल्याचे चाचणीमध्ये निदर्शनास आले.</s>
<s sentid='107'>याच दिवशी अमेरिकेतून परतलेले पुण्यामध्ये आणखी ३, नागपूरमध्ये १  कोरोनाग्रस्त असल्याचे चाचणी मध्ये स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='108'>करोना बाधितांची संख्या ११ वर पोचली.१३ मार्चला, नागपूरमधील बाधीत व्यक्तीची पत्नी आणि मित्र हे देखील विषाणूमुळे बाधीत असल्याचे स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='109'>अमेरिकेतून परतलेल्या एका व्यक्तीसह, पुण्यातील कोरोना बाधितांचा आकडा १० वर पोचला.याच दिवशी अहमदनगरमध्ये दुबईमधून परतलेल्या एका व्यक्तीलाही लागण झाली असल्याचे स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='110'>१४ मार्चला नागपूरमधील पहिल्या व्यक्तीबरोबर अमेरिकेला प्रवास केलेली अजून एक व्यक्ती कोरोना बाधीत असल्याचे चाचणीमध्ये निदर्शनास आले.</s>
<s sentid='111'>मुंबईमध्ये १ आणि जवळच्याच वाशी, कामोठे, कल्याणमध्येदेखील एक एक असे एकूण ३ कोरोनाबाधीत असल्याचे स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='112'>दुबईमधून परतलेल्या दोन यवतमाळच्या व्यक्ती कोरोना चाचणीमध्ये कोरोनाग्रस्त असल्याचे निदर्शनास आले.</s>
<s sentid='113'>याच दिवशी पिंपरी चिंचवडमध्ये नवीन ५ करोना बाधीत रुग्ण आढळले.१५ मार्चला, रशिया आणि कझाकिस्तानला जाऊन आलेली औरंगाबादची  एक महिला कोरोना बाधीत असल्याचे स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='114'>या दिवशी महाराष्ट्रातील कोरोना बाधितांची संख्या ३२ वर पोचली.याच दिवशी दुबई, जपान असा प्रवास करून आलेली एक व्यक्ती पिंपरी चिंचवड मध्ये बाधीत असल्याचे स्पष्ट झाले.१६ मार्चला, मुंबईमध्ये, एका तीन वर्षाच्या मुलासह महिला बाधीत असल्याचे स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='115'>यवतमाळमध्ये विलगीकरण केलेल्या एक महिला बाधीत असल्याचे स्पष्ट झाले; पुण्यामधील अजून एका व्यक्तीसह या दिवशीचा आकडा ३७ वर पोहोचला.१७ मार्च रोजी, महाराष्ट्रात पहिल्या कोरोना बाधीत व्यक्तीच्या मृत्यूची नोंद झाली.</s>
<s sentid='116'>मुंबईतील कस्तुरबा हॉस्पिटल मध्ये चौसष्ट वर्षीय कोरोना बाधीत व्यक्तीचा मृत्यू झाला.</s>
<s sentid='117'>अमेरिकेहून परत आलेल्या मुंबई आणि पिंपरी-चिंचवड येथील व्यक्ती कोरोना बाधीत असल्याची नोंद झाली.१८ मार्च रोजी, विशीत असलेल्या फ्रान्स आणि नेदरलंड येथे जाऊन आलेली पुण्यातील महिलेला  कोरोना बाधा असल्याचे  स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='118'>६८ वर्षाच्या मुंबईतील महिलेला कोरोना बाधा असल्याची स्पष्ट झाले.</s>
<s sentid='119'>पिंपरी-चिंचवड आणि रत्नागिरीमध्ये प्रत्येकी एक रुग्ण सापडला असल्यामुळे त्या दिवशीची राज्यातील कोरोना बाधितांची संख्या ४५ वर जाऊन पोहोचली.</s>
<s sentid='120'>१९ मार्च रोजी, महाराष्ट्रात अजून तीन कोरोना बाधितांची भर पडली.</s>
<s sentid='121'>त्यामध्ये लंडनहून मुंबईला परतलेल्या महिला, दुबईहून परतलेल्या अहमदनगर आणि उल्हासनगर येथील दोन व्यक्ती ह्यांचा सामावेश आहे.२० मार्च रोजी मुंबई, पुणे आणि पिंपरी-चिंचवड येथील प्रत्येकी एक अशा एकूण तीन कोरोना बाधीत रुग्णांची भर पडली.</s>
<s sentid='122'>ह्याच दिवशी पाच रुग्ण पूर्णतः बरे होऊन त्यांना घरी पाठवण्यात आले.२१ मार्च रोजी, १२ नवीन रुग्णांची भर पडली.</s>
<s sentid='123'>त्यामध्ये मुंबईमधील ८, पुण्यामधील २, कल्याण आणि यवतमाळमधील प्रत्येकी एक ह्या रुग्णांचा ह्यात समावेश आहे.२२ मार्च रोजी, मुंबईतील ६३ वर्षीय व्यक्तीचा मृत्यू नोंदवण्यात आला.</s>
<s sentid='124'>हा राज्यातील दुसरा मृत्यू  होता.</s>
<s sentid='125'>त्या दिवशी मुंबईतील ६ आणि पुण्यातील ४ अशा १० नवीन कोरोनाबाधित  रुग्णांची भर पडली.२३ मार्च रोजी, फिलिपिन्सची नागरिक असलेली एक व्यक्ती मुंबईत मृत्युमुखी पडली.</s>
<s sentid='126'>पण राज्य आरोग्य अधिकाऱ्यांनी मृत्यूचे कारण मूत्रपिंडे निकामी होणे, असे निश्चित केले.</s>
<s sentid='127'>मुंबईतील १३, सांगलीतील ४, ठाण्यातील ३, पुणे, वसई, सातारा येथील प्रत्येकी १ अशा १३ व्यक्तींची भर पडल्यामुळे राज्यातील एकूण कोरोनाबाधितांची संख्या ९७ वर पोचली.२४ मार्च रोजी, राज्यात नवीन १० रुग्ण ( मुंबईत ५, पुण्यात ३, आणि सातारा तसेच अहमदनगर जिल्ह्यात प्रत्येकी १)  आढळल्यामुळे राज्यातील कोरोनाग्रस्त लोकांची संख्या १०७ झाली.</s>
<s sentid='128'>याच दिवशी युएइमधून मुंबईत आलेला एक अहमदाबादचा कोरोनाबाधित रुग्ण मृत्यूमुखी पडल्यामुळे राज्यातील कोरोनामुळे झालेल्या मृत्यूंची संख्या तीनवर पोचली.२५ मार्च रोजी, महाराष्ट्रातील बाधित रुग्णाची संख्या १२२ झाली.</s>
<s sentid='129'>यात सांगली जिल्ह्यातील एकाच कुटुंबातील 5 जण आणि मुंबईतील 10 जणांचा समावेश होता.२६ मार्च रोजी, मुंबईमधील ६५ वर्षांची महिला आणि नवी मुंबईतील एक महिला अशा दोन व्यक्तींचा मृत्यू झाला.</s>
<s sentid='130'>सिंधुदुर्ग आणि कोल्हापूर जिल्ह्यात पहिल्यांदा कोरोनाबाधित रुग्णांची नोंदणी करण्यात आली.</s>
<s sentid='131'>याशिवाय सांगलीतील 3 व्यक्ती, आणि मुंबई, ठाणे आणि पुण्यातील प्रत्येक एक व्यक्ती यांना कोरोनाची बाधा झाल्याचे आढळले.२७ मार्च रोजी विदर्भातून ५ नवीन रुग्ण नोंदवण्यात आले.यातील ४ नागपूरमधील आणि एक गोंदिया जिल्ह्यातील होता.</s>
<s sentid='132'>नंतर सांगलीतील बाधित कुटुंबाकडून लागण झालेले नवीन १२ रुग्ण नोंदवले गेले.मुंबईतील ३, ठाण्यातील २ आणि पालघरमधील १ रुग्ण धरून रुग्णाची संख्या १५३ पर्यंत पोचली.२८ मार्च रोजी, राज्यातील अधिकाऱ्यांनी मुंबईत २२ रुग्ण, नागपूरमध्ये 2 रुग्ण, आणि नवी मुंबई, पालघर आणि वसई-विरार भागातून ४ असे २२ नवीन रुग्ण आढळल्याचे सांगितले.</s>
<s sentid='133'>२७ मार्च रोजी मुंबईमध्ये ८५ वर्षीय डॉक्टरचा मृत्यू झाला.</s>
<s sentid='134'>हा कोरोना विषाणूमुळे महाराष्ट्रात झालेला सहावा मृत्यू ठरला.पुण्यात ४ आणि जळगावमध्ये १ नवीन रुग्ण आढळल्यामुळे राज्यातील कोरोना बाधितांची संख्या १८६ वर पोचली.</s>
<s sentid='135'>मुंबईमध्ये ४० वर्षीय महिलेचा आणि बुलढाण्यामध्ये ४५ वर्षीय पुरुषाचा मृत्यू झाला.</s>
<s sentid='136'>एकूण कोरोना बाधितांची संख्या २०३ झाली.३० मार्च रोजी पुण्यात कोरोनामुळे ५२ वर्षीय रुग्णाचा मृत्यू झाला.</s>
<s sentid='137'>हा कोरोनामुळे झालेला पुण्यातील पहिला मृत्यू.</s>
<s sentid='138'>मुंबईमध्ये ७८ वर्षीय व्यक्तीचा मृत्यू झाला.</s>
<s sentid='139'>मुंबईत ८, पुण्यात ५, नागपूरमध्ये 2 आणि कोल्हापूर व नासिकमध्ये प्रत्येकी १ नवीन रुग्ण आढळल्याचे सरकारी अधिकाऱ्यांनी जाहीर केले.३१ मार्च रोजी, मुंबईत ५, पुण्यात ३ आणि बुलढाण्यात २ नवीन रुग्ण आढळले.</s>
<s sentid='140'>याच दिवशी मुंबईत ५९, अहमदनगरमध्ये ३, पुणे, ठाणे, नवी मुंबई, वसई-विरारमध्ये प्रत्येकी ७ अशा एकूण ७२ नवीन केसेस आढळल्या.</s>
<s sentid='142'>१ एप्रिल रोजी, मुंबईतील नवीन ३०, पुण्यातील २ आणि बुलढाण्यातील एका कोरोना बाधीत रुग्णासाहित महाराष्ट्रातील कोरोना बाधीत रुग्णांची संख्या ३३५ झाली.</s>
<s sentid='143'>धारावी, मुंबई येथील एका व्यक्तीसह कोरोना मुळे या दिवशी ४ जणांचा मृत्यू झाला आणि मृतांची संख्या १६वर पोहोचली.२ एप्रिल रोजी महाराष्ट्रात ८८ नवीन करोना बाधित रुग्ण आढळले.</s>
<s sentid='144'>त्यामुळे एकूण करोनाग्रास्तांची संख्या ४२३ झाली.</s>
<s sentid='145'>यामध्ये मुंबईतील ५४, बृहनमुंबई विभागातील ९, पुण्यातील ८, पिंपरी चिंचवडमधील ३, अहमदनगरमधील ९, औरंगाबादमधील २, बुलढाणा, सातारा आणि उस्मानाबादमधील प्रत्येकी १ रुग्णाचा समावेश आहे.</s>
<s sentid='146'>मुंबईत ४ रुग्णांचा मृत्यू झाला.३ एप्रिल रोजी महाराष्ट्रात करोना बाधित रुग्णांची संख्या ४९० पर्यंत पोचली.</s>
<s sentid='147'>यामध्ये मुंबईतील ४३, बृहनमुंबई विभागातील १०, पुण्यातील ९, अहमदनगरमधील ३, वाशिम आणि रत्नागिरीमधील प्रत्येकी १ रुग्णाचा समावेश आहे.</s>
<s sentid='148'>या दिवशी राज्यात ६ करोना बाधित रुग्णांचे मृत्यू झाल्यामुळे राज्यातील एकूण मृतांचा आकडा २६ वर पोचला.४ एप्रिल रोजी महाराष्ट्रात करोना बाधित रुग्णांची संख्या ६३५ पर्यंत पोचली.</s>
<s sentid='149'>यामध्ये मुंबईतील १०१, बृहनमुंबई विभागातील २२, पुण्यातील १२, लातूरमधील ८, उस्मानाबादमधील २,  हिंगोली, नागपूर, अमरावतीमधील प्रत्येकी १ नव्याने आढळलेल्या रुग्णाचा समावेश आहे.५ एप्रिल रोजी महाराष्ट्रात करोनामुळे १३ जणांचा मृत्यू झाला.</s>
<s sentid='150'>यात मुंबईतील ८, पुण्यातील ३ आणि कल्याण, डोंबिवली आणि औरंगाबादमधील प्रत्येकी एका व्यक्तीचा समावेश आहे.६ एप्रिल रोजी महाराष्ट्रात करोनाचे १२० नवीन रुग्ण आढळले.</s>
<s sentid='151'>आत्तापर्यंत ७० करोनाबाधित रुग्ण बरे झाल्याने त्यांना घरी सोडण्यात आले आहे.</s>
<s sentid='152'>राज्यात ६ एप्रिलपर्यंत १७,५६३ जणांची करोनासाठी चाचणी करण्यात आली.</s>
<s sentid='154'>तर ८६८ नमुने पॉझिटीव्ह आले आहेत.९ एप्रिल दाट लोकवस्ती आणि गर्दीच्या भागांत संचारबंदी कठोरपणे लागू करण्यासाठी तेथे राज्य राखीव पोलिस दलाच्या (एसआरपीएफ) तुकड्या तैनात करण्यात येणार.विदर्भासाठी धोक्याची घंटा, एकाच दिवशी २२ जणांना लागण.</s>
<s sentid='155'>मुंबईत ३५० खाटांची सुविधा जगजीवन राम रुग्णालय हे करोनाबाधित रुग्णांसाठी राखीव करण्यात आले.१० एप्रिल बृहन्मुंबई महापालिकेच्या आरोग्य विभागाने मुंबई शहरातील खाजगी रुग्णालयांतील वैद्यकीय अधिकारी-कर्मचाऱ्यांच्या सुरक्षिततेसाठी जारी केली मार्गदर्शक तत्त्वे.</s>
<s sentid='156'>त्यानुसार रुग्णालयातील वैद्यकीय अधिकारी- कर्मचाऱ्यांना आवश्यक पीपीई किट, एन ९५ मास्क, ग्लोव्हज व इतर साहित्य उपलब्ध करणे आवश्यक.११ एप्रिल परिस्थिती अद्याप नियंत्रणात आली नसल्याने किमान ३० एप्रिलपर्यंत संचारबंदी वाढवत आसल्याचे तसेच काही भागांत संचारबंदी आणखी कठोर करण्यात येईल, असे मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे यांनी सांगितले.</s>
</p>
<p>
<s sentid='159'>शाळांमधून कोरोनाव्हायरसचा प्रादुर्भाव रोखणे सुलभ करण्यासाठी महाराष्ट्र शासनाने इयत्ता १ ते ८ वी च्या सर्व परीक्षा रद्द केल्या व विद्यार्थ्यांना पुढील वर्गात प्रवेश देण्यात आला तसेच उपाययोजनेचा एक भाग म्हणून विद्यापीठ, महाविद्यालयीन आणि सीईटी परीक्षा कक्षाचे नियोजित वेळापत्रक पुढे ढकलण्यात आले.</s>
<s sentid='160'>या संदर्भात मुंबई विद्यापीठाचे कुलगुरू डॉ.</s>
<s sentid='161'>सुहास पेडणेकर, सावित्रीबाई फुले पुणे विद्यापीठाचे कुलगुरू डॉ.</s>
<s sentid='162'>नितीन करमळकर, एसएनडीटी विद्यापीठाच्या कुलगुरू शशिकला वंजारी, शिवाजी विद्यापीठ कोल्हापूरचे कुलगुरू देवानंद शिंदे, तंत्रशिक्षण विभागाचे संचालक डॉ.</s>
<s sentid='163'>अभय वाघ, उच्च तंत्रशिक्षण विभागाचे संचालक धनराज माने यांची समिती स्थापन करण्यात आली.</s>
<s sentid='164'>ही समिती परिस्थितीचा अभ्यास करून योग्य वेळी उच्च व तंत्र शिक्षण विभागाचे सचिव आणि शिक्षण मंत्री उदय सामंत यांना अहवाल सादर करेल.</s>
<s sentid='165'>१२ एप्रिल २०२० रोजी दहावीचा भूगोलाचा पेपर तसेच नववी आणि अकरावी परिक्षाही रद्द करण्याचा निर्णय झाला.</s>
</p>
<p>
<s sentid='167'>५.२ लाख कोटींचे कर्ज असणाऱ्या महाराष्ट्र राज्याला करोनाच्या उद्रेकाने फार मोठ्या आर्थिक संकटातून जावे लागत आहे.</s>
<s sentid='168'>उद्योगधंदे सुरू नसल्यामुळे राज्य सरकारला जीएसटी, मुद्रांक शुल्क मधून मिळणारा महसूल बंद झाला.</s>
<s sentid='170'>राज्याचे उपमुख्यमंत्री व अर्थमंत्री अजित पवार यांनी केंद्र सरकारकडून राज्याला येणे असलेली १६ हजार ६५४ कोटींची जीएसटी परताव्याची रक्कम अनेक महिन्यांपासून थकबाकी असल्याचे सांगितले व सदरची रक्कम त्वरीत देण्याची मागणी  केंद्राला लिहिलेल्या पत्रात केली.</s>
<s sentid='171'>केंद्राकडून राज्याला देय असलेली थकबाकी आर्थिक वर्षाच्या शेवटच्या दिवशीही न मिळाल्याने शासकीय अधिकारी, कर्मचाऱ्यांचे मार्च महिन्याचे वेतन हे दोन टप्प्यात देण्यात येणार असल्याचे माहिती उपमुख्यमंत्र्यांनी दिली.</s>
<s sentid='172'>नितीन गडकरी, प्रकाश जावडेकर तसेच केंद्रीय अर्थमंत्री निर्मला सीतारामन यांना लिहिलेल्या पत्राद्वारे राज्यावर आलेले  कोरोनाचे संकट, लॉकडाऊनमुळे ठप्प पडलेल्या अर्थव्यस्थेची माहीती अजित पवार यांनी कळवून याचा मुकाबला करण्यासाठी २५ हजार कोटींचे विशेष पॅकेज मिळावे अशी मागणी केली.</s>
<s sentid='173'>काटकसरीचा भाग म्हणून महाराष्ट्र सरकारने राज्यातल्या सर्व आमदारांच्या पगारांमध्ये एप्रिल २०२० ते मार्च २०२१ अशी संपूर्ण एक वर्षासाठी ३० टक्क्यांनी कपात केली.</s>
</p>
<p>
<s sentid='175'>भारताच्या एकूण लोकसंख्येचा सुमारे ५८% हिस्सा हा शेतीवर अवलंबून आहे.</s>
<s sentid='176'>करोनाच्या उद्रेकाने महाराष्ट्रातील शेतकऱ्यांचे पूर्ण व्यवहार ठप्प पडल्याने शेतकऱ्यांचे आर्थिक नियोजन बिघडले.</s>
<s sentid='177'>लॉकडाऊनमुळे आठवडी बाजार बंद असल्याने तो प्रभावित झाला आहे.</s>
<s sentid='178'>संचारबंदीमुळे सी व्हिटेमिन साठी उपयोगात आणले जाणरे व तोडणीला आलेली लिंब हे फळ देखिल सोलापूर जिल्ह्यातील बार्शी तालुक्यातील मालवंडी या गावातील शेतकऱ्याला  कोरोना विषाणूमुळे शेतातच टाकून देण्याची वेळ आली.</s>
<s sentid='179'>कोरोना विषाणूने हाहाकार माजविल्यानंतर द्राक्ष उत्पादक शेतकर्‍यांची निर्यात बंद झाली.</s>
<s sentid='180'>पोटच्या पोरासारखी सांभाळलेली द्राक्ष बाग तोडायला मजूर नाही, बाजारात न्यायला व्यवस्था नाही म्हणून बागायतदाराने स्वतःच्या हाताने आपली बाग तोडून टाकली.</s>
<s sentid='181'>संचारबंदीमुळे व नाशवंत असल्याने आंब्याचे उभे पीक समोर असताना ग्राहक नसल्यामुळे आंबा उत्पादक शेतकरी अडचणीत सापडला.</s>
<s sentid='182'>कापूस, मकाची खरेदी बंद झाल्याने विक्रीअभावी घरात पडून असलेल्या कापसात पिसवा झाल्यामुळे शेतकरी हैराण झाले.</s>
<s sentid='183'>ठिबक सिंचनाद्वारे टरबुज, काकडी, टॉमॅटो आदी पिके घेतली जातात त्यासाठी मोठा खर्च केला जातो.</s>
<s sentid='184'>ही पिके निघण्याच्या काळातच करोनाची साथ पसरल्याने शेतात तोडणीअभावी खराब झाली.</s>
<s sentid='186'>महाराष्ट्रात ब्रॉयलर चिकनची एका दिवसासाठीची मागणी ही अंदाजे २८०० टन एवढी आहे.</s>
<s sentid='187'>चिकन खाल्ल्याने कोरोना व्हायरसची लागण होते, अशी अफवा सोशल मीडियावरून पसरली, या अफवेमुळे महाराष्ट्रातील पोल्ट्री उद्योगाला मोठा फटका बसला.</s>
<s sentid='188'>कोल्हापूरमध्ये सेल लावून कोंबड्यांची विक्री केली गेली अवघ्या १०० रुपयांमध्ये ५ कोंबड्या विकल्या गेल्या.</s>
<s sentid='189'>पालघरमधील एका उद्योजकाने नऊ लाख अंडी, दीड लाख पिल्ले आणि एक लाख कोंबड्या जमिनीत पुरुन त्याची विल्हेवाट लावली.</s>
<s sentid='190'>केंद्र सरकार आणि राज्य सरकार अशा दोन्ही सरकारांनी जनजागृती केली.</s>
<s sentid='191'>कुक्कूट पक्षी किंवा कुक्कूट उत्पादनं यांचा कोरोना व्हायरच्या प्रादुर्भावाशी कोणताही संबंध नाही.</s>
<s sentid='192'>कुक्कूट मांस आणि कुक्कूट उत्पादने मानवी आहारामध्ये वापरण्यासाठी पूर्णपणे सुरक्षित असून, नागरिकांनी अशाप्रकारे अफवांकडे दुर्लक्ष करावे अशा आशयाचे परिपत्रक महाराष्ट्र सरकारच्या पशुसंवर्धन विभागाने  काढले.</s>
<s sentid='193'>५५ डिग्री सेल्सिअसच्या वर अन्न शिजवल्यास, त्यात कुठलाही विषाणू शिल्लक राहत नसल्याने कोरोनाच्या भीतीने मांसाहार टाळण्याची काहीही आवश्यकता नसल्याची माहिती इंडियन मेडिकल असोसिएशचे महाराष्ट्र राज्याचे अध्यक्ष डॉ.</s>
<s sentid='197'>बजाज ऑटो कंपनीने आपले आकुर्डी आणि चाकण येथील कारखाने ३० मार्च पर्यंत बंद ठेवण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='198'>टाटा मोटर्सने देखील पुण्यामधील उत्पादन कमी केल्याचे जाहीर केले.</s>
<s sentid='199'>अशोक लेलँडने ठाणे आणि आईशर मोटर्सने भंडारा येथील सुटे भाग तयार करणारे कारखाने बंद ठेवण्याची घोषणा केली.</s>
<s sentid='200'>मर्सिडीज बेन्झ कंपनीने चाकण येथील कारखाना ३१ मार्चपर्यंत बंद ठेवण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='201'>फियाट, फोर्स मोटर्स आणि जेसीबी कंपन्यांनी ३१ मार्च पर्यंत कारखाने बंद ठेवण्याची घोषणा केली.</s>
<s sentid='202'>महिंद्रा आणि महिंद्रा कंपनीने देखील २३ मार्च रोजी त्यांचे कांदिवली, नागपूर आणि चाकण येथील कारखाने ३१ मार्च पर्यंत बंद ठेवण्याचा निर्णय घेतला.१७ मार्चच्या एका अहवालानुसार कोरोना विषाणू  उद्रेकामुळे, मुंबईमधील सेवा क्षेत्राचे दर महिना कमीत कमी १६००० कोटी रुपयांचे नुकसान होणार असल्याचा अंदाज आहे.</s>
<s sentid='203'>परदेशी प्रवासांच्या न येण्याने मुंबई शहराचे अंदाजे २२०० कोटी रुपयांचे नुकसान होण्याचा अंदाज वर्तवला जात आहे.कोरोना विषाणूच्या उद्रेकामुळे मुंबईमधील मनोरंजन उद्योगालाही मोठा फटका बसणार आहे.</s>
<s sentid='204'>बॉलीवूडमधील अनेक चित्रपटांचे प्रदर्शन लांबणीवर टाकण्यात आल्याने, या उद्योगाशी निगडीत अनेक कामगार आर्थिक अडचणीत आले आहेत.</s>
<s sentid='207'>पर्यटनावर याचा मोठा परिणाम झालेला असून अजिंठा, वेरुळ, घारापुरी लेणी, गेटवे ऑफ इंडिया यांसह राज्यभरातील पर्यटनस्थळांवरील गर्दी नाहीशी झाली आहे.</s>
<s sentid='208'>हॉटेल, भाड्याच्या गाड्या घेऊन प्रवास करणाऱ्यांनी आपले प्रवास रद्द केले आहेत.</s>
<s sentid='209'>रुग्णांची संख्या वाढू लागल्यावर राज्य सरकारने अनेक धार्मिक स्थळेही बंद करण्याचा निर्णय घेतला.</s>
<s sentid='210'>यात मुंबईतील सिद्धिविनायक, मुंबादेवी, उस्मानाबाद जिल्ह्यातील तुळजाभवानीचे मंदिर, पुण्यातील दगडूशेट हलवाई गणपती, शिर्डीतील साईबाबा मंदिर यांसह अनेक मोठ्या यात्रास्थळांचा समावेश आहे.</s>
<s sentid='211'>मुंबई पोलिसांनी शहरात येणाऱ्या सगळ्या सहली ३१ मार्चपर्यंत रद्द केल्या.</s>
<s sentid='212'>तेलंगणा सरकारने महाराष्ट्रातून तेलंगणामध्ये जाणाऱ्या लोकांच्या वैद्यकीय चाचण्या करण्यासाठी सीमेवर चार केंद्रे उभारली.</s>
<s sentid='213'>मध्य प्रदेश सरकारने आपल्या इंदूर आणि महाराष्ट्रादरम्यानच्या बस सेवाही ३१ मार्च पर्यंत रद्द केल्या.</s>
<s sentid='215'>करोना पसरत असताना जनतेला भयभीत करणारे खोडसाळ संदेश, कोरोनाच्या उपचाराबाबत नसलेली संशोधने, चुकीची माहिती, अशास्त्रीय उपचार सांगून संभ्रमित करणारे संदेश, धार्मिक तेढ निर्माण होवू शकणारे संदेश समाजमाध्यमातून पसरविण्यात आले.</s>
<s sentid='216'>गोमूत्र, गायीचे शेण खाल्ल्याने कोरोना पळून जाईल.</s>
<s sentid='217'>महिन्यातील सर्वात काळा दिन म्हणजे अमावस्येच्या दिवशी, रविवारी जनता संचारबंदी संपल्यानंतर लोकांनी शंखनाद करीत टाळ्या वाजवल्याने कोरोना विषाणूची मारक क्षमता कमी झाली असल्याचा संदेश अभिनेता अमिताभ बच्चन यांनी समाजमाध्यमात दिला.</s>
<s sentid='218'>समाजमाध्यमातून त्यांच्यावर टीका झाल्यानंतर त्यांनी आपला संदेश मागे घेतला.</s>
<s sentid='219'>समाजातील विशिष्ट धर्माच्या व्यक्ती भाजी मंडईत विक्री करताना आढळली, तर त्यांच्याकडून काही खरेदी करु नका.</s>
<s sentid='220'>तसेच, त्यांना आपल्या गल्लीत येऊ देऊ नका, अशा आशयाचा संदेश व्हॉट्सॲप ग्रुपच्या माध्यमातून पुण्यात पसरवण्यात आला.</s>
<s sentid='221'>जनमानसात अशाने द्वेष निर्माण होऊन, जातीय एकोपा टिकण्यास बाधा निर्माण होण्याची शक्यता पाहून पिंपरी-चिंचवड पोलीसांनी व्हॉट्सॲप ग्रुप ॲडमिनसह ग्रुप मधील सदस्यावर गुन्हा दाखल केला.</s>
<s sentid='222'>हुताशनी पौर्णिमेच्या दिवशी होळीमध्ये दोन मुठी कापूर टाकला तर आजूबाजूच्या सर्व भागांतून करोना व्हायरसचा नायनाट होईल असे सांगितले गेले.</s>
<s sentid='228'>कोविड-१९ (कोरोना) माहिती पुस्तिका  (मराठी मजकूर)मुख्यमंत्री सहायता‍ निधी (कोविड-19)  (मराठी मजकूर)महाराष्ट्र शासन सार्वजनिक आरोग्य विभाग (मराठी मजकूर)आरोग्य मंत्रालय भारत सरकार (अधिकृत संकेतस्थळ) (इंग्रजी मजकूर)जागतिक आरोग्य संघटना (अधिकृत संकेतस्थळ) (इंग्रजी मजकूर)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%B8%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%9F%E0%A5%8B%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%95%E0%A4%B2_%E0%A4%AB%E0%A5%85%E0%A4%B0%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%9C%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B8' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>स्ट्रेप्टोकोकल फॅरिन्जायटिस, स्ट्रेप्टोकोकल टॉन्सिलायटिस किंवा स्ट्रेप्टोकोकल सोअर थ्रोट (या सगळ्याला मिळून ’स्ट्रेप थ्रोट’ असे म्हणतात) हा ग्रूप ए स्ट्रेप्टोकोकल संसर्ग संसर्गामुळे होणारा एक प्रकारचा घशाचा विकार आहे.</s>
<s sentid='2'>त्याचा परिणाम घशाची पोकळी, घशातल्या गाठी आणि शक्यतो स्वरयंत्रावरही होतो.</s>
<s sentid='3'>ताप, घसा येणे, आणि स्वरयंत्रावर आलेली सूज ही याची लक्षणे आहेत.</s>
<s sentid='4'>या आजारामुळे ३७% मुलांचे  आणि ५-१५% मोठ्यांचे घसे बसतात.'स्ट्रेप थ्रोट' हा एक संसर्गजन्य आजार आहे.</s>
<s sentid='5'>रुग्णाच्या निकटच्या सहवासात आल्याने तो पसरतो.</s>
<s sentid='6'>घशात वाढत असलेया जंतूंची तपासणी केल्यानंतर या आजारचे ठोस निदान करता येते.</s>
<s sentid='7'>पण, प्रत्येक वेळी याची गरज नसते.</s>
<s sentid='8'>लक्षणे बघूनही औषधोपचार सुरू करता येतात.</s>
<s sentid='9'>ज्या ठिकाणी 'स्ट्रेप थ्रोट' असण्याची दाट शक्यता आहे, किंवा तसे ठोस निदान झाले आहे, तिथे प्रतिजैविके देऊन रोगाची पुढची गुंतागुंत थांबविता येते आणि त्यामुळे लवकर बरेही वाटू लागते.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>घसा बसणे, ३८ डिग्री सेल्सियसपेक्षा( ३८ °से (१०० °फॅ) ) जास्त ताप, घशाच्या गाठींवर झालेला पू आणि स्वरयंत्रावर आलेली मोठी सूज  ही स्ट्रेप्टोकोकल फॅरिन्जायटिसची ठराविक लक्षणे आहेत.</s>
<s sentid='12'>अजून काही लक्षणे म्हणजे: डोकेदुखी, मळमळ, उलट्या, उदरात कळ उठणे, अंग दुखणे,  चट्टा उठणे किंवा टाळूला बाधा होणे.</s>
<s sentid='13'>टाळूला बाधा होणे हे अतिशय विरळ, पण निश्चित असे लक्षण आहे.</s>
<s sentid='14'>याचा रोगजंतूंनी शरीरात प्रवेश मिळविल्यानंतर प्रत्यक्ष रोगाचा आरंभ होईपर्यंतचा काळ हा एक ते तीन दिवस असतो., जर ताप नसेल, पण डोळे येणे, घसा बसणे, सर्दी वाहणे किंवा अल्सर होणे हे असेल, तरी तो स्ट्रेप थ्रोट असण्याची शक्यता कमी आहे.</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>या जंतूंमुळे स्ट्रेप थ्रोटची लागण होते.</s>
<s sentid='18'>ग्रूप ए बीटा-हेमोलायटिक स्ट्रेप्टोकोकस नसलेले जंतू आणि  फ्यूजोबॅक्टेरियम यांमुळे देखील घशाचे विकार होऊ शकतात.</s>
<s sentid='20'>बाधित व्यक्तीच्या निकटच्या सहवासाने अथवा स्पर्शाने या आजाराचा प्रसार होतो.</s>
<s sentid='21'>त्यामुळे गर्दीची ठिकाणे, जसे की लष्करी ठाणी अथवा शाळा इथे या रोगाचा प्रसार वेगाने होतो.</s>
<s sentid='22'>असेही संशोधन झाले आहे की धुळीत असलेले वाळलेले सूक्ष्मजंतू हे संसर्गजन्य नसतात, परंतू टूथब्रशसारख्या वस्तूंवर ओलसर सूक्ष्मजंतू हे पंधरा दिवसांपर्यंत टिकून राहू शकतात.</s>
<s sentid='23'>एकही लक्षण दिसत नसलेल्या लहान मुलांच्या घशात सुमारे १२% गॅसचे सूक्ष्मजंतू असू शकतात.</s>
<s sentid='25'>जे लोक घशाच्या विकाराने आजारी आहेत त्यांच्या व्यवस्थापनासाठी सुधारित सेन्टॉर निकष Centor criteria वापरले जाऊ शकतात.</s>
<s sentid='26'>त्यामुळे पाच विविध निकषांच्या आधारे स्ट्रेप्टोकोकल संसर्ग झाला आहे की नाही हे दर्शविले जाऊ शकते.प्रत्येक निकषासाठी एक गुण दिला जातो:</s>
<s sentid='28'>२) सूज आलेल्या अथवा लालसर दिसणार्‍या लसिका</s>
<s sentid='30'>४) घशाच्या गाठींवर पू किंवा सूज</s>
<s sentid='31'>५) पंधरा वर्षापेक्षा कमी वय (जर वय ४४ वर्षांपेक्षा जास्त असेल, तर एक गुण वजा केला जातो)</s>
<s sentid='33'>तीन वर्षाच्या आतल्या बालकांसाठी तपास करण्याचीही गरज नाही कारण, एखाद्या मोठ्या भावंडाला जर  ग्रूप ए स्ट्रेप आणि संधीवाताचा ताप हे दोन्ही आजार झाले असतील, तरच हे आजार त्यांच्यात आढळतील, अथवा हे आजार त्यांच्यात अतिशय अभावाने आढळतात.</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>घशात असलेल्या सूक्षमजंतूंची तपासणी करणे  हा स्ट्रेप्टोकोकल फॅरिन्जायटिसचे निदान करण्याचा सर्वोत्तम मार्ग  आहे.</s>
<s sentid='36'>९०-९५% वेळा या तपासणीने अचूक निदान होते.</s>
<s sentid='37'>’रॅपिड स्ट्रेप टेस्ट’ (रॅपिड ॲन्टिजेन डिटेक्शन टेस्टिन्ग किंवा RADT असेही म्हणतात) या नावाची देखील एक परिक्षा केल्या जाऊ शकते.</s>
<s sentid='38'>’रॅपिड स्ट्रेप टेस्ट’ ही लवकर होते, पण तिची अचूकता ७०% पर्यंत असून sensitivity सांख्यिकी परिभाषेत ती घशातील जंतूंच्या तपासणीच्या तुलनेत specificity ९८% अचूक असते.निदानाबद्दल संदेह असल्यास, घशातील रोगजंतूंची तपासणी अथवा RADT आणि आजाराची लक्षणे दोन्ही मिळून एक निश्चित निदान होऊ शकते.</s>
<s sentid='39'>मोठ्या माणसांमध्ये जर RADT ची परिक्षा नकारात्मक आली, तर आजार नाही असे निदान करता येऊ शकते.</s>
<s sentid='40'>लहान मुलांमध्ये मात्र घशातील रोगजंतूंची तपासणी सुचवली गेली आहे.</s>
<s sentid='41'>कोणतेही लक्षण न दिसणार्‍या व्यक्तींनी तपासणी करून घ्यायची आवश्यकता नाही, कारण लोकसंख्येमधील एक विवक्षित टक्के लोक कोणताही हानिकारक परिणाम न दाखवताही स्ट्रेप्टोकोकल सूक्ष्मजंतूचे वाहक असतातच.</s>
<s sentid='43'>स्ट्रेप्टोकोकल फॅरिन्जायटिसची लक्षणं आणि शरीरात दिसणारी इतर लक्षणं एकसारखीच असल्यामुळे चिकित्सालयात त्याचं निदान होणं अवघड असते.</s>
<s sentid='44'>खोकला, सर्दी, हगवण, डोळे येणं, आणि त्या बरोबर ताप आणि घसादुखी ही लक्षणं स्ट्रेप थ्रोटपेक्षाही साध्या घसादुखीची असू शकतात मोनोन्यूक्लिओसि नावाच्या आजारात घशाच्या गाठींवर सूज, लासिका लाल होणे, घशाला सूज आणि ताप ही लक्षणं दिसतात.</s>
<s sentid='46'>जर सतत घशाचे आजार होत असतील (वर्षातून तीन पेक्षा जास्त वेळा) तर घशाच्या गाठी काढून टाकण्याची शस्त्रक्रीया हा सर्वात वाजवी प्रतिबंध आहे Tonsillectomy  परंतू यातून मिळणारे फायदे तसे कमी असून कितीही उपचार केले तरीही आजाराची वारंवारताही कमी होताना दिसते.</s>
<s sentid='47'>घशाचे सतत विकार होणारा मनुष्य, ज्याची तपासणी करता ’गॅस’चे जंतू आढळतात, तो ’गॅस’चा वाहक असण्याची शक्यता असते.</s>
<s sentid='48'>जे लोक या आजाराच्या जंतूंच्या सान्निध्यात आलेले आहेत, पण ज्यांच्यामध्ये कोणतीही लक्षणं दिसत नाहीत, अशांना या आजारची औषधे देणे योग्य नाही.</s>
<s sentid='49'>असे लोक जे केवळ ’गॅस’चे वाहक आहेत, त्यांनाही औषधे देणे गरजेचे नाही, कारण या आजाराचा प्रसार आणि त्यातून उद्भवणारी गुंतागुंत ही तुलनेने कमी तीव्रतेची असते.</s>
<s sentid='52'>प्रतिजैविके देऊन आपण आजाराची तीव्रता १६ तासांनी कमी करू शकतो . प्रतिजैविके देण्याचे प्राथमिक कारण हे अशा आजारातुन उद्भवणारे र्ह्यूमॅटिक फीव्हर rheumatic fever आणि रेट्रोफॅरिन्जायटल ॲबसेस retropharyngeal abscess हे आजार रोखणे अथवा कमी करणे हे असतं.</s>
<s sentid='53'>आजार उद्भवल्याबरोबर लगेच प्रतिजैविके दिली, तर साधारण ९ दिवसात त्यांचा चांगला परिणाम दिसू लागतो.</s>
<s sentid='55'>पॅरॅसिटॅमॉल (acetaminophen) आणि स्टेरॉईड्ज नसलेली वेदनाशामक औषधे non-steroidal anti-inflammatory drugs (NSAIDs) देऊन स्ट्रेप थ्रोटच्या वेदना कमी करता येतात.</s>
<s sentid='57'>स्ट्रेरॉईड्जमुळे वेदना कमी होत असल्या तरी नेहेमीच ते देऊ नये.</s>
<s sentid='58'>मोठ्या माणसांना ॲस्पिरिन देऊ शकता, पण लहान मुलांना ती देऊ नये, कारण त्यातून रेयेज सिन्ड्रोम हा आजार उद्भवण्याची शक्यता असते.</s>
<s sentid='60'>प्रभावीपणा आणि स्वस्त असल्यामुळेयुनायटेड स्टेट्स ऑफ अमेरिकामध्ये फेनोक्सि मेथयिलपेनिसिलीन हे प्रतिजैविक स्ट्रेप्टोकोकल फॅरिन्जायटिस झाल्यावर वापरण्यात येते.</s>
<s sentid='61'>युरोपमध्ये ॲमोक्सिसिलिन वापरले जाते.भारतामध्ये संधीवाताचा ताप येण्याची शक्यता जास्त असल्यामुळे, बेन्झथाईन पेनिसिलिन G ही लस प्राधान्याने दिली जाते.</s>
<s sentid='62'>योग्य प्रतिजैविके दिली, की ३-५ दिवस दिसत असणारी आजाराची लक्षणं किमान एक दिवसाने कमी होतात आणि आजाराचा प्रसारही आटोक्यात येतो.</s>
<s sentid='63'>पुढच्या गुंतागुंतीचे आजार जसे की संधीवाताचा ताप आणि पेरिटॉन्सिलर ॲबसेस टाळणे हेही प्रतिजैविके देण्याचे प्राथमिक कारण आहे.</s>
<s sentid='64'>प्रतिजैविके देताना त्यांचे होणारे दुष्परिणाम देखील विचारात घेतले पाहिजेत, आणि ज्या व्यक्तीं अशा औषधांना प्रतिकूल प्रतिसाद देतात त्यांना असे उपचार देऊ नयेत.</s>
<s sentid='65'>स्ट्रेप थ्रोटचा प्रसार जितका असतो, त्यापेक्षा जास्त प्रमाणात प्रतिजैविके दिली जातात.</s>
<s sentid='67'>ज्यांना तुलनेने कमी त्रास होतो, त्यांची उपचारांची सुरूवात ही सेफॅलोस्पोरिन्स देऊन केली जाते.</s>
<s sentid='68'>स्ट्रेप्टोकोकल संसर्गामुळे तीव्र ग्लोमेरुलोनेफ्रायटीस ही होऊ शकतो, आणि हा दुष्परिणाम प्रतिजैविके देऊन टाळता येऊ शकेलच असे नाही.</s>
<s sentid='70'>स्ट्रेप थ्रोटची लक्षणं कोणत्याही औषधांशिवायही ३ ते ५ दिवसात बरी व्हायला लागतात.</s>
<s sentid='71'>प्रतिजैविके दिल्याने पुढची गुंतागुंत आणि आजाराचा प्रसार आटोक्यात येतो; प्रतिजैविके दिल्यानंतर लहान मुले पुढच्या २४ तासात शाळेत जाऊ शकतात.</s>
<s sentid='72'>मोठया माणसांमध्ये आजाराची गुंतागुंत होण्याचे प्रमाण कमी असते.</s>
<s sentid='73'>अपवादात्मक परिस्थितीत लहान मुलांना संधीवाताचा ताप होऊ शकतो.</s>
<s sentid='74'>मात्र भारत, आफ्रिका आणि ऑस्ट्रेलियाच्या काही भागात तो हृदयरोगाचे कारण होऊ शकतो.स्ट्रेप्टोकोकल संसर्गामुळे होणारे गुंतागुंतीचे आजार:</s>
<s sentid='75'>युनायटेड स्टेट्स ऑफ अमेरिकामध्ये या आजारामुळे बालकांवर होणारा खर्च हा सुमारे ३५० मिलियन डॉलर आहे.</s>
<s sentid='77'>’घशाचे विकार’ Pharyngitis, या ज्या मोठ्या वर्गाखाली स्ट्रेप्टोकोकल फॅरिन्जायटिसचे वर्गीकरण होते त्या मुळे युनायटेड स्टेट्समध्ये सुमारे ११ मिलियन लोक आजारी पडतात.</s>
<s sentid='78'>रोगजंतूंमुळे अनेक जण आजारी पडतात; मात्र ग्रूप ए बीटा हेमोलायटिक स्ट्रेप्टोकोकसमुळे १५ ते ३०% मुलांना आणि ५ ते २०% मोठ्या माणसांना घशाचे आजार होतात.</s>
<s sentid='79'>सहसा थंडीचा मौसम सरताना आणि वसंत ऋतू सुरू होताना हा आजार अधिक आढळतो.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A5%A8%E0%A5%A6%E0%A5%A8%E0%A5%A6_%E0%A4%89%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B3%E0%A5%80_%E0%A4%91%E0%A4%B2%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%AA%E0%A4%BF%E0%A4%95' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>२०२० उन्हाळी ऑलिंपिक (जपानी: 2020年夏季オリンピック) ही उन्हाळी ऑलिंपिक स्पर्धेची  ३२वी आवृत्ती पूर्व आशिया खंडातील जपान देशामधील टोकियो ह्या शहरामध्ये २४ जुलै ते ९ ऑगस्ट २०२० मध्ये खेळवण्यात येणार होती.</s>
<s sentid='2'>२०२०च्या सुरुवातीस जगभर पसरलेल्या कोव्हिड-१९ रोगाच्या साथीमुळे ही स्पर्धा २०२१ पर्यंत स्थगित करण्यात आलेली आहे.</s>
<s sentid='3'>ऑलिंपिकच्या इतिहासात प्रथमच टोकियो ऑलिंपिक स्थगित करण्यात आली आहे.</s>
<s sentid='4'>७ सप्टेंबर २०१३ रोजी आर्जेन्टिनाच्या ब्युनॉस आयर्स शहरात झालेल्या आयओसीच्या १२५व्या अधिवेशनादरम्यान टोकियोची यजमान शहरपदी निवड करण्यात आली.</s>
<s sentid='5'>ह्या स्पर्धेसाठी इस्तंबूल व माद्रिद ही इतर शहरे देखील यजमानपदाच्या घोडदौडीत होती.</s>
<s sentid='6'>१९६४ सालानंतर टोकियोमध्ये उन्हाळी ऑलिंपिक स्पर्धा दुसऱ्यांदा खेळवल्या जातील.</s>
<s sentid='7'>दोनदा हा मान मिळणारे टोकियो हे आशिया खंडामधील पहिलेच शहर असेल.</s>
<s sentid='8'>टोकियो ऑलिंपिकमध्ये प्रथमच तीन नवीन खेळ समाविष्ट करण्यात आले होते.</s>
<s sentid='9'>त्यात थ्री बाय थ्री बास्केटबॉल, फ्रीस्टाइल बीएमएक्स आणि मॅडिसन सायकलिंग या खेळांचा समावेश होता.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>ऑलिंपिक यजमानपदाच्या शर्यतीत टोकियो (जपान), इस्तंबुल (तुर्कस्तान) आणि माद्रिद (स्पेन) ही तीन शहरे होती.</s>
<s sentid='12'>बाकू (अझरबैजान) आणि दोहा (कतार) या दोन शहरांना या शर्यतीत स्थान मिळाले नाही, तर रोमने यजमानपदाच्या शर्यतीतून माघार घेतली.</s>
<s sentid='13'>आंतरराष्ट्रीय ऑलिंपिक संघटनेच्या (आयओसी) 125 व्या आयओसी सत्राची बैठक 7 सप्टेंबर 2013 रोजी अर्जेंटिनातील ब्युनॉस आयर्स येथील ब्युनॉस आयर्स हिल्टनमध्ये झाली.</s>
<s sentid='14'>या बैठकीत 2020 च्या ग्रीष्मकालीन ऑलिंपिक स्पर्धेच्या यजमानपदाची निवड करण्यात आली.</s>
<s sentid='15'>ही निवड करताना मतदान यंत्रणा वापरण्यात आली.</s>
<s sentid='16'>पहिल्या फेरीत टोकियोने सर्वाधिक ४२ मते मिळवली.</s>
<s sentid='17'>मात्र, एकाही शहाराला ५० टक्क्यांपेक्षा जास्त मते मिळाली नाहीत.</s>
<s sentid='18'>माद्रिद आणि इस्तंबुल दुसऱ्या स्थानावर राहिले.</s>
<s sentid='19'>त्यामुळे या दोन शहरांत पुन्हा मतदान घेण्यात आले.</s>
<s sentid='20'>त्यात इस्तंबुलने ४९ मते मिळवत माद्रिदचा पराभव केला.</s>
<s sentid='21'>त्यामुळे टोकियो आणि इस्तंबुलमध्ये दुसऱ्या फेरीत मतदान झाले.</s>
<s sentid='22'>त्यात टोकियोने ६० मते मिळवत इस्तंबुलचा (३६ मते) पराभूत केले.</s>
<s sentid='23'>टोकियोने अपेक्षित बहुमत मिळविल्याने तेच ऑलिंपिकचे यजमान ठरले.</s>
<s sentid='24'>अर्थात, हा आनंद कोरोना विषाणू संसर्गामुळे धुळीस मिळाला.</s>
<s sentid='25'>जगभरातील क्रीडा स्पर्धा या महामारीमुळे कचाट्यात सापडल्या.</s>
<s sentid='26'>त्यामुळे टोकियो ऑलिंपिक स्पर्धेला एक वर्षासाठी स्थगित करण्यात आले.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%A0%E0%A5%8D%E0%A4%A0%E0%A4%B2_%E0%A4%B2%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%87' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>डॉ.विठ्ठलराव लहाने हे महाराष्ट्रतील एक शल्यचिकित्सातज्ञ डॉक्टर आहेत.</s>
<s sentid='2'>दुभंगलेले ओठ व टाळू असणाऱ्या साडेतीन हजारांहून अधिक रुग्णांवर त्यांनी मोफत शस्त्रक्रिया केल्या आहेत</s>
<s sentid='3'>,ते डॉ.तात्याराव लहाने यांचे धाकटे भाऊ आहेत.</s>
<s sentid='4'>दिवसाला 10 ते 13+ सर्जरी करतात.</s>
<s sentid='5'>शाहू college पदवी च्या शेेेेवटच्या वर्षी  सर्व विषयात gold  medal  मिळालेे आहे.</s>
<s sentid='16'>= दुभंगलेल्या ओठांवर स्मित झळकवणारा ‘लहाने’पॅटर्न!</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>आता या मुलाचे कसे होणार, हा प्रश्न आई-वडिलांपुढे निर्माण झाला..</s>
<s sentid='22'>admin |संदीप आचार्य, मुंबई |</s>
<s sentid='27'>"खरंच, एवढी मोठी रक्कम द्यायचीय का?"; २५ कोटींच्या मदतीवर पत्नीने विचारला प्रश्न, अक्षय कुमार म्हणाला...</s>
<s sentid='28'>ठाकरे सरकारचा ७० हजार स्थलांतरित कामगारांना दिलासा, घेतला हा निर्णयजन्मलेल्या बाळाचे दुभंगलेले ओठ आणि टाळू पाहून बाळाच्या आईने हंबरडाच फोडला..</s>
<s sentid='31'>विठ्ठल लहाने यांच्या रुग्णालयात जाण्याचा सल्ला दिला.</s>
<s sentid='33'>ऊसतोडणी करणाऱ्या मजुराचे उत्पन्न ते किती असणार, हिम्मत करून हॉस्पिटलमध्ये गेल्यानंतर त्यांना धक्काच बसला.</s>
<s sentid='34'>खासगी रुग्णालय असूनही शंभर टक्के उपचार मोफत..</s>
<s sentid='35'>डॉक्टरांनी बाळाला तपासले आणि शस्त्रक्रिया झाल्यानंतर बाळाच्या ओठांवरचे स्मित पाहून त्या मायबापाचे आनंदाश्रू अनावर झाले..</s>
<s sentid='36'>अशा शेकडो आईबापांच्या आशीर्वादाने आपली ‘तिजोरी’ भरत लातूरचे डॉ.</s>
<s sentid='37'>विठ्ठल लहाने दुभंगलेल्या ओठांवर हास्य फुलवत आहेत.</s>
<s sentid='38'>समाजातील अनेक नेत्ररुग्णांना आपल्या कौशल्याने नवी दृष्टी मिळवून देणारे डॉ.</s>
<s sentid='43'>रुग्णालयातून ‘एमसीएच’ झाल्यानंतर मुंबईतील लीलावती, ब्रिच कॅन्डीपासून अनेक पंचतारांकित रुग्णालयांत तीन वर्षे काम केले, पण चेहऱ्यातील छोटीसी उणीव भरून काढण्यासाठी लाखो रुपये खर्च करून पंचतारांकित रुग्णालयात उपचार घेणाऱ्यांपेक्षा दुभंगलेल्या ओठांनिशी आयुष्य घालवणाऱ्या ग्रामीण भागातील गरिबांना आपली खरी गरज आहे, हे डॉ.</s>
<s sentid='44'>विठ्ठल लहाने यांनी जाणले आणि लातूरमध्ये जाऊन प्लास्टिक सर्जरीचे काम सुरू केले.</s>
<s sentid='45'>याच क्षेत्रात काम करणाऱ्या अमेरिकेतील ‘स्माइल ट्रेन’ या संस्थेला शंभराहून अधिक पत्रे लिहून आर्थिक साह्य करण्याची विनंती केली.</s>
<s sentid='46'>संस्थेच्या डॉक्टर व अधिकाऱ्यांनी लातूरला येऊन डॉ.</s>
<s sentid='47'>लहाने यांच्या कामाची माहिती घेतली आणि जागच्या जागी त्यांच्याबरोबर करार केला.</s>
<s sentid='48'>तेव्हापासून म्हणजे २००४ पासून रुग्णांवर मोफत शस्त्रक्रिया करण्यास सुरुवात केली.</s>
<s sentid='49'>गेल्या दहा वर्षांत त्यांनी सुमारे सहा हजार मोफत शस्त्रक्रिया केल्या आहेत.</s>
<s sentid='50'>आज संपूर्ण महाराष्ट्रात १८२ प्लास्टिक सर्जन असून वर्षांकाठी १५०० ते १६०० सर्जरी दुभंगलेल्या टाळू व ओठांच्या केल्या जातात.</s>
<s sentid='51'>यातील ६५० हून अधिक शस्त्रक्रिया एकटे डॉ.</s>
<s sentid='53'>लातूरमध्ये त्यांची दोन रुग्णालये असून सत्तर खाटांच्या या रुग्णालयात दुभंगलेले टाळू अथवा ओठांची कोणतीही शस्त्रक्रिया चाचण्या व तपासण्यांसह मोफत करण्यात येत आहे.</s>
<s sentid='55'>*असे व्यंग घेऊन दरवर्षी दोन हजार मुले महाराष्ट्रात जन्म घेतात.</s>
<s sentid='57'>आज देशभरात पाच लाख मुले शस्त्रक्रियेच्या प्रतीक्षेत आहेत.</s>
<s sentid='58'>*साधारणपणे जन्मल्यानंतर तीन महिन्यांत ओठ दुभंगलेल्या मुलांची शस्त्रक्रिया करणे चांगले, तर टाळू दुभंगलेल्या मुलांची एक वर्षांच्या आत शस्त्रक्रिया करणे योग्य ठरते.</s>
<s sentid='59'>वेळेत शस्त्रक्रिया झाली नाही तर मुलांच्या बोलण्यावर परिणाम होतो, असे डॉ.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A5%A8%E0%A5%A6%E0%A5%A7%E0%A5%AF-%E0%A5%A8%E0%A5%A6%E0%A5%A8%E0%A5%A6_%E0%A4%B5%E0%A5%81%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%A8_%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A4%BE_%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%B0%E0%A4%B8%E0%A4%9A%E0%A4%BE_%E0%A4%89%E0%A4%A6%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%87%E0%A4%95' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>२०१९-२०२० मधील वुहान येथील कोरोना व्हायरसचा उद्रेकाला औपचारिकपणे नोवेल कोरोनाव्हायरसचा उद्रेक (२०१९-एनसीओव्ही) म्हणूनही ओळखतात.</s>
<s sentid='2'>हा रोग मुख्यत: चीनमध्ये सुरू वाढत आहे, त्याचबरोबर इतर २७ देशात आजपर्यंत पसरलेला आहे.</s>
<s sentid='3'>२०१९ डिसेंबरच्या सुरुवातीस, चीनच्या हुबेई प्रांताची राजधानी वुहानमध्ये, एक नवीन कोरोनाव्हायरस आढळला, ज्याचे नाव २०१९-एनसीओव्ही  असे ठेवले होते.</s>
<s sentid='4'>सुरुवातीला ४१ लोकांना याची लागण झाली होते.</s>
<s sentid='5'>त्यावेळेस स्पष्ट कारण न समजल्याने त्यांना निमोनिया झाला (2019-एनसीओव्ही तीव्र श्वसन रोग) आहे असे वाटून त्यांच्यावर उपचार केले गेले.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>वेळच्यावेळी साबण आणि पाण्याने हात स्वच्छ धुणे.</s>
<s sentid='10'>खोकलताना किंवा शिंकताना आपले नाक आणि तोंड झाकावे ज्यामुळे हा आजार पसरणार नाही</s>
<s sentid='11'>सर्दी आणि ताप असलेल्या व्यक्तीशी कोणताही संपर्क टाळावा</s>
<s sentid='12'>इतर कोणत्याही व्यक्ती पासून किमान 3 फूट अंतर राखावे.</s>
<s sentid='13'>आपल्या हाताने चेहरा आणि डोळ्यांना स्पर्श करणे कटाक्षाने टाळावे.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%AE%E0%A4%82%E0%A4%A6%E0%A5%80' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>देशाचे सर्वसाधारण देशांतर्गत उत्पादन (gross domestic product) जर सलग दोन त्रैमासिकांमध्ये कमी झाले तर त्याला मंदी असे म्हणतात.</s>
<s sentid='3'>सर्वसाधारण विश्वास कमी होउन आर्थिक संस्था (बॅंका) अधिक हमी मागतात.</s>
<s sentid='4'>विमा कंपन्या त्यांच्या हप्त्यांचे दर वाढवतात.</s>
<s sentid='5'>उद्योग जोखिम घेऊ शकत नसल्याने गुंतवणूक मंदावते, काही वेळा थांबते.</s>
<s sentid='6'>नवीन गुंतवणूक नाही आणि वाढीची संधी दिसत नसल्याने अर्थिक जोखीम कमी करण्यासाठी मोठ्या प्रमाणात नोकर कपाती केल्या जातात.</s>
<s sentid='7'>त्यामुळे लोकांचा खर्च करण्याचा कल कमी होतो.</s>
<s sentid='9'>अशा रितीने सर्वच अर्थ व्यवस्था थंडाऊ लागते.</s>
<s sentid='10'>2020 हे वर्ष जागतिक मंदी असल्याचे दिसून येत आहे.</s>
<s sentid='11'>या वर्षात Coronavirus या संसर्गजन्य रोगामुळे जागतिक मंदी चे सावट दिसून येते.</s>
<s sentid='12'>कच्च्या तेलाच्या च्या बाबतीत तर खूप मोठा उतार दिसून येत आहे.</s>
<s sentid='13'>1987 चा कच्चा तेलाच्या भावा पेक्षा आता मार्च 2020 मध्ये कच्चा तेलाचा भाव कमी झाला आहे.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>देशाची रिझर्व बॅंक व्याजाचे दर कमी करते.</s>
<s sentid='16'>खेळते भांडवल वाढवण्याचा प्रयत्न होतो.</s>
<s sentid='18'>मालमत्तेचा वापर करून जी भांडवली गुंतवणूक केली जाते त्यातून परतावा मिळवता येतो.</s>
<s sentid='19'>त्यामुळे भांडवली गुंतवणूक ही अगदी फायदेशीर असते त्याच बरोबर भविष्यकाळात ही या गुंतवणूकीचा फायदा होतो.</s>
<s sentid='21'>गुंतवणूकीची कारणे शोधून काढल्यानंतर पुढील स्पष्ट प्रश्न असेल -</s>
<s sentid='22'>गुंतवणूकीद्वारे एखाद्याला कोणता  परतावा अपेक्षित असेल.</s>
<s sentid='24'>जेव्हा गुंतवणूकीची वेळ येते तेव्हा एखाद्याला जोखीम असणारी मालमत्ता वर्ग निवडून गुंतवणूक करावी लागते .</s>
<s sentid='26'>या तत्त्वावर आणि मर्यादित जोखमीसह गुंतवणूकीची साधने आहेत.</s>
<s sentid='27'>विशिष्ट निश्चित उत्पन्नाच्या आधारे गुंतवणूकाला व्याज म्हणून परतावा दिला जातो.</s>
<s sentid='28'>व्याज दिले जाते, तिमाही, अर्ध-वार्षिक किंवा वार्षिक मध्यांतर असू शकते.</s>
<s sentid='29'>ठेवीची मुदत संपल्यानंतर (ज्याला मॅच्युरिटी पीरियड देखील म्हणतात) भांडवल गुंतवणूकदारास परत केले जाते.</s>
<s sentid='30'>ठराविक निश्चित उत्पन्न गुंतवणूकीमध्ये हे समाविष्ट आहे:</s>
<s sentid='31'>१. बॅंकांनी दिलेली मुदत ठेवी</s>
<s sentid='34'>जून २०१४  पर्यंत, निश्चित उत्पन्नाच्या साधनातून मिळणारे नमुनेक उत्पन्न 8% ते 11% दरम्यान असते.</s>
<s sentid='36'>समहक्कभागा  मधील गुंतवणूकीत सार्वजनिकपणे सूचीबद्ध कंपन्यांचे शेअर्स खरेदी करणे समाविष्ट असते.</s>
<s sentid='39'>जेव्हा गुंतवणूकदार समहक्कभागा मध्ये गुंतवणूक करतात, निश्चित उत्पन्नाच्या साधनाच्या विपरीत तेथे भांडवल हमी नसते.</s>
<s sentid='40'>तथापि, व्यापार म्हणून, समहक्कभाग गुंतवणूकीतून मिळणारे उत्पन्न अत्यंत आकर्षक असू शकते.</s>
<s sentid='42'>समहक्क भागांनी १ returns% ते १%% सीएजीआर (चक्रवाढ वार्षिक वाढीचा दर) च्या जवळपास उत्पन्न मिळवले आहे.</s>
<s sentid='43'>गेल्या 15 वर्षांमध्ये काही सर्वोत्कृष्ट आणि सुप्रसिद्ध भारतीय कंपन्यांमध्ये गुंतवणूक केल्यामुळे २०१० मध्ये २०% पेक्षा जास्त सीएजीआर उत्पन्न झाले आहे</s>
<s sentid='45'>अशा गुंतवणूकीच्या संधी ओळखण्यासाठी कौशल्य, कठोर परिश्रम आणि धैर्य आवश्यक आहेत.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%87%E0%A4%AC%E0%A5%8B%E0%A4%B2%E0%A4%BE_%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B7%E0%A4%BE%E0%A4%A3%E0%A5%82_%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%97' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>इबोला विषाणू रोग (ईव्हीडी) किंवा इबोला रक्तस्त्रावी ताप (ईएचएफ) (संक्षिप्त नाव: एबोला, इबोला) हा मनुष्य व इतर सस्तन प्राण्यांना होणारा एक रोग आहे.</s>
<s sentid='2'>हा रोग एबोला नावाच्या विषाणूची लागण झाल्यामुळे होतो.</s>
<s sentid='3'>ताप, घसादुखी, स्नायूदुखी, उलट्या इत्यदी एबोला रोगाची लक्षणे विषाणूबाधा झाल्याच्या दोन दिवस ते ३ आठवड्यांदरम्यान दिसू लागतात.</s>
<s sentid='4'>त्यानंतर ६ ते १६ दिवसांत रोगी मृत्यूमुखी पडण्याची शक्यता आहे.</s>
<s sentid='6'>एबोला रोगावर सध्या कोणताही अधिकृत उपचार किंवा लस उपलब्ध नाही.</s>
<s sentid='7'>मात्र, प्रादुर्भाव झालेल्या प्राणी व माणसांना अन्य प्राणी व माणसांपासून वेगळे ठेवत प्रचंड काळजी घ्यावी लागते.ह्या विषाणूचा शिरकाव एखाद्या बाधित प्राण्याच्या (सामान्यत: माकडे किंवा वटवाघळे) रक्त किंवा शारीरिक द्रवपदार्थ यांच्याशी संपर्काद्वारे होतो.</s>
<s sentid='8'>नैसर्गिक वातावरणात हवेतून पसरण्याबद्दल अद्याप खात्री नाही.</s>
<s sentid='9'>बाधित नसताना देखील वटवाघळे हा विषाणू वाहून नेऊ शकतात आणि पसरवू शकतात असे मानले जाते.</s>
<s sentid='11'>बाधित माकडे आणि रुग्णांपासून माणसांमध्ये या रोगाचा फैलाव कमी करणे याचा प्रतिबंधात समावेश होतो.</s>
<s sentid='12'>अशा प्राण्यांना संसर्गासाठी तपासून आणि जर रोग आढळला तर त्यांना मारून आणि त्यांचे शरीर व्यवस्थित नष्ट करून हे केले जाऊ शकते.</s>
<s sentid='13'>मांस व्यवस्थित शिजवणे आणि मांस हाताळताना संरक्षणात्मक कपडे घालणे, तसेच रोग्याच्या आसपास असताना संरक्षणात्मक कपडे घालणे आणि हात धुणे हे सुद्धा उपयोगी ठरू शकते.</s>
<s sentid='14'>एबोला रोगाला उच्च मृत्यूदर आहे: विषाणूने बाधित झालेले 50% ते 90% बर्‍याचदा मृत्यू पावतात.</s>
<s sentid='15'>ईव्हीडीची ओळख १९७६ साली पहिल्यांदा आफ्रिका खंडातील सुदान आणि झैर येथे झाली.</s>
<s sentid='16'>तेव्हापासून २०१३ पर्यंत आफ्रिकेमध्ये एबोलाचे १,७१६ व्यक्तींना एबोलाची बाधा झाली होती.</s>
<s sentid='18'>२०१४ साली प्रामुख्याने पश्चिम आफ्रिकेमधील गिनी, लायबेरिया व सियेरा लिओन ह्या देशांमध्ये तसेच नायजेरियामध्ये एबोलाची तीव्र साथ आली असून या वर्षी  एबोलाचे २०,०८१ रुग्ण आढळून आले.</s>
<s sentid='19'>ह्यांपैकी ७,८४२ रुग्ण एबोलामुळे मरण पावले आहेत.</s>
<s sentid='20'>या वर्षी ह्या रोगाची लागण झालेल्या सहा व्यक्ती माली देशात व एक व्यक्ती अमेरिकेत दगावली.</s>
<s sentid='21'>स्पेन या प्रगत देशामध्ये देखील या रोगाचा रुग्ण आढळून आल्यामुळे जागतिक आरोग्य आणिबाणीसदृश परिस्थिती निर्माण झाली आहे.</s>
<s sentid='22'>ह्या रोगाचा प्रादुर्भाव वेळीच रोखला नाही तर दर आठवड्याला १० हजार नवे रुग्ण ह्या वेगाने एबोलाची साथ वाढेल असा इशारा विश्व स्वास्थ्य संस्थेने दिला आहे.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%96%E0%A5%87%E0%A4%B3%E0%A4%BF%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>खेळियाड (इंग्लिश Kheliyad) हा मराठी भाषेतील क्रीडा विषयाला वाहिलेला लोकप्रिय ब्लॉग आहे.</s>
<s sentid='2'>खेळियाड मराठी शब्द असून, तो ऑलिम्पियाड (Olympiad) या शब्दापासून तयार झाला आहे.</s>
<s sentid='3'>खेळियाड हा एक ब्लॉग आहे.</s>
<s sentid='4'>क्रीडा क्षेत्रातील घडामोडी, खेळाडूंच्या प्रेरणादायी कहाण्या आणि क्रीडा क्षेत्रातील संबंधित विविध विषयांवर भाष्य करणारा मराठी भाषेतला लोकप्रिय ब्लॉग आहे.</s>
<s sentid='5'>क्रीडा पत्रकार महेश पठाडे यांनी ३ जुलै २०१६ रोजी या ब्लॉगची सुरुवात केली.</s>
<s sentid='6'>सुरुवातीला महेश पठाडे डॉट ब्लॉगस्पॉट या नावाने या ब्लॉगची सुरुवात करण्यात आली.</s>
<s sentid='7'>२०१९ मध्ये या ब्लॉगचे खेळियाड हे अधिकृत डोमेननेम खरेदी करण्यात आले.</s>
<s sentid='8'>८०-९० च्या दशकात दूरदर्शनवर खेळियाड या नावाने एक प्रश्नमंजूषा कार्यक्रम असायचा.</s>
<s sentid='9'>सुभाष अवस्थी आणि मिलिंद वागळे यांचे सादरीकरण या कार्यक्रमात असायचे.</s>
<s sentid='10'>खेळाडूंशी संवाद साधल्यानंतर कार्यक्रमाच्या शेवटी दर्शकांना प्रश्न विचारला जायचा.</s>
<s sentid='11'>सचिन तेंडुलकर आणि विनोद कांबळी यांची ६०० धावांची विक्रमी भागीदारी अनेकांना माहीत असेलच.</s>
<s sentid='12'>या भागीदारीनंतर त्यांना या कार्यक्रमात बोलावले होते.</s>
<s sentid='13'>ब्लॉग सुरू करताना अनेक नावांचा विचार झाला होता.</s>
<s sentid='14'>मात्र, विस्मरणात गेलेले खेळियाड हे नाव महेश पठाडे यांनी निश्चित केले.</s>
<s sentid='16'>क्रीडा पत्रकारितेत 15 वर्षांचा अनुभव गाठीशी असलेले महेश पठाडे यांनी  आशियाई क्रीडा स्पर्धांसह अनेक महत्त्वाच्या स्पर्धांचे वृत्तांकन केले आहे.</s>
<s sentid='17'>दैनिक सकाळ, दिव्य मराठी, महाराष्ट्र टाइम्स आदी वृत्तपत्रांत त्यांचे लेख प्रसिद्ध झाले आहेत.</s>
<s sentid='18'>बातमीमागेही काही गोष्टी दडलेल्या असतात.</s>
<s sentid='19'>त्या सर्वच वृत्तपत्रांत प्रसिद्ध होतातच असे नाही.</s>
<s sentid='20'>त्याचे महत्त्वाचे कारण म्हणजे शब्दमर्यादा.</s>
<s sentid='21'>त्यामुळे बरीचशी माहिती विस्तृतपणे मांडण्यासाठी स्वतःचं असं स्वतंत्र व्यासपीठ त्यांना हवं होतं.</s>
<s sentid='23'>सुरुवातीला वृत्तपत्रांत प्रसिद्ध झालेलं लेखन या ब्लॉगवरही वाचायला मिळू लागलं.</s>
<s sentid='24'>नंतर त्यात नवनवीन माहिती समाविष्ट केली जाऊ लागली.</s>
<s sentid='25'>मराठी भाषेत जगभरातील क्रीडा घडामोडींची माहिती फारशी उपलब्ध नाही.</s>
<s sentid='26'>अनेक संदर्भ इंग्रजी भाषेतूनच वाचायला मिळतात.</s>
<s sentid='27'>त्यामुळे खेळियाडच्या माध्यमातून मराठी भाषकांना हा माहितीचा खजिना उपलब्ध व्हावा या हेतूने या ब्लॉगची मुहूर्तमेढ ३ जुलै २०१६ रोजी रोवण्यात आली.</s>
<s sentid='28'>२०१९ मध्ये क्रीडा विषयावरील लेखनप्रपंच आणखी विस्तारत त्याला व्यावसायिक स्वरूप दिले.</s>
<s sentid='29'>त्यामुळे खेळियाड ब्लॉगला अल्पावधितच एक लाखापेक्षा अधिक वाचकांनी भेट दिली.</s>
<s sentid='30'>नवनवीन लेखांची माहिती वाचकांना सहजपणे उपलब्ध होऊ लागली.</s>
<s sentid='31'>खेळियाड ब्लॉगमध्ये गोल्फ, सुमो, हॉकी, रॅम आदी खेळांचा इतिहास आहे.</s>
<s sentid='32'>ओक्साना, दारासह अनेक खेळाडूंच्या प्रेरणादायी कहाण्या या ब्लॉगवर उपलब्ध आहेत.</s>
<s sentid='33'>शंभरपेक्षा अधिक लेख या ब्लॉगवर समाविष्ट असून, मराठी भाषेत अशी माहिती देणारा हा एकमेव ब्लॉग आहे.</s>
<s sentid='34'>याशिवाय महेश पठाडे यांचे जगजितसिंग यांच्या जीवनावर ‘मेरा गीत अमर कर दो’  हे ई बुकही प्रकाशित आहे.</s>
<s sentid='35'>ई साहित्य प्रतिष्ठानने हे पुस्तक प्रकाशित केले आहे.</s>
<s sentid='37'>Coronavirus : टोकियो ऑलिम्पिक 2020 Coronavirus : 124 वर्षांत प्रथमच ऑलिम्पिक स्थगित Coronavirus : आयपीएल 2020 Coronavirus : थबकले अवघे क्रीडाविश्व सचिनसाठी किती कठीण होते शतकांचे महाशतक?</s>
<s sentid='38'>क्रीडाहृदयसम्राट बाळासाहेब ठाकरे सुमो कुस्तीचा इतिहास महाराष्ट्र केसरी हर्षवर्धन सदगीर ट्रिपल महाराष्ट्र केसरी विजय चौधरी मेरी कोमची प्रेमकहाणी कंजूष गोलंदाज बापू नाडकर्णी या बारा क्रिकेटपटूंनी गमावले मैदानावरच प्राण स्लेजिंगची गंमत संकटांना पराभूत करणारा जिम्नॅस्ट गुलाबी चेंडूचे रहस्य काय?</s>
<s sentid='39'>१९ वर्षांच्या मुलाची आई ऑलिम्पिकच्या मैदानात चाळिशीनंतरही ऑलिम्पिक गाजविणारी जलतरणपटू या महिला खेळाडू गर्भवती असतानाही उतरल्या मैदानात सचिनची ४२ रहस्ये सर्वाधिक स्वार्थी फलंदाज कोण?</s>
<s sentid='40'>का नाही हॉकी भारताचा राष्ट्रीय खेळ?</s>
<s sentid='42'>इथं बायको खांद्यावर घेऊन पळतात तुमच्या आयसीसीचा घो या भारतीय महिलेमुळे जिंकले इराण बुद्धिबळातला स्टीफन हॉकिंग शायद कभी ख्वाबों में मिले क्वीन ऑफ काटवे सरांचं गणित चुकलं सलाम विश्वविक्रमी सलामीला गोल्फ म्हणजे काय रे भाऊ नाशिकच्या यशवंत व्यायामशाळेच्या वेदना</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%B0%E0%A4%B8_%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%97_%E0%A5%A8%E0%A5%A6%E0%A5%A7%E0%A5%AF' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>ज्या सार्स (SARS-CoV-1) या रोगाने दक्षिण-पूर्व एशियामधे थैमान घातले होते त्या कोरोनाव्हायरस विषाणुच्या प्रजातील पण पुर्णपणे नवीन असा हा विषाणू आहे.डिसेंबर २०१९ मध्ये चीनच्या हुबेई प्रांताची राजधानी वुहानमध्ये या नविन आजाराची पहिली ओळख करण्यात आली होती आणि त्यानंतर जागतिक स्तरावर या आजाराचा प्रसार झाला व त्याने जागतिक महामरीचे रुप घेतले.</s>
<s sentid='3'>या आजाराच्या सामान्य लक्षणांमध्ये ताप, खोकला आणि श्वास लागणे यांचा समावेश आहे, तर इतर लक्षणांमध्ये थकवा, स्नायू दुखणे, अतिसार, घसा खवखवणे, गंध कमी होणे आणि पोटदुखी या लक्षणांचा समावेश असू शकतो.</s>
<s sentid='4'>सामान्यत: लागण झाल्यापासुन लक्षणे दिसण्यापर्यंतचा कालावधी हा दोन ते चौदा दिवसांचा असू शकतो.</s>
<s sentid='5'>बहुतेक प्रकरणांमध्ये सौम्य लक्षणे आढळतात, तर काही रोग्यांमधे व्हायरल निमोनिया आणि बहु-अवयव निकामी होण्याची भिती असते.</s>
<s sentid='6'>17 April 2020 पर्यंत जगातील २१० देशातील २१,७३,४३२ लोकांना हा रोग झाला असल्याची प्रकरणे नोंदवली गेली आहेत व परिणामी १,४६,२९१ लोक मरण पावले आहेत.</s>
<s sentid='8'>महाराष्ट्रातील कोरोना विषाणू उद्रेकातील पहिल्या रुग्णाची नोंद ९ मार्च २०२० रोजी पुण्यात झाली.</s>
<s sentid='9'>हा विषाणू प्रामुख्याने जवळच्या संपर्कादरम्यान खोकल्यामुळे, शिंकण्यामुळे किंवा बोलताना नकळत बाहेर पडणाऱ्या थुंकीच्या तुशारां मुळे लोकांमध्ये पसरतो.</s>
<s sentid='10'>हे थेंब अथवा तुशार श्वासोश्वास दरम्यान देखील बाहेर पडुन आजुबाजुच्या जमिनीवर किंवा पृष्ठभागांवर पडतात व अशा दूषित पृष्ठभागाला हाताने स्पर्श करून आणि नंतर तोच त्यांच्या चेहऱ्याला लवल्यानेही  लोक संक्रमित होऊ शकतात.</s>
<s sentid='11'>हे विषाणू ७२ तासांपर्यत या दूषित पृष्ठभागांवर जिवंत राहु शकतात.</s>
<s sentid='12'>लक्षणे दिल्यानंतरच्या पहिल्या तीन दिवसांत हा विषाणू सर्वात जास्त संक्रामक असतो, परंतु रोगाची लक्षणे दिसण्यापूर्वी देखिल आणि रोगाच्या नंतरच्या टप्प्यात देखिल फार संक्रमित आसतो.</s>
<s sentid='13'>या रोगाच्या निदानाची मानक पद्धत म्हणजे नाकातुन घेतलेल्या नमुन्यांची रीअल-टाइम रिव्हर्स ट्रान्सक्रिप्शन पॉलिमेरेज चेन रिएक्शन (आरआरटी-पीसीआर) (rRT-PCR) नावाची तपासणी होय.वारंवार साबणाने व्यवस्थित हात धुणे, इतरांशी शारीरिक अंतर राखणे (विशेषत: लक्षणे असणार्‍या लोकांकडून), खोकताना किंवा शिंगताना रुमलाचा वापर करणे.</s>
<s sentid='14'>अचानक शिंक आली असताना व रुमाल जवळ नसल्यास कोपर्याने हाताची घडी घालुन खाकेच्या दिशेने आतील बाजुस शिंकणे.</s>
<s sentid='15'>न धुतलेले हात चेहऱ्या पासून दूर ठेवणे या व अशा उपायांचा वापर केल्यास विषाणूचा प्रादुर्भाव रोखण्यात मदत होते.ज्यांना विषाणूची लागण झाली आहे असा संशय आहे अथवा सौम्य लक्षणे दिसत आहेत अशांना आणि त्यांची काळजी घेणऱ्या अथवा त्यांचा संपर्कात येणाऱ्या सर्वानी मास्क वापरण्याची शिफारस केली जाते.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>कोरोनाव्हायरस रोग २०१९ (कोविड -१९) विषाणूचा संसर्ग झालेल्यांना ताप, खोकला, थकवा आणि श्वास लागणे अशी फ्लूसारखी लक्षणे दिसू शकतात.</s>
<s sentid='19'>श्वास घेण्यात अडचण, सतत छातीत दुखणे किंवा छातीवर दबाव असल्यासारखे वाटणे, गोंधळुन जाणे, जागे होण्यास अडचण येणे आणि चेहरा किंवा ओठ निळे होणे या सारखी लक्षणे आढळल्यास तात्काळ वैद्यकीय उपचारांचा सल्ला दिला जातो.</s>
<s sentid='20'>शिंका येणे, नाक वाहणे किंवा घसा खवखवणे अथावा मळमळ, उलट्या किंवा अतिसार ही लक्षणे फार कमी रुग्णांमधे दिसून आली आहेत.</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>हा रोग कसा पसरतो याबद्दलचे काही तपशील निश्चित केले गेले आहेत.</s>
<s sentid='24'>जागतिक आरोग्य संघटनेने आणि अमेरीकेच्या सेंटर फॉर डिसीज कंट्रोल अँड प्रिव्हेंशन (सीडीसी) या संथांच्या  म्हणण्यानुसार, हे विषाणु मुख्यत: दोन व्यक्तिंच्या जवळच्या संपर्काच्या वेळी तसेच खोकला, शिंका येणे किंवा बोलताना बाहेर पडणाऱ्या थेंबाद्वारे पसरतात.</s>
<s sentid='25'>जवळचा संपर्क म्हणजे १ मीटर अथवा 3 फूट समजले जाते.</s>
<s sentid='26'>सिंगापूरमधील एका संशोधनात असे आढळले आहे की, खोकताना किंवा शिंगताना रुमलाचा वापर न केल्यास किंवा मास्कचा वापर न केल्यास कोरोनाव्हायरस रोग २०१९ (कोविड -१९) विषाणू हवेतुन १५ फुटा पर्यत लांब पसरु शकत्तात.</s>
<s sentid='27'>हे विषाणू जवळच्या लोकांच्या तोंडात किंवा नाकात शिरतात आणि श्वासोश्वासाद्वारे  फुफ्फुसांमध्ये पोहचतात.</s>
<s sentid='29'>जेव्हा एखादी व्यक्ती एखाद्या दूषित पृष्ठभागाला स्पर्श केल्यानंतर त्याच हाताने डोळ्यावर, नाकात किंवा तोंडाला स्पर्श करते तेव्हा अशा कृतीने ती व्यक्ती संक्रमित होते त्यास फोमेट ट्रान्समिशन म्हणून ओळखले जाते.</s>
<s sentid='30'>संक्रमित व्यक्तीच्या मलमुत्रातुन विषाणूचे संक्रमण पसरते अशी चिंता व्यक्त केली जात असली तरी हा धोका कमी असल्याचे ही मानले जाते.</s>
<s sentid='31'>लक्षणे दिसु लगताना हा विषाणू सर्वात जास्त संक्रामक असतो परंतु लक्षणे दिसत नसतानाही व ती उद्भवण्याआधी ही एखाद्या व्याक्तिद्वारा विषाणू पसरवला जाण्याची शक्य आहे, परंतु अशी जोखीम कमी असल्याचे मनले जाते.</s>
<s sentid='32'>युरोपीयन सेंटर फॉर डिसीज प्रिव्हेंशन एंड कंट्रोल (ईसीडीसी) या संस्थेच्या म्हणण्यानुसार हा रोग किती सहजतेने पसरतो हे पूर्णपणे स्पष्ट नसले तरी एक व्यक्ती साधारणपणे दोन ते तीन इतर व्यक्तींना संक्रमित करते.</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>याला   बोली भाषेत कोरोनाव्हायरस म्हणून ओळखले जाते.</s>
<s sentid='36'>सुरवातीच्या काळात याला नॉव्हेल कोरोनाव्हायरस (२०१९-एनसीओव्ही) या तात्पुरत्या नावाने संदर्भित केले जात होते.</s>
<s sentid='37'>जनुकीय विश्लेषणावरून असे दिसून आले आहे की कोरोनाव्हायरस हा विषाणु बीटाकोरोनॅव्हायरस ह्या विषाणुंच्या प्रजाती मधिल आहे.</s>
<s sentid='38'>बीटाकोरोनॅव्हायरस ह्या प्रजातितील इतर विषाणु म्हणजे सार्स व मार्स होय.</s>
<s sentid='40'>कोविड १९ या रोगात विषाणु फुफ्फुसातील टाइप २ अल्व्होलर नावाच्या पेशींमध्ये जास्त प्रमाणात असणाऱ्या अँजिओटेन्सीन नावाच्या एंजाइम (ACE2) द्वारे फुफ्फुसांच्या पेशींवर हल्ला करतो.</s>
<s sentid='41'>त्याच प्रमाणे तो  जठरातील, लहान आतड्यातील व मलाशयातील ग्रंथीच्या पेशीत असणाऱ्या अँजिओटेन्सीन एंजाइम द्वारे या अवयवांवर हल्ला करुन या अवयवांचे देखील नुकसान करतो.</s>
<s sentid='42'>या विषाणुमुळे रक्तवाहन यंत्रणेचे नुकसान तीव्र होते तसेच हृदयाघात होण्याची शक्यता असते.</s>
<s sentid='43'>चीनच्या वुहानमधील रुग्णालयात दाखल झालेल्या १२% संक्रमित लोकांमध्ये तीव्र ह्रदयाची दुखापत झाल्याचे माहिती आहे.</s>
<s sentid='44'>हृदयाघात होण्यामागील मुख्य कारण रोगप्रतिकारक यंत्रणे वर आलेला तणाव किंवा अँजिओटेन्सीन नावाचे एंजाइम असु शकते.</s>
<s sentid='45'>अतिदक्षता विभागात भरती असलेल्या ३१% रुग्णांमधे रक्त रक्तवाहिनीच्या आत रक्ताच्या गुठळ्या तयार होण्याचे प्रमाण आठळते.</s>
<s sentid='47'>१७ जानेवारी २०२० रोजी जागतिक आरोग्य संघटनाने सार्स-सीओव्ही -2 साठी अनेक आरएनए चाचणीचे मानदंड प्रकाशित केले व रिअल-टाइम रिव्हर्स ट्रान्सक्रिप्शन पॉलिमेरेज चेन रिएक्शन (rRT-PCR) ही चाचणी कोरोना लागण झाल्याचे पुष्टीकरण करण्यासाठी प्रमाणित केली.</s>
<s sentid='48'>ही चाचणी विशेषत: नाकातुन घेतलेल्या नमुन्यांची अथवा घशातून घेतलेल्या थुंकीच्या नमुन्यांवर केली जाते.</s>
<s sentid='49'>चिनच्या शास्त्रज्ञांना कोरोनाव्हायरसच्या नमुन्याच्या विश्लेषणाअंती ह्या विषाणुचे जनुकीय गुणसुत्र मिळवण्यात यश मिळाले.</s>
<s sentid='50'>जगभरातील संशोधकांना स्वत:चे रिअल-टाइम रिव्हर्स ट्रान्सक्रिप्शन पॉलिमेरेज चेन रिएक्शन (rRT-PCR) ह्या चाचणी साठीचे टेस्ट किट बनवण्यासाठी मदत होइल या उद्देशाने ते संशोधन चिनच्या शास्त्रज्ञांनी जाहीर प्रकाशित केले.</s>
<s sentid='51'>७ एप्रिल २०२० रोजी भारतात कोरोनाचा वाढता प्रादुर्भाव पहाता राष्ट्रीय विषाणूविज्ञान संस्थेने एचएलएल लाइफकेयर लिमिटेड या सरकारी कंपनीने विकसित केलेले रॅपिड अँटीबॉडी ब्लड टेस्ट किटला प्राथमिक चाचणी म्हणून मान्यता दिली.</s>
<s sentid='53'>या रॅपिड अँटीबॉडी ब्लड टेस्टची अचूकता केवळ ६० ते ७०% आहे आसा चीन मधिल अनुभव आहे.</s>
<s sentid='54'>अँटीबॉडी रक्त चाचणीत रुग्ण संक्रमित असल्याचे अढळल्यास त्या रुग्णांची जागतिक आरोग्य संघटनाने प्रमाणित केलेली rRT-PCR चाचणी होणार आहे.</s>
<s sentid='56'>रोगाचा प्रसार रोखण्यासाठीचे धोरण म्हणुन वारंवार साबणाने व्यवस्थित(कमीतकमी २० सेकंद) हात धुणे, इतरांशी शारीरिक अंतर राखणे (विशेषत: लक्षणे असणार्‍या लोकांकडून), खोकताना किंवा शिंगताना रुमलाचा वापर करणे.</s>
<s sentid='58'>न धुतलेले हात चेहऱ्या पासून दूर ठेवणे या उपायांचा वापर केल्यास विषाणूचा प्रादुर्भाव रोखण्यात मदत होते.सामाजिक शारीरिक अंतर हा कोरोनाव्हायरस सारख्या अति संक्रामक रोगाचा प्रसार रोखण्याच्या उपायांपैकी सर्वात महत्वाचा विषय आहे.</s>
<s sentid='59'>निदान न झालेल्या पण संक्रमित असलेल्या अशा व्यक्तींच्या मार्फत समाजात होणारे संभाव्य संक्रमण रोखण्यासाठी या उपायाचा फार फायदा होतो.</s>
<s sentid='60'>शाळा आणि कामाची ठिकाणे बंद करून, प्रवासावर प्रतिबंध घालून आणि सार्वजनिक मेळावे रद्द करून संभाव्य संक्रमित व्यक्तींचा इतरांशी संपर्क कमी करण्यामागचा उद्देश असतो.</s>
<s sentid='61'>दोन व्यक्तिं मधील अंतराच्या मार्गदर्शकतत्त्वांप्रमाणे कमीतकमी ६ फूट (१.८ मीटर) अंतर राखणे आवश्यक आहे.</s>
<s sentid='62'>बर्‍याच देशांनी शिफारस केली आहे की निरोगी व्यक्तींनी देखील जनतेत जाताना मास्क किंवा स्कार्फचा वापर करावा.हा विषाणू एखाद्या पृष्ठभागावर काही तासांपासुन काही दिवसांपर्यन्त जिवंत राहु शकतो.</s>
<s sentid='64'>योग्य प्रकारे वापरल्यास साबण आणि डिटर्जंट देखील प्रभावी आहेत.</s>
<s sentid='65'>साबणने व्हायरसच्या फॅटी प्रोटेक्टिव्ह लेयरची विटंबना होते त्यामुळे विषाणू निष्क्रिय होतात.</s>
<s sentid='68'>गंभीर तीव्र श्वसन सिंड्रोम-संबंधित कोरोनाव्हायरस</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%87%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%AB%E0%A5%8B%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%B8_%E0%A4%AB%E0%A4%BE%E0%A4%89%E0%A4%82%E0%A4%A1%E0%A5%87%E0%A4%B6%E0%A4%A8' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ही समाजातील विविध स्तरातील लोकांच्या विकासासाठी कार्यरत असणारी सामाजिक संस्था आहे.</s>
<s sentid='2'>समाजातील ज्या स्तरात सुविधा सहसा उपलब्ध होत नाहीत अशा गटांना सहकार्य करून त्यांचा विकास करणे यासाठी ही संस्था प्रयत्न  करते.</s>
<s sentid='3'>सुधा मूर्ती ह्या या संस्थेच्या सचिव आहेत.</s>
<s sentid='6'>सुधा मूर्ती या संस्थेच्या संस्थापक सदस्या आहेत.</s>
<s sentid='7'>इ.स.१९९६  साली कर्नाटक राज्यातील बंगळुरू या शहरात या संस्थेची स्थापना झाली.</s>
<s sentid='8'>इन्फोसिस हि भारतात दुसऱ्या क्रमांकाची आयटी कपंनी आहे.</s>
<s sentid='9'>महसुलाच्या आधारे जगामध्ये ५९६ वा क्रमांक लागतो.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>आरोग्य, शिक्षण, कला आणि  संस्कृती तसेच ग्रामीण विकास या क्षेत्रात संस्थेचे योगदान आहे.</s>
<s sentid='13'>१२ हजार पेक्षा जास्त डोळ्याच्या शस्त्रक्रिया करण्यात आलेल्या आहेत आणि  ३,७४७ कुष्ठरोग्यावर उपचार करण्यात आलेले आहेत .  कोरोना-१९ रुग्णांसाठी इन्फोसीस फॉउंडेशनने नारायण हेल्थ सिटी सह भागीदारी केली आहे, याद्वारे आर्थिकदृष्ट्या कमकुवत असणाऱ्या लोकांना मदत व्हावी असा उद्देश या फाउंडेशनचा आहे .</s>
<s sentid='17'>इन्फोसिस संस्थेने ग्रामीण भागातील शाळांना शिक्षण आणि ग्रंथालयाची सुविधा देण्यासाठी शाळांमध्ये भागीदारी केली</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%97%E0%A4%82%E0%A4%AD%E0%A5%80%E0%A4%B0_%E0%A4%A4%E0%A5%80%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%B0_%E0%A4%B6%E0%A5%8D%E0%A4%B5%E0%A4%B8%E0%A4%A8_%E0%A4%B8%E0%A4%BF%E0%A4%82%E0%A4%A1%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%AE-%E0%A4%B8%E0%A4%82%E0%A4%AC%E0%A4%82%E0%A4%A7%E0%A4%BF%E0%A4%A4_%E0%A4%95%E0%A5%8B%E0%A4%B0%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A4%BE%E0%A4%B5%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%AF%E0%A4%B0%E0%A4%B8' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>गंभीर तीव्र श्वसन सिंड्रोम संबंधित कोरोनाव्हायरस (SARSr-CoV)  ही कोरोना विषाणूची प्रजाती आहे, जी  मानव, वटवाघूळ आणि काही इतर सस्तन प्राणी इत्यादीना संसर्गबाधित करते.</s>
<s sentid='3'>हाबीटाकोरोनॅव्हायरस आणि सबजेनस सरबेकॉरोनाव्हायरस या वंशातील एक सदस्य आहे.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%9C%E0%A4%A8%E0%A4%A4%E0%A4%BE_%E0%A4%95%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AB%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%82' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>जनता कर्फ्यू (जनतेची संचारबंदी) हा कोरोनाव्हायरसच्या प्रसाराचा सामना करण्यासाठीचा प्रयत्न होता.</s>
<s sentid='2'>भारतीय पंतप्रधान नरेंद्र मोदी यांनी रविवारी, २२ मार्च २०२० रोजी सकाळी ७ ते रात्री ९ वाजेपर्यंत स्वयं-लादलेले 'कर्फ्यू' पाळण्याची भारतातील सर्व नागरिकांना विनंती केली.</s>
<s sentid='3'>भारतातील कोरोनाव्हायरस रोगाचा प्रसार कमी होण्यास मदत व्हावी, हा यामागचा उद्देश होता.</s>
<s sentid='4'>२४ मार्च २०२० रोजी पंतप्रधानांनी जाहीर केले की, भारत येते २१ दिवस 'पूर्ण-लॉक-डाउन' राहील.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='mr' source='https://mr.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%B6%E0%A5%87%E0%A4%B7_%E0%A4%AA%E0%A5%8D%E0%A4%B0%E0%A4%A4%E0%A4%BF%E0%A4%A8%E0%A4%BF%E0%A4%A7%E0%A5%80_(%E0%A4%AC%E0%A4%BE%E0%A4%A4%E0%A4%AE%E0%A5%80%E0%A4%A6%E0%A4%BE%E0%A4%B0)' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>🤷🏼‍♂️ _*कोरोनामुळे द्वितीय विश्वयुद्धानंतर पहिल्यांदाच झाली सर्वाधिक स्वच्छ हवा*_</s>
<s sentid='2'>😷 _कोरोना व्हायरसमुळे लाखो लोकांना श्वास घेण्यास समस्या येत आहेत.</s>
<s sentid='3'>मात्र याचा चांगला परिणाम पृथ्वी आणि पर्यावरणावर झाला आहे.</s>
<s sentid='4'>अनेक वर्षांनी पृथ्वीवर स्वच्छ हवा दिसत आहे.</s>
<s sentid='5'>पृथ्वीवर एवढी स्वच्छ हवा याआधी 75 वर्षांपुर्वी होती.</s>
<s sentid='6'>द्वितीय विश्वयुद्धा वेळी एवढी स्वच्छ हवा झाली होती._</s>
<s sentid='7'>🌋 _द्वितीय विश्वयुद्धानंतर पहिल्यांदा पृथ्वीवरील कार्बन उत्सर्जन सर्वाधिक कमी असेल.</s>
<s sentid='8'>लॉकडाऊनमुळे कार्बन उत्सर्जन कमी झाले आहे._</s>
<s sentid='9'>💹 _दुसऱ्या महायुद्धावेळी अनेक देश बंद होते.</s>
<s sentid='11'>त्यामुळे हवेतील प्रदूषणाची पातळी मोठ्या प्रमाणात कमी झाली.</s>
<s sentid='12'>तेच दृश्य सध्या दिसत आहे.</s>
<s sentid='13'>कोरोना व्हायरस सारख्या महामारी दरम्यान कार्बन उत्सर्जन कमी होणे ही एक छोटीशी चांगली बातमी आहे._</s>
<s sentid='14'>🌅 _गेल्या वर्षी नोव्हेंबरमध्ये संयुक्त राष्ट्राने एक रिपोर्ट प्रकाशित केला होता.</s>
<s sentid='16'>🤨 _वैज्ञानिकांनुसार, कोरोना व्हायरस लॉकडाऊनमुळे कार्बन उत्सर्जन 10 ते 20 टक्क्यांनी कमी झाले तर 2021 च्या सुरूवातीला हे पुन्हा वाढू लागेल, जे चिंतेचा विषय आहे.</s>
<s sentid='17'>🔬 _*50 कोटी जनतेची Covid -19 चाचणी आयुष्यमान भारत योजनेअंतर्गत होणार मोफत*_</s>
<s sentid='18'>🏥 _मोदी सरकारने कोरोनाची चाचणी आणि त्यावरील उपचार हे आयुष्यमान भारत योजनेअंतर्गत आणण्याचा निर्णय घेतला आहे.</s>
<s sentid='19'>त्यामुळे देशभरातील तब्बल 50 कोटी जनतेची चाचणी किंवा उपचार हे मोफत होऊ शकणार आहे.</s>
<s sentid='20'>नॅशनल हेल्थ अथॉरिटी म्हणजेच NHA यांनी यासंदर्भात माहिती दिली.देशात 15 एप्रिलपर्यंत लॉकडाऊन जाहीर करण्यात आला आहे._</s>
<s sentid='21'>_देशभरात कोरोनाबाधितांचा आकडा 2900 वर पोहोचला  त्यामुळे नागरिकांची कोविड – 19 चाचणी करणे अत्यंत आवश्यक आहे.</s>
<s sentid='22'>त्यामुळे आयुष्यमान भारत योजनेचा लाभ घेणाऱ्यांना मोफत कोविड – 19 ची चाचणी करण्यात येणार आहे._</s>
<s sentid='23'>_*लॉकडाऊनमध्ये ‘व्यसनाधीन’ लोकांनी आरोग्याची घ्या अशी काळजी !*</s>
<s sentid='25'>व्यसन असलेल्या व्यक्तींना बऱ्याच काळापासून ते नाही मिळाले तर त्यांच्यासाठी काय गरजेचे आहे ?*_</s>
<s sentid='26'>▪️ _परिस्थिती गंभीर असेल तर पूर्ण वैद्यकीय सहाय्य मिळावे हे सुनिश्चित केले पाहिजे._</s>
<s sentid='27'>▪️ _विदड्रॉल सिमप्टम्सचा समूळ नाश करण्यासाठी उपाययोजना, औषधे उपलब्ध असली पाहिजेत._</s>
<s sentid='28'>▪️ _समुपदेशन करणारे तज्ज्ञ तसेच मानसोपचार चिकित्सक उपलब्ध करून दिले पाहिजेत._</s>
<s sentid='29'>_कुटुंबातील प्रत्येक सदस्याचे परिपूर्ण सकारात्मक सहकार्य मिळाले पाहिजे._</s>
<s sentid='30'>💪🏽 _*या परिस्थितीत, मानसिक व शारीरिक आरोग्याचा समतोल राखण्यास व्यसनाधीन व्यक्तींसाठी -*_</s>
<s sentid='32'>▪️ _व्हिटॅमिन सी परिपूर्ण पेय, आहार समाविष्ट करा._</s>
<s sentid='33'>▪️ _आहारात सात्विक पदार्थांचाच समावेश करा._</s>
<s sentid='34'>▪️ _काही काळासाठी तेलकट, तुपकट पदार्थांचे सेवन पूर्णपणे टाळा._</s>
<s sentid='35'>▪️ _आवडीच्या कामात आपले लक्ष केंद्रित करा._</s>
<s sentid='37'>▪️ _व्यसनाचा उल्लेख असलेली गाणी ऐकणे टाळा._</s>
<s sentid='39'>▪️ _थोडा का होईना पण नियमित व्यायाम करा._</s>
<s sentid='40'>🤝🏼 _कदाचित या लॉकडाऊनमुळे तुमची प्रिय व्यक्ती तुम्हाला निर्व्यसनी होऊन परत मिळेल, गरज आहे फक्त एक विश्वासाचा, मदतीचा हात पुढे करण्याची..!_</s>
<s sentid='44'>🖥️ _यासाठी राज्य शासनाच्या माहिती व जनसंपर्क महासंचालनालयाने www.mahainfocorona.in/  या संकेतस्थळाची (वेबसाईट)ची निर्मिती केली आहे.</s>
<s sentid='45'>हे संकेतस्थळ सर्वांसाठी खुले झाले आहे._</s>
<s sentid='46'>💰 _मुख्यमंत्री सहायता निधी-कोवीड 19 च्या खात्याची माहितीही देण्यात आली असून या खात्याची क्यूआर कोडही येथे देण्यात आली.</s>
<s sentid='49'>▪️राज्याच्या 61℅ कोरोनाग्रस्त मुंबईत, महाराष्ट्रातल्या कोरोना बाधितांची संख्या 1286 वर</s>
<s sentid='50'>▪️बारामतीमध्ये 6 कोरोनाग्रस्त आढळल्यानंतर राबविणार 'भिलवाडा पॅटर्न'; अजित पवार यांचे संकेत!</s>
<s sentid='51'>▪️लॉकडाऊन काळातही जामखेडमधील गुगळे उद्योग समूह 300 कामगारांना वेतन देणार, मार्च महिन्याचे वेतन घरपोच</s>
<s sentid='52'>▪️उत्तरप्रदेशमधील योगी सरकारचा सगळ्यात मोठा निर्णय, तब्बल 15 जिल्ह्यांना केलं सील, सामान पोहोचणार घरी</s>
<s sentid='53'>▪️नवी मुंबईतील सर्व प्रभागांमधील गरजूंना भाजपतर्फे 600 टन धान्य, 1 लाख 70 हजार मास्कचे वाटप</s>
<s sentid='54'>▪️इटलीमध्ये जहाजावर अडकले 224 भारतीय;13 जणांना कोरोनाची लागण तर 34 संशयित</s>
<s sentid='55'>▪️सायंकाळी पाचनंतर पहाटेपर्यंत ठाणे शहरातील किराणा तसेच भाजीपाल्याची दुकाने पूर्णपणे बंद ठेवण्याचा निर्णय</s>
<s sentid='56'>▪️पिंपरी-चिंचवड शहरात कोरोनाबाधित 21 रुग्णांपैकी 12 रुग्ण पूर्णपणे बरे, उर्वरित 9 रुग्णांवर उपचार सुरू; काल बुधवारी सायंकाळी आणखी 1 रुग्णाची भर</s>
<s sentid='57'>▪️महाराष्ट्र सायबर विभागाने कडक पावले उचलून  113 गुन्हे केले दाखल, टिकटॉक, फेसबुक, ट्विटर व अन्य समाज माध्यमांवर अचूक लक्ष</s>
<s sentid='58'>▪️ 7 वर्षासाठी तुरुंगात जाण्याची वेळ साठवणूक आणि काळाबाजार करणाऱ्यांवर येण्याची शक्यता; केंद्राचे राज्य आणि केंद्रशासित प्रदेशांच्या मुख्य सचिवांना पत्र</s>
<s sentid='60'>▪️देशात आतापर्यंत 5865 कोरोनाबाधित, 169 रूग्णांचा मृत्यू ; आरोग्य मंत्रालयाच्या 10 पथकांना 9 राज्यांमध्ये पाठवलं, केंद्रीय आरोग्य मंत्रालयाची माहिती</s>
<s sentid='62'>▪️कोरोना प्रतिबंधात्मक उपाययोजनांसाठी ‘नागवडे’ कारखाना तालुक्यातील ग्रामपंचायतींना प्रत्येकी 10 हजार, श्रीगोंदा नगरपालिकेला 50 हजार रुपये देणार</s>
<s sentid='63'>▪️मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे यांच्या सुरक्षा व्यवस्थेतील सर्व 170 हून अधिक पोलिसांचा कोरोनाकरिता चाचणी अहवाल निगेटिव्ह</s>
<s sentid='64'>▪️बारामती शहर आणि तालुका आज मध्यरात्रीनंतर पूर्णपणे सील करणार, बारामती शहरात बाहेरून येणारे सर्व रस्ते अत्यावश्यक सेवांची वाहने वगळून इतरांसाठी सील</s>
<s sentid='65'>▪️लॉकडाऊनमुळे बांधकाम व्यवसायाला किमान 1 लाख कोटी रुपयांचा फटका; या व्यवसायाचा देशाच्या जीडीपीत 6 ते 7 टक्के आणि रोजगारात 10 ते 11 टक्के वाटा</s>
<s sentid='66'>▪️मुख्यमंत्री उद्धव ठाकरे यांची राज्यपाल नियुक्त आमदार पदासाठी शिफारस; राज्यमंत्रिमंडळाच्या बैठकीत निर्णय</s>
<s sentid='67'>▪️राज्यातील 7 लाख उपेक्षित आणि विस्थापितांची 4000 केंद्रांवर व्यवस्था; मुंबई उच्च न्यायालयात राज्य सरकारची माहिती</s>
<s sentid='68'>▪️लॉकडाऊन संपल्यानंतर रेल्वेचं नियोजन; कोरोना प्रकरणांच्या संख्येनुसार लाल, पिवळा आणि हिरवा अशा तीन विभागांमध्ये विभाजन सेवा सुरू करण्याचा विचार</s>
<s sentid='69'>▪️नाशिकमध्ये 200 पेक्षा अधिक रिकामटेकड्या वाहनचालकांवर कारवाई; 66 हजार दंड वसूल</s>
<s sentid='71'>▪️देशभरातील कोरोना रुग्णांची संख्या 5865 , गेल्या 24 तासांमध्ये 591 नवे रुग्ण</s>
<s sentid='72'>▪️अहमदनगरमधील श्रीगोंदा तालुक्याला आजपासून टँकरने पाणीपुरवठा सुरू, 7 गावे आणि 20 वाड्यावस्त्यांवरील 16 हजार 457 लोकांची तहान भागणार</s>
<s sentid='73'>▪️ठाणे महापालिका क्षेत्रात एकूण रुग्णांची संख्या 33 वर, तर 3 रुग्ण करोनामुक्त; गेल्या 24 तासांत 7 नवीन रुग्ण</s>
<s sentid='74'>▪️दिलासादायक : सांगलीतील इस्लामपुरचे आणखी 12 कोरोनाबाधित रुग्ण पूर्णपणे बरे, 26 पैकी आता 22 जण कोरोनामुक्त</s>
<s sentid='75'>▪️रेल्वे कर्मचाऱ्यांकडून केंद्र आणि राज्य सरकारला 72 कोटी रुपयांची आर्थिक मदत; रेल्वे मंत्रालयाकडून आभार व्यक्त</s>
<s sentid='77'>▪️ठाण्यातील कोरोनाबाधित रुग्ण आढळून आलेले 26 परिसर देखरेखीखाली, संबंधित रुग्णाच्या घराजवळील 1 किमी परिघातील परिसर प्रतिबंधित</s>
<s sentid='78'>▪️कोरोना आणि लॉकडाऊनमध्ये लढवय्या पोलिसांसाठी खास सॅनिटायझर व्हॅन संजीवनीची सांगली, पुणे, मुंबईपासून सुरुवात</s>
<s sentid='79'>▪️पारले-जी आता शहरासोबतच आता ग्रामीण भागातही आऊट ऑफ स्टॉक</s>
<s sentid='80'>▪️अमेरिकेत कोरोनाबाधितांची संख्या गुरुवारी जवळपास साडे चार लाखांहून अधिक तर मृतांची संख्या 15 हजारांहून अधिक</s>
<s sentid='82'>▪️आतापर्यंत भारतात कोरोनाबाधितांची संख्या 6039, मृत्यूचे प्रमाण 206 वर</s>
<s sentid='83'>▪️धुळ्यात कोरोना संशयित म्हणून दाखल झालेला कोरोनाचा पहिला रुग्ण; मृत्यूनंतर आला अहवाल</s>
<s sentid='85'>▪️मुंबईत काल एकाच दिवसात 218 पॉझिटिव्ह रुग्ण, 10 जणांचा मृत्यू ; कोरोनाबाधितांची संख्या 1008, मृतांचा आकडा 64 वर</s>
<s sentid='86'>▪️ठाणे जिल्ह्यातील सर्व महानगरपालिका, नगरपरिषद व नगरपंचायत क्षेत्रातील भाजी मंडई, भाजीपाला बाजार, फळ बाजार तसेच फळे व भाजीपाला दुकाने मंगळवार दि.</s>
<s sentid='87'>14 एप्रिलच्या मध्यरात्रीपर्यंत बंद ठेवण्याचे आदेश</s>
<s sentid='88'>▪️जीवनावश्यक वस्तूंचा काळाबाजार होऊ नये, यासाठी देखरेख सुरू असून नियमांचे उल्लंघन करणाऱ्यांवर कठोर कारवाई करण्यात येणार</s>
<s sentid='89'>▪️गूगल ड्युओ या गूगलच्या व्हिडिओ चॅट अॅपमध्ये आता एकाचवेळी 12 लोकांसोबत व्हिडिओ कॉल करता येणार</s>
<s sentid='90'>▪️दहावीचा भूगोलाचा पेपर रद्द होऊन सरासरी गुण मिळण्याची शक्यता; पुढील 4 दिवसात याबाबत निर्णय होणे अपेक्षित</s>
<s sentid='91'>▪️तेलंगणामधील एका महिलेने लॉकडाऊनमध्ये अडकलेल्या आपल्या मुलाला घरी परत आणण्यासाठी स्कूटीने केला तब्बल 1400 किमीचा प्रवास</s>
<s sentid='92'>▪️नांदेड, औरंगाबाद, जालना, लातूर, अमरावतीत कोरोना चाचण्यांची सुविधा द्या, आरोग्य मंत्र्यांची केंद्राकडे मागणी</s>
<s sentid='94'>▪️ब्रेकिंग: अहमदनगरच्या जिल्हा रुग्णालयाने पुण्याच्या लष्करी वैद्यकीय महाविद्यालयाकडे कोरोना तपासणीसाठी पाठविलेले 59 अहवाल आज प्राप्त; हे सर्व अहवाल  निगेटिव्ह</s>
<s sentid='95'>▪️गुगल इंडियाचे www.google.com/covid19 हे संकेतस्थळ मराठीसह इंग्रजी आणि हिंदी भाषेतही उपलब्ध; यात आरोग्यविषयक, सुरक्षा व प्रतिबंधात्मक उपाय, सांख्यिक माहिती व स्त्रोत यांचा समावेश</s>
<s sentid='96'>▪️देशभरात 24 तासात 34 कोरोनाबाधितांचा मृत्यू, पॉझिटिव्ह रुग्णांची संख्या 8356 वर, आतापर्यंत 1 लाख 86 हजार टेस्ट झाल्याची केंद्रीय आरोग्य मंत्रालयाची माहिती</s>
<s sentid='97'>▪️अहमदनगर–एका स्थळी सापडले 13 परप्रांतीय, सर्व जण जिल्हा रुग्णालयात क्वॉरंटाईन; घशातील श्राव पुण्याला तपासणीसाठी</s>
<s sentid='98'>▪️दिल्ली-एनसीआरमध्ये आज संध्याकाळी 5.50 मिनिटांनी भूकंपाचे धक्के, भूकंपाची तीव्रता ही 3.5 रिश्टर स्केलवर; भूकंपाचं केंद्र हे जमिनीखाली 8 किमी अंतरावर</s>
<s sentid='99'>▪️मुंबईतील कोरोना हॉटस्पॉटची संख्या 7 वर, एकूण रूग्णांपैकी 7 वॉर्डमध्ये 50 टक्क्यांहून अधिक रूग्णांची नोंद, कोरोनाची साखळी तोडण्यासाठी सर्व संवेदनशील भाग सील</s>
<s sentid='101'>▪️पुण्यातील ससून रुग्णालयात कोरोनाचा आज दुसरा बळी; मृतांचा एकूण आकडा 31वर; पिंपरी चिंचवडमधील दापोडी, कासारवाडी भाग सील</s>
<s sentid='102'>▪️डायरेक्ट टु युअर होम (डीटीएच) व केबल सेट टॉप बॉक्स (एसटीबी)  सेवा घेणाऱ्या ग्राहकांना सेवा पुरवठादार कंपनी बदलली तरी त्यांना सेट टॉप बॉक्स बदलण्याची गरज  नाही ; असा नियम बनवून तो नियम अनिवार्य करावा अशी  भारतीय दूरसंचार नियामक आयोग (ट्राय) ची शिफारस</s>
<s sentid='103'>▪️भारत सरकारने हायड्रॉक्सीक्लोरोक्विन औषधे या देशांसाठी पाठवण्याची दिली परवानगी; अमेरिका, स्पेन, जर्मनी, बहरिन, ब्राझिल, नेपाळ, भूतान, श्रीलंका, अफगाणिस्तान, मालदिव आणि बांगलादेश यांचा समावेश</s>
<s sentid='105'>▪️ पंतप्रधान मोदी उद्या सकाळी 10 वाजता देशाला संबोधणार, 21 दिवसांचा लॉकडाऊन संपण्याआधी पंतप्रधान मोठी घोषणा करण्याची शक्यता</s>
<s sentid='106'>▪️ महाराष्ट्रात कोरोनाचे 82 नवे रुग्ण, राज्यातील कोरोनाबाधितांची संख्या दोन हजारांपलीकडे मुंबईत आज 59 नवे रुग्ण, मुंबईचा आकडा 1357</s>
<s sentid='107'>▪️ जगभरातील कोरोनाबाधितांची संख्या 18 लाखांहून अधिक, एक लाख 14 हजार कोरोना रुग्णांचा मृत्यू, अमेरिकेतील सर्व राज्यांमध्ये गंभीर स्थिती, मृत्यूचा आकडा 22 हजारांच्या पुढे</s>
<s sentid='108'>▪️ केंद्राने अजून कसलेही झोन ठरवले नाहीत, कृषीमंत्री विश्वजीत कदम यांचं स्पष्टीकरण, तर राज्य सरकारने जिल्हाधिकाऱ्यांकडून प्रस्तावित झोनबाबत तपशील मागवला</s>
<s sentid='109'>▪️ राज्यातील 12 लाख कामगारांना दोन टप्प्यांत प्रत्येकी पाच हजार रुपये मिळणार, नोंदणीकृत कामगारांना राज्य सरकारकडून अनुदान देण्याचा प्रस्ताव</s>
<s sentid='110'>▪️ मालेगावची परिस्थिती चिंता करण्यासारखी, पालकमंत्री छगन भुजबळ यांचं वक्तव्य, मालेगावमध्ये 29, तर नाशिक जिल्ह्यात एकूण 35 कोरोना पॉझिटिव्ह रुग्ण</s>
<s sentid='111'>▪️ विद्यार्थ्यांचं शैक्षणिक नुकसान टाळण्यासाठी खाजगी क्लासेस आणि इंग्रजी माध्यमांच्या शाळांची आयडिया, ऑनलाईन वर्ग सुरु</s>
<s sentid='112'>▪️ सांगलीतल्या इस्लामपूरमध्ये तीन दिवस 100 टक्के लॉकडाऊन, मेडिकल सेवा वगळता सर्व शहर बंद करण्याचा प्रशासनाचा निर्णय</s>
<s sentid='113'>▪️ कोरोना व्हायरसचा जागतिक बाजारावर परिणाम, आशियाई शेअर बाजार ढेपाळला, SGX NIFTY वर दबाव</s>
<s sentid='114'>▪️ नवी मुंबई महापालिकेतील भाजप नगरसेवकाचा प्रताप, लॉकडाऊनचे नियम पायदळी तुडवत मॉर्निंग वॉक, पारसिक हिल टेकडीवर मॉर्निंग वॉक करणाऱ्या 17 जणांवर गुन्हे दाखल</s>
<s sentid='116'>▪️पंतप्रधान नरेंद्र मोदी आज सकाळी 10 वाजता करणार देशाला संबोधित, लॉकडाउनच्या 21 व्या दिवशी पंतप्रधान मोदी काय बोलणार याची संपूर्ण देशाला उत्सुकता</s>
<s sentid='117'>▪️राज्यात कोरोनाग्रस्तांची रुग्णसंख्या 2 हजाराच्या वर,  सोमवारी 352 पॉझिटिव्ह रुग्ण आढळल्याने ही संख्या 2334 इतकी, 11 जणांचा मृत्यू झाला असून मृतांची संख्या 160 वर</s>
<s sentid='118'>▪️भवानी पेठ पुण्याचे हॉट स्पॉट, पुण्यातील 22 भाग सील होणार; महापालिका प्रशासनाने सील करण्यात येणार्‍या 22 भागांची यादी केली निश्‍चित</s>
<s sentid='120'>▪️महावितरणच्या सर्व वीजग्राहकांनी त्यांच्या वीज मीटरचे स्वतः रिडींग घेऊन महावितरणच्या वेबसाईट किंवा मोबाईल ॲपद्वारे अपलोड करावे; महावितरणचे मार्च महिन्याचे बिल भरण्यास 15 मे तर एप्रिलचे वीजबिल भरण्यासाठी 31 मे अंतिम तारीख</s>
<s sentid='121'>▪️कोरोनाच संकट राज्यात मुंबई, पुणे वगळता इतरत्र उद्योग-कारखाने सुरु करण्याच्या हालचाली</s>
<s sentid='123'>बाबासाहेब आंबेडकर यांच्या जयंतीनिमित्त जनतेला शुभेच्छा देतानाच जयंती यंदा ‘डिजिटल’ माध्यमातून साजरी करण्याचे उपमुख्यमंत्री अजित पवार यांचे आवाहन</s>
<s sentid='124'>▪️गेल्या 24 तासांमध्ये देशभरात करोनाचे 902 नवे रुग्ण, तर, देशभरात रुग्णांची संख्या 9352 वर; आतापर्यंत भारतात 308 जणांचा मृत्यू</s>
<s sentid='125'>▪️मजूर आणि बेघरांना राज्य सरकारकडून मोठा दिलासा ; राज्य सरकारकडून राज्यामध्ये एकूण 4573 मदत केंद्रे स्थापन</s>
<s sentid='128'>▪️स्विगी, झोमॅटोसारख्या अॅप्सची किराणा मालाचीही ऑनलाइन होम डिलिव्हरी सुरू, स्थानिक किराणा दुकानदारांशी केली भागीदारी; डॉमिनोज, फ्लिपकार्ट, पेटीएम, अॅमेझॉन यांचीही सेवा देण्यास सुरुवात</s>
<s sentid='129'>▪️रेल्वेकडून परिपत्रक काढून आणि ट्विट करुन कुठलीही विशेष रेल्वे चालविण्यात येणार नसल्याचे स्पष्ट, रेल्वेकडून अडकलेल्या मजूरांसाठी विशेष ट्रेन चालविण्यात येणार हे वृत्त निव्वळ अफवा</s>
<s sentid='130'>▪️राज्याची रुग्णसंख्या 2 हजार 758 वर, तर मंगळवारी राज्यात 18 रुग्णांची नोंद; त्यातील 11 मुंबईत असून राज्याचा मृतांचा आकडा 178 वर</s>
<s sentid='131'>▪️राज्यातील उद्योगधंदे सुरु करण्याबाबत 20 एप्रिलनंतर निर्णय ; वैद्यकीय यंत्रणेला मदत करण्यासाठी वैद्यकीय क्षेत्राची माहिती असणाऱ्यांनी पुढे यावं असं मुख्यमंत्र्यांचं आवाहन</s>
<s sentid='132'>▪️हापूस आंब्याच्या थेट विक्रीला ग्राहकांचा प्रतिसाद, सद्य:स्थितीत मुंबई, ठाणे, कल्याण, डोंबिवली, नवी मुंबई या भागांत 25000 हापूस आंब्याच्या पेटय़ा वितरित होत असल्याचा अंदाज</s>
<s sentid='133'>▪️भारतीय क्रिकेट नियामक मंडळाचे उपाध्यक्ष, क्रिकेट असोसिएशन ऑफ उत्तराखंडचे सचिव महिम वर्मा यांचा राजीनामा, महिम यांच्या राजीनाम्यावर लॉकडाउन झाल्यानंतर निर्णय घेतला जाणार</s>
<s sentid='134'>▪️राज्यातील 10 जिल्ह्यांमध्ये कोरोनाचा प्रार्दुभाव नाही, तिथे उद्योगधंदे सुरु करण्याबाबत चाचपणी; 30-30 टक्के कर्मचारी आळीपाळीने काम करता येईल अशी बैठकीत चर्चा</s>
<s sentid='135'>▪️एकीकडे, ठप्प झालेले उत्पन्न आणि दुसरीकडे पर्यटन केंद्राच्या देखभालीचा नियमित खर्च अशा कात्रीत पर्यटन केंद्र व्यावसायिक</s>
<s sentid='136'>▪️पुणे शहरातील विविध भागातील 28 रुग्ण बरे होऊन परतले घरी; त्यामुळे करोना संपूर्ण बरा होतो, हा दिलासा देखील ठरला महत्त्वाचा</s>
<s sentid='137'>▪️अहमदनगरमध्ये आपत्ती व्यवस्थापन कायदा 2005 व महाराष्ट्र दारुबंदी कायदा अन्वये सर्व देशी, विदेशी मद्य विक्री दुकाने, परमिट रुम, हॉटेल, बार 30 एप्रिलपर्यत बंद राहणार; जिल्हाधिकारी राहुल द्विवेदी यांचे  आदेश</s>
<s sentid='138'>⚠️ _*20 एप्रिलपासून या गोष्टी राहणार चालू तर काय होणार बंद ? ; शासनाने सविस्तर नियमावली केली जाहीर*_</s>
<s sentid='141'>▪️ _जीवनावश्यक वस्तूंची मालवाहतूक करणारे ट्रक, ट्रक्सचे गॅरेजेस_</s>
<s sentid='145'>▪️ _आयटी सेवा आणि कॉल सेंटर्स_</s>
<s sentid='150'>▪️ _लॉकडाऊनमध्ये अडकलेल्या लोकांसाठी राहण्याची व्यवस्था करणारे हॉटेल्स , मोटेल्स अंडी क्वारंटाईन सेंटर्स_</s>
<s sentid='151'>▪️ _इलेक्ट्रिशियन, प्लम्बर्स, मोटार मेकॅनिक्स,कार पेंटर, IT सुविधा देणारे कर्मचारी, SEZ मधील उद्योगांना काम करण्याची परवानगी, कामाच्या ठिकाणी शिफ्टमध्ये 1 तासाचा ब्रेक असावा_</s>
<s sentid='152'>🚷 _*20 एप्रिलनंतर हे बंदच राहणार*_</s>
<s sentid='154'>▪️ _आदरातिथ्य म्हणजेच हॉस्पिटॅलिटी सेवा, बार्स_</s>
<s sentid='155'>▪️ _सामाजिक, धार्मिक , राजकीय, क्रीडा कार्यक्रम, देशात 3 मे पर्यंत बंद सर्व धार्मिक स्थळं बंद_</s>
<s sentid='156'>▪️ _जिल्ह्यांतर्गत आणि राज्यांतर्गत प्रवासी रस्ते, रेल्वे आणि विमान वाहतूक बंद_</s>
<s sentid='157'>▪️ _रिक्षा किंवा टॅक्सी सर्व्हिस_</s>
<s sentid='158'>▪️ _शाळा, महाविद्यालयं आणि सर्व शिक्षण संस्था, कोचिंग क्लासेस_</s>
<s sentid='160'>▪️महाराष्ट्रातील कोरोना रुग्णांच्या संख्येने गुरुवारी 3169 चा टप्पा पार केला तर 24 तासांत 107 नवे रुग्ण; देशात एकूण 12759 जणांना करोनाची लागण</s>
<s sentid='162'>▪️फ्लिपकार्ट, अ‍ॅमेझॉन आणि पेटीएम मॉल सारख्या ऑनलाईन रिटेल कंपन्या 20 एप्रिलनंतर आपला व्यवसाय पुन्हा सुरू करण्याची तयारी, सर्व प्रकारच्या सामानाचे वितरण करू शकते की केवळ जीवनाश्यक वस्तूंच्या वितरणाची परवानगी आहे, हे अद्याप स्पष्ट नाही</s>
<s sentid='163'>▪️उत्तर प्रदेश सरकारचा राज्यातील 11 विविध प्रकारच्या उद्योगांना 20 एप्रिलपासून उत्पादनासाठी सशर्त परवानगी, यासह लवकरच मद्य विक्रीही सुरू करण्याचा मुख्यमंत्री योगी आदित्यनाथ सरकारचा विचार</s>
<s sentid='164'>▪️गरज लक्षात घेत केंद्र सरकारकडे 3.5 लाख पीपीई किट आणि 8 लाख एन-95 मास्कची  राज्य सरकारने केली होती मागणी, त्यापैकी 1 लाख मास्क आणि 30 हजार किट आतापर्यंत मिळाले असल्याची आरोग्यमंत्री राजेश टोपे यांची माहिती</s>
<s sentid='165'>▪️पुणे, पिंपरी चिंचवड आणि पुणे जिल्ह्य़ात आतापर्यंत 43 रुग्णांचा या कोरोनांमुळे मृत्यू; त्यामुळे पुण्याचा मृत्युदर राज्यात सर्वाधिक म्हणजे, 10.07 टक्के असल्याचे स्पष्ट</s>
<s sentid='166'>▪️पुण्यात तापमानाची होणार चाळीशी पार , पुढील आठवडाभर दिवसाच्या तापमानाचा पारा 40 ते 41अंश सेल्सिअसच्या दरम्यान राहणार असल्याचा अंदाज पुणे वेधशाळेकडून व्यक्त</s>
<s sentid='167'>▪️ज्येष्ठ रंगकर्मी आणि नाटय़व्यवस्थापन क्षेत्रात सहा दशकांपासून कार्यरत असलेल्या ‘मनोरंजन’ या संस्थेचे संस्थापक मनोहर चिंतामण कुलकर्णी (वय 92) यांचे वृद्धापकाळामुळे गुरुवारी पहाटे निधन</s>
<s sentid='168'>▪️चीनने त्यांच्या कावेबाजपणाचा प्रत्यय देत पीपीई कीटमध्ये हिंदुस्थानची फसवणूक ; चीनमधून आयात करण्यात आलेल्या एक लाख 70 हजार कोटींपैकी 50 हजार पीपीई कीट्स निकृष्ट</s>
<s sentid='169'>▪️अहमदनगर जिल्ह्यात 'सारी'चे (सिव्हीअर अॅक्युट रेस्पिरेटरी इलनेस) 11 एप्रिलपासून ते आजपर्यंत 42 रुग्ण, जिल्हा रुग्णालय आणि महात्मा फुले जीवनदायी योजने अंतर्गत मान्यता दिलेल्या विविध रुग्णालयांत उपचार सुरू</s>
<s sentid='171'>▪️मागील 24 तासात  दिवसभरात 31 जणांना रुग्णालयातून बरे झाल्यानंतर घरी पाठवले; राज्यातील एकूण कोरोनाबाधीत रुग्णांची संख्या 3 हजार 220, आरोग्य मंत्री राजेश टोपे यांची माहिती</s>
<s sentid='172'>▪️कृषी, बागायती, वृक्षारोपण, आर्थिक क्षेत्र, ग्रामीण भागातील बांधकामांना लॉकडाऊनमधून सूट देण्यात आली असून ती 20 एप्रिलनंतर लागू होईल, विस्कटलेली ग्रामीण भागातील व्यवस्था पूर्ववत करण्यासाठी मंत्रालयाकडून मोठा दिलासा</s>
<s sentid='173'>▪️कोरोनावर मात करण्यासाठी ठिकठिकाणी सॅनिटायझेशन टनेल, विशिष्ट व्हॅनही तयार केल्या; परंतु शरीरावर अल्कोहोल, क्लोरिन, लायझॉल याचा फवारा मारणे आरोग्यास अपायकारक, असे टनेल उभारु नका,  जागतिक आरोग्य संघटनेने दिला सल्ला</s>
<s sentid='174'>▪️सर्व आर्थिक व्यवहार ठप्प असल्याने राज्याची तिजोरी खाली झाली आहे, त्यामुळे केंद्राने अर्थसहाय्य करावे या मागणीसाठी उपमुख्यमंत्री अजित पवार यांचे पंतप्रधान नरेंद्र मोदी यांना पत्र</s>
<s sentid='175'>▪️पुण्यात टाळेबंदी काळात मद्यविक्री बंद असल्याने अस्वस्थ झालेल्या तळीरामांकडून मद्यविक्रीला परवानगी दिल्याचे संदेश समाजमाध्यमांतून पसरवले जात आहेत; मात्र, पुणे जिल्ह्य़ात प्रशासनाचे पुढील आदेश येईपर्यंत मद्यविक्रीला बंदी</s>
<s sentid='176'>▪️कोरोना विषाणूचा वाढत्या संसर्गाचा फटका राज्यातील ग्रामविकास विभागावर, यामुळे जिल्हा परिषदेच्या वर्ग 1 व 2 संवर्गातील अधिकार्‍यांसह जिल्हा परिषद कर्मचारी आणि प्राथमिक शिक्षकांच्या बदल्या होण्याची शक्यता कमीच</s>
<s sentid='177'>▪️पुणे : बँकेचा स्वनिधी मजबूत करण्यासाठी बँकांनी त्यांचा 31 मार्चअखेरील नफा-तोटा पत्रकावर आधारित कोणताही लाभांश येत्या 30 सप्टेंबरपर्यंत न देण्याचे रिझर्व्ह बँकेचे बंधन</s>
<s sentid='178'>▪️2008 मध्ये पहिल्यांदा प्रसारित करण्यात आलेले छोटा भीम हे कार्टून  दूरदर्शनवर दाखवले जाणार, डीडी नॅशनलच्या अधिकृत ट्विटर हँडलच्या माध्यमातून माहिती</s>
<s sentid='180'>▪️आंतरराष्ट्रीय नाणेनिधीचे (आयएमएफ) पाकला आणखी 1.4 बिलियन डॉलरचे कर्ज मंजूर, या आधी गेल्या वर्षी जुलैमध्ये आयएमएफने पाकिस्तानला 6 बिलियन डॉलरचे दिले होते कर्ज</s>
<s sentid='183'>▪️चीनला भारतामध्ये थेट गुंतवणूक करण्यासाठी केंद्र सरकारची परवानगी आवश्यक; तसेच परकीय गुंतवणूक असणाऱ्या एखाद्या कंपनीतील मालकी हक्क हस्तांतरित करण्यावरही केंद्राकडून निर्बंध</s>
<s sentid='184'>▪️देशभरात कोरोनाचे 14792 रुग्ण;  महाराष्ट्रात 3323 रुग्ण आणि 201 जणांचा बळी</s>
<s sentid='185'>▪️राज्यातील सहा शासकीय वैद्यकीय महाविद्यालयांमध्ये कोविड-19 चाचणी केंद्र सुरू करण्यास मान्यता; बीड, जळगाव, बारामती, नांदेड, गोंदिया, कोल्हापूर याठिकाणी हे टेस्टिंग सेंटर्स</s>
<s sentid='186'>▪️20 एप्रिल 2020 पासून मुद्रित माध्यमांना (प्रिंट मीडिया) टाळेबंदीतून सूट, मात्र वृत्तपत्रांचे घरोघर वितरण करण्यावर निर्बंध</s>
<s sentid='187'>▪️लॉकडाऊनमुळे 3 ते 6 वर्षे वयोगटांतील बालकांना घरपोच शिधा देण्यात येणार, येत्या 15 दिवसांत संपूर्ण राज्यात 100 टक्के गरम ताज्या आहाराऐवजी कोरडा शिधा वाटपाचे उद्दिष्ट</s>
<s sentid='188'>▪️कोविड-19 ला  ग्रामीण डाक सेवकांसह सर्व टपाल कर्मचारी ड्युटीवर असताना बळी पडल्यास 10 लाखाची भरपाई, निर्देश लगेचच अंमलात येतील आणि ते कोविड 19 चे हे संकट समाप्त होईपर्यंत लागू असणार</s>
<s sentid='189'>▪️कोरोना बाधित रूग्णाला परभणीत येणं भोवलं; रूग्णासह नातेवाईकांवर गुन्हा दाखल</s>
<s sentid='190'>▪️दिल्लीत डॉक्टरची आत्महत्या; आत्महत्येपूर्वी लिहिलेल्या एका चिठ्ठीच्या आधारावर पोलिसांचा आत्महत्येस प्रवृत्त केल्याप्रकरणी आम आदमी पार्टीचे आमदार प्रकाश जारवाल यांच्यावर गुन्हा दाखल</s>
<s sentid='191'>▪️अहमदनगर जिल्ह्यातील लोणीच्या प्रवरा अभिमत विद्यापीठ आणि प्रवरा ग्रामीण रुग्णालयात आता कोरोना टेस्ट लॅब तयार;  एकाच वेळी 4 , तर 24 तासात 120 नमुने तपासले जाणार</s>
</p>
</doc>
