<doc docid='wiki_38' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Betakoronavirus' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Genera coronavirus masing-masing terdiri dari pelbagai garis keturunan virus dengan gen betacoronavirus yang mengandungi empat garis keturunan tersebut.</s>
<s sentid='4'>Dalam kesusasteraan yang lebih lama, genus ini juga dikenal sebagai 'coronavirus kumpulan 2'.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Polinesia_Perancis' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik koronavirus 2019–20 disahkan sampai ke kolektiviti seberang laut Perancis di Polinesia Perancis pada bulan Mac 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>Menurut Televisyen Tahiti Nui, pelancong tersebut juga tiba di Polinesia Peranacis pada hujung minggu yang lalu.</s>
<s sentid='7'>Sementara itu, Polinesia Perancis telah menangguhkan pelancongan kapal persiaran selama sebulan.</s>
<s sentid='8'>Kerajaan telah mengeluarkan suatu kenyataan mengatakan kapal menuju ke Polinesia Perancis dirancang perjalanan ke pelabuhan antarabangsa pilihan mereka yang seterusnya.</s>
<s sentid='9'>Kapal-kapal di dalam perairan wilayah Polinesia Perancis diarahkan menuju ke Papeete bagi penumpang turun dan dihantar balik.</s>
<s sentid='12'>Impak pandemik COVID-19 terhadap penerbangan dan pelancongan</s>
<s sentid='18'>Impak pandemik COVID-19 terhadap televisyen</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Garis_masa_pandemik_COVID-19_(2019%E2%80%9320)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Tambahan pula, beberapa perkembangan mungkin diketahui atau difahami sepenuhnya hanya dalam keadaan terdahulu.</s>
<s sentid='5'>1-18 Disember 2019: Pesakit pertama direkodkan oleh pihak berkuasa China untuk mula menunjukkan gejala pneumonia Wuhan tersebut.</s>
<s sentid='6'>Laporan China yang kemudiannya menemui kes terdahulu pada 1 Disember, menunjuk kepada asal usul yang lebih awal.</s>
<s sentid='21'>Kematian pertama akibat virus itu berlaku pada lelaki berusia 61 tahun yang merupakan pelanggan biasa di pasaran.</s>
<s sentid='26'>WHO menerbitkan panduan awal mengenai nasihat perjalanan, ujian makmal dan penyiasatan perubatan.13 Januari 2020: CDC mengumumkan bahawa genom itu telah didaftarkan dalam pangkalan data genetik Institut Kesihatan Kebangsaan serta GenBank.</s>
<s sentid='32'>WHO menerbitkan protokol ujian diagnosis untuk 2019-nCoV, yang dibangunkan oleh pasukan virologi Hospital Charité.16 Januari 2020: WHO diberitahu oleh Kementerian Kesihatan, Buruh dan Hal Ehwal Sosial Jepun bahawa seorang lelaki berusia 30 tahun China telah diuji positif menggunakan 2019-nCoV semasa rawatan di hospital antara 10 dan 15 Januari.</s>
<s sentid='55'>Taiwan melaporkan kes makmal pertama yang disahkan.</s>
<s sentid='56'>Amerika Syarikat pula mengesahkan kes pertama di Amerika Utara yang dilaporkan di negeri Washington..22 Januari 2020:</s>
<s sentid='58'>Jawatankuasa kecemasan WTO akan meneruskan perbincangan pada hari Khamis.</s>
<s sentid='64'>Guizhou, Fujian, Anhui, Shanxi dan Ningxia masing-masing melaporkan 1 kes makmal yang telah disahkan.</s>
<s sentid='72'>Data baru menunjukkan penyebaran pesat penyakit ini pada masa ini dan juga peningkatan kadar penularan virus.23 Januari 2020:</s>
<s sentid='75'>Wuhan menangguhkan semua pengangkutan awam dari pukul 10 pagi dan seterusnya, termasuk semua laluan bas, metro dan feri.</s>
<s sentid='76'>Di samping itu, semua perjalanan kereta api dan penerbangan telah dihentikan.</s>
<s sentid='80'>Seorang pelajar Universiti Texas A&M di College Station, Texas mungkin telah tercemar dengan koronavirus selepas melakukan perjalanan ke Wuhan dan kembali dengan gejala khas virus itu.</s>
<s sentid='83'>Wilayah dan bandar seperti Hubei, Chongqing, Shanghai, Beijing, Hunan, Guangdong, Zhejiang, Anhui, dan Tianjin mengisytiharkan kecemasan kesihatan awam tahap 1 (sangat tinggi).</s>
<s sentid='90'>Anhui melaporkan 6 kes tambahan disahkan di makmal.</s>
<s sentid='92'>Amerika Syarikat, Jepun dan Korea Selatan mengesahkan kes kedua mereka.</s>
<s sentid='97'>Heilongjiang, Henan, Gansu, Liaoning, Shanxi, Shaanxi, Qinghai, Jilin, Ningxia, dan Mongolia Dalam,.</s>
<s sentid='110'>Shanghai melaporkan kes kematian pertamanya, seorang lelaki berusia 88 tahun.</s>
<s sentid='117'>Mongolia menutup sempadan dengan China, sekolah ditutup sehingga 2 Mac, dan meminta semua perjumpaan awam dibatalkan.</s>
<s sentid='121'>Kementerian Kesihatan Sri Lanka mengesahkan kes pertama virus korona, seorang wanita berusia 43 tahun dari China.</s>
<s sentid='127'>Thailand mula mengimbas semua pelancong dari China dengan serta merta.</s>
<s sentid='130'>Beliau bekerja sebagai pemandu bas pelancongan dan telah memimpin satu kumpulan dari Wuhan pada awal Januari.</s>
<s sentid='136'>Tibet melaporkan satu kes suspek virus corona pertama, dan kemudian mengisytiharkan kecemasan kesihatan peringkat 1, menjadi kawasan pentadbiran terakhir untuk melaksanakannya.</s>
<s sentid='139'>Tibet mengesahkan kes pertama yang sebelum ini dikelaskan sebagai suspek; Kes itu telah disahkan di semua 31 daerah pentadbiran di Republik Rakyat China.</s>
<s sentid='141'>Jepun mengesahkan tiga lagi kes membawa jumlah keseluruhan kepada 14 kes.</s>
<s sentid='145'>Ini adalah kes pertama penghantaran manusia ke manusia di Amerika Syarikat.</s>
<s sentid='146'>WHO memutuskan untuk mengadakan mesyuarat kecemasan jawatankuasa mengenai peraturan kesihatan antarabangsa mereka untuk menimbang semula status darurat kesihatan global.</s>
<s sentid='148'>Mesyuarat Jawatankuasa dirancang untuk bermula jam 13:30 waktu Geneva (UTC+ 01:00).31 Januari 2020:</s>
<s sentid='154'>Pakar-pakar kesihatan China memberi amaran kepada orang ramai bahawa pesakit koronavirus boleh dijangkiti semula.</s>
<s sentid='155'>China mulakan operasi pemulangan rakyatnya semula ke Wuhan.</s>
<s sentid='158'>Vietnam mengesahkan kes keenamnya di Wilayah Khánh Hòa, satu lagi penularan domestik dalam hubungan kenalan.</s>
<s sentid='162'>Korea Selatan mengesahkan kes koronavirus ke-12, seorang lelaki China berusia 49 tahun yang bekerja sebagai pemandu pelancong di Jepun.2 Februari 2020:</s>
<s sentid='164'>Korea Selatan melaporkan tiga lagi kes, membawa jumlah disahkan kepada 15 orang.</s>
<s sentid='183'>Kes Kematian pertama di luar Asia telah disahkan iaitu seorang pelancong warga China berusia 80 tahun di Perancis.19 Februari</s>
<s sentid='184'>Kementerian Kesihatan dan Pendidikan Kedoktoran Iran mengumumkan 2 rakyatnya disahkan positif koronavirus baru Qom dimana dua pesakit terkorban.20 Februari</s>
<s sentid='186'>Dia merupakan seorang perempuan berusia 61 tahun asal Daegu.21 Februari</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_26' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Fernando_Sim%C3%B3n' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Fernando Simón Soria (lahir 1963) adalah ahli epidemiologi Sepanyol yang berkhidmat sebagai Pengarah Pusat Penyelarasan Peringatan Kesihatan dan Kecemasan Kementerian Kesihatan.</s>
<s sentid='6'>Simón dilatih dalam "Program Latihan Eropah dalam Campur Tangan Epidemiologi" di Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit Eropah.</s>
<s sentid='8'>Simón adalah pengarah Pusat Penyelidikan dalam Penyakit Tropika di Daerah Manhiça, Mozambique dan Hospital Ntita di Burundi.Simón juga merupakan pengarah program di Pusat Epidemiologi Kebangsaan (CNE), dan penyelaras Unit Amaran dan Tanggungjawab Kesihatan di CNE dari tahun 2003 hingga 2011.</s>
<s sentid='9'>Beliau kini seorang profesor di Sekolah Kebangsaan Kesihatan Awam, dan ahli jawatankuasa penasihat Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit Eropah (ECDC).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_20' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Monaco' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak ke Monaco pada 29 Februari 2020.</s>
<s sentid='9'>Pada 14 Mac, Kerajaan mengarahkan penutupan taska, gim, taman, monumen dan sekolah.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Penyakit_koronavirus_2019' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Penyakit ini telah ditemui dan mengakibatkan wabak koronavirus 2019–20.Cara utama jangkitan pada manusia adalah penularan manusia ke manusia, yang biasanya terjadi melalui titisan pernafasan dari individu yang dijangkiti apabila mereka bersin, batuk atau tamat tempoh.</s>
<s sentid='5'>Tiada vaksin ataupun rawatan yang efektif untuk penyakit ini, dengan usaha yang biasanya terhad kepada pengurusan simptom dan langkah-langkah sokongan.Kes-kes pada awalnya dikenali di Wuhan, ibu negeri wilayah Hubei di China pada Disember 2019.</s>
<s sentid='6'>Selepas itu, jangkitan ini telah dilaporkan di seluruh dunia.</s>
<s sentid='15'>Kes boleh meningkat menjadi radang paru-paru teruk, kegagalan beberapa organ, dan kematian.Tempoh inkubasi, masa untuk pendedahan untuk bermula, ialah dianggarkan di antara 2 hingga 10 hari oleh Pertubuhan Kesihatan Sedunia (WHO), dan 2 hingga 14 hari oleh Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit A.S.</s>
<s sentid='20'>Pegawai-pegawai di Shanghai mengesahkan beberapa mod penularan, termasuk penularan secara langsung, penularan melalui sentuhan dan penularan melalui aerosol.</s>
<s sentid='21'>Penularan melalui sentuhan dan aerosol terjadi apabila seseorang menyentuh permukaan yang tercemar dengan titisan pernafasan dan penyedutan udara yang tercemar dengan titisan pernafasan.</s>
<s sentid='24'>Ujian ini menggunakan masa sebenar tindak balas rantai polimeras transkripsi terbalik (rRT-PCR).</s>
<s sentid='25'>Ujian ini boleh dilakukan terhadap pernafasan atau sampel darah.</s>
<s sentid='30'>Organisasi kesihatan global telah menerbitkan langkah-langkah pencegahan untuk mengurangkan peluang mendapat jangkitan.</s>
<s sentid='33'>Memandangkan tiada antivirus yang spesifik untuk penyakit ini, hasil manifestasi klinikal dan komplikasi diuruskan dengan terapi sokongan.</s>
<s sentid='39'>Suruhanjaya Kesihatan Negara China cawangan Beijing menyatakan bahawa pada masa ini tiada perubatan antivirus yang efektif.</s>
<s sentid='40'>Penggunaan lopinavir/ritonavir telah dicadangkan sebagai sebahagian daripada rancangan rawatan.</s>
<s sentid='41'>Ubat ini boleh didapati melalui insuran kesihatan di beberapa buah negara.</s>
<s sentid='44'>Pada 22 Januari, Suruhanjaya Kesihatan Negara meletakkan TCM pada isu ketiga dalam diagnostik COVID dan rancangan rawatan.</s>
<s sentid='46'>Pada 14 Februari, Wuhan membuka hospital berorientasikan TCM buat sementara waktu.</s>
<s sentid='52'>Data awal menunjukkan bahawa di antara 41 kes pertama disahkan yang dimasukkan ke hospital di Wuhan, 13 (32%) individu memerlukan rawatan rapi, dan 6 (15%) individu meninggal dunia.</s>
<s sentid='56'>Walau bagaimanapun, penyelidikan awal telah menunjukkan kadar kes kematian antara 2% dan 3%, dan pada Januari 2020, WHO mencadangkan bahawa kadar kes kematian lebih kurang sebanyak 3%.</s>
<s sentid='57'>Kajian yang dibuat oleh Imperial College menunjukkan dalam kalangan 55 kes maut didapati bahawa jangkaan awal kematian mungkin terlalu tinggi kerana jangkitan asimptomatik terlepas pandang.</s>
<s sentid='58'>Mereka menganggarkan nisbah min kematian jangkitan (kematian di kalangan yang dijangkiti) berkisar dari 0.8% apabila termasuk pembawa tanpa gejala hingga 18% apabila hanya termasuk kes melibatkan gejala dari wilayah Hubei.</s>
<s sentid='62'>Badan-badan yang membangunkan vaksin termasuk Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit China, Universiti Hong Kong, dan Hospital Shanghai Timur Tiga projek vaksin disokong oleh Gabungan Untuk Inovasi Kesiapsiagaan Epidemik (CEPI), termasuk projek-projek oleh syarikat bioteknologi Moderna dan Inovio Pharmaceuticals dan yang lain oleh Universiti Queensland.</s>
<s sentid='63'>Institut Kesihatan Kebangsaan Amerika Syarikat (NIH) bekerjasama dengan Moderna untuk membuat vaksin RNA yang sepadan dengan lonjakan permukaan coronavirus, dan bercadang untuk memulakan percubaan manusia menjelang Mei 2020.</s>
<s sentid='64'>Inovio Pharmaceuticals sedang membangunkan vaksinasi berasaskan DNA dan bekerjasama dengan firma China, merancang ujian klinikal manusia pada musim panas di Hemisfera Utara dalam tahun 2020.</s>
<s sentid='67'>Pada Januari 2020, Syarikat Farmasi Janssen mula bekerja untuk membangunkan vaksin, menggunakan teknologi yang sama seperti vaksin percubaan Ebola.</s>
<s sentid='68'>Pada bulan berikutnya, Lembaga Penyelidikan dan Kemajuan Bioperubatan (BARDA) dari Jabatan Kesihatan dan Perkhidmatan Masyarakat Amerika Syarikat mengumumkan bahawa ia akan bekerjasama dengan Janssen dan, kemudian, Sanofi Pasteur untuk membangunkan vaksin.</s>
<s sentid='71'>Pada 11 Februari 2020, Pertubuhan Kesihatan Sedunia mengumumkan bahawa "COVID-19" akan menjadi nama rasmi penyakit ini.</s>
<s sentid='72'>Ketua Pertubuhan Kesihatan Sedunia, Tedros Adhanom Ghebreyesus berkata "CO" bermaksud "corona" (korona), "VI" untuk "virus" dan "D" untuk "disease" (penyakit), sementara angka "19" bermaksud tahun penyakit tersebut wujud.</s>
<s sentid='73'>Penyakit ini kali pertama dikenalpasti pada 31 Disember 2019.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_60' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Sindrom_pernafasan_Timur_Tengah' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>Oleh itu, risiko kepada penduduk dunia pada masa ini disifatkan sebagai agak rendah.Sehingga 2015, tiada vaksin tertentu atau rawatan untuk penyakit ini.</s>
<s sentid='10'>Walau bagaimanapun, beberapa ubat-ubatan antiviral kini sedang dikaji.</s>
<s sentid='13'>Antara mereka yang dijangkiti rawatan yang membantu dengan gejala boleh diberikan.Hanya lebih 1000 kes penyakit ini telah dilaporkan pada Mei 2015.</s>
<s sentid='16'>Ketegangan MERS-CoV dikenali sebagai HCoV-EMC / 2012 dijumpai di dalam orang yang dijangkiti pertama di London pada tahun 2012 telah didapati mempunyai perlawanan 100% kepada kelawar makam Mesir.</s>
</p>
<p>
<s sentid='40'>Pertubuhan Kesihatan Sedunia menasihatkan mengelakkan hubungan dengan unta dan makan daging unta sahaja dimasak sepenuhnya, pasteur susu unta, dan untuk mengelakkan minum air kencing unta.</s>
<s sentid='41'>Air kencing unta dianggap sebagai ubat untuk pelbagai penyakit di Timur Tengah.</s>
<s sentid='65'>Di Amerika Syarikat, Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit (CDC) mengesyorkan menyiasat mana-mana orang dengan:</s>
<s sentid='78'>Ada juga kajian yang menggunakan persampelan pernafasan melalui calitan nasofarinks.Beberapa yang sangat sensitif, pengesahan asai RT-PCR wujud untuk pengenalan pesat MERS-CoV dari sampel pesakit yang diperolehi.</s>
<s sentid='80'>WHO mencadangkan sasaran UPE untuk saringan asai kerana ia sangat sensitif.</s>
<s sentid='87'>Oleh kerana pengesahan terhad dilakukan setakat ini dengan esei serologi, bimbingan WHO adalah bahawa "kes-kes di mana makmal ujian telah melaporkan keputusan ujian serologi positif jika tiada ujian PCR atau penjujukan, dianggap kes kemungkinan jangkitan MERS-CoV, jika mereka memenuhi syarat-syarat lain definisi kes."</s>
<s sentid='89'>Walaupun mekanisme penyebaran MERS-CoV kini tidak diketahui, berdasarkan pengalaman dengan coronaviruses terlebih dahulu, seperti SARS, WHO kini mengesyorkan bahawa semua individu yang datang ke dalam hubungan dengan suspek MERS perlu (sebagai tambahan kepada langkah berjaga-jaga standard):</s>
<s sentid='93'>Lakukan kebersihan tangan sebelum dan selepas hubungan dengan orang itu dan atau persekitaran beliau dan selepas penyingkiran peralatan perlindungan peribadi (PPE)Untuk prosedur yang membawa risiko aerosolization, seperti intubasi, WHO mencadangkan bahawa pembekal penjagaan juga:</s>
<s sentid='94'>Pakai respirator zarahan dan, apabila memakai zarah pernafasan pakai buang, sentiasa menyemak meterai</s>
<s sentid='100'>Lakukan kebersihan tangan sebelum dan selepas hubungan dengan orang itu dan persekitaran masing-masing dan selepas penyingkiran PPE.Tempoh keadaan penyakit juga tidak diketahui supaya ia tidak jelas berapa lama orang mesti diasingkan, tetapi cadangan semasa adalah untuk 24 jam selepas resolusi gejala.</s>
<s sentid='107'>Satu lagi terapi dicadangkan adalah perencatan virus protease atau kinase enzim.</s>
<s sentid='113'>18 lagi kes dilaporkan pada awal Mei.</s>
<s sentid='114'>Pada bulan Jun 2014, Arab Saudi mengumumkan 113 kes  MERS sebelum ini tidak dilaporkan, menyemak semula jumlah kematian kepada 282.</s>
<s sentid='115'>Wabak berkaitan hospital di Riyadh pada musim panas tahun 2015 meningkat kebimbangan wabak yang berlaku semasa menunaikan Haji tahunan yang bermula pada akhir September.</s>
<s sentid='119'>Pada 2 Mei 2014, Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit (CDC) mengesahkan diagnosis pertama MERS di Amerika Syarikat di Indiana.</s>
<s sentid='122'>Pada 14 Mei 2014, pegawai-pegawai di Belanda melaporkan kes pertama telah muncul.</s>
<s sentid='126'>Pada bulan Mei 2015, kes pertama di Korea Selatan telah disahkan dalam seorang lelaki yang telah melawat Arab Saudi, Emiriah Arab Bersatu dan Bahrain.</s>
<s sentid='128'>Setakat ini, tiada warganegara China telah didapati dijangkiti.Sehingga 27 Jun 2015, 19 orang di Korea Selatan telah mati akibat wabak ini, dengan 184 kes yang disahkan jangkitan.</s>
<s sentid='137'>Pada 27 Julai 2015, jabatan kemalangan dan kecemasan di Manchester Royal Infirmary ditutup selepas dua pesakit dirawat kerana disyaki virus MERS.</s>
<s sentid='138'>Kemudahan ini dibuka semula lewat petang itu, dan ia telah disahkan oleh Public Health England bahawa kedua-dua pesakit telah sebenarnya diuji negatif untuk penyakit ini.</s>
<s sentid='143'>Terdapat pada 12 Februari 2016 kes manusia yang diketahui.</s>
<s sentid='144'>Antibodi walaupun telah ditunjukkan pada manusia yang sihat dalam Kenya menurut satu kajian.</s>
<s sentid='148'>Kerjasama telah digunakan dalam pengenalpastian MERS-CoV.</s>
<s sentid='152'>Fouchier menggunakan spektrum luas "pan-coronavirus" masa nyata rantai reaksi polimeras (RT-PCR) kaedah untuk menguji untuk membezakan ciri-ciri beberapa coronaviruses (seperti OC43, 229R, NL63, dan SARS-CoV), kerana juga untuk RNA yang bergantung kepada RNA polimeras (RdRp), gen dipulihara dalam semua coronavirus diketahui menjangkiti manusia.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_39' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Daniele_Rugani' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Daniele Rugani (lahir 29 Julai 1994) ialah seorang pemain bola sepak profesional Itali yang bermain sebagai pertahanan untuk kelab Serie A, Juventus.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>Pada 11 Mac 2020, Rugani telah disahkan positif COVID-19 walaupun tidak bergejala dan tidak menunjukkan sebarang simptom semasa penularan di Itali.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_78' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Wabak_Ebola_Afrika_Barat_2014' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Seramai 759 orang dijangkiti, dan 467 di antaranya dilaporkan maut pada awal permulaan wabak ini.</s>
<s sentid='5'>Manakala kadar di kalangan pesakit dimasukkan ke hospital adalah 57-59%, jumlah akhir adalah seramai 28,616 orang, termasuk 11,310 kematian, untuk kadar kes pula kematian sebanyak 40%.</s>
<s sentid='6'>Penularan kecil terjadi di Nigeria dan Mali, dan kes terpencil dicatatkan di Senegal,  United Kingdom dan Itali.</s>
<s sentid='8'>Bilangan kes memuncak pada bulan Oktober 2014 dan kemudian mula menurun secara beransur-ansur, berikutan komitmen sumber antarabangsa yang besar.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_58' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Koronavirus_berkaitan_sindrom_pernafasan_akut_teruk' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Pada 16 April 2003, setelah SARS merebak di Asia dan kes kedua di tempat lainnya di serata dunia, Pertubuhan Kesihatan Sedunia (WHO) mengeluarkan kenyataan media yang menyatakan bahawa koronavirus yang dikenalpasti oleh beberapa makmal, ialah sebagai penyebab rasmi SARS.</s>
<s sentid='6'>Peta tersebut, dipuji oleh WHO sebagai langkah maju yang penting dalam memerangi SARS, dibahagikan kepada para ilmuwan di seluruh dunia melalui laman web GSC.</s>
<s sentid='8'>Sejak itu urutan koronavirus SARS telah disahkan oleh kumpulan bebas yang lain.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_57' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Sindrom_pernafasan_akut_teruk' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Tiada kes SARS telah dilaporkan sejak 2004.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>Satu-satunya gejala yang biasa kepada semua pesakit kelihatan demam melebihi 38° C (100° F).</s>
<s sentid='20'>MERS-CoV – koronavirus yang ditemui pada Jun 2012 di Arab Saudi</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_33' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Angelo_Borrelli' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Angelo Borrelli (lahir 18 November 1964) adalah seorang pegawai pemerintah Itali yang berkhidmat sebagai Ketua Perlindungan Awam, sejak 8 Ogos 2017.</s>
<s sentid='5'>Pada tahun 2002, beliau dilantik sebagai eksekutif Jabatan Perlindungan Awam, badan pemerintah di Itali yang menangani ramalan, pencegahan dan pengurusan peristiwa yang luar biasa.</s>
<s sentid='6'>Dari 2010 hingga Ogos 2017 beliau berkhidmat sebagai Timbalan Ketua Perlindungan Awam, dan ketika Fabrizio Curcio meletak jawatan, Perdana Menteri Paolo Gentiloni melantiknya sebagai Ketua Perlindungan Awam yang baharu.Pada 31 Januari, Majlis Menteri Itali melantiknya sebagai Pesuruhjaya Luar Biasa Borrelli untuk Darurat COVID-19.</s>
<s sentid='8'>Penalti untuk pelanggaran adalah denda € 206 hingga penjara 3 bulan.</s>
<s sentid='9'>Agensi penguatkuasaan ketenteraan dan undang-undang Itali telah diarahkan untuk mengamankan dan melaksanakan kuarantin kebangsaan.</s>
<s sentid='11'>Semua acara awam telah dibatalkan dan aktiviti komersial dihentikan atau dibenarkan untuk disambung semula sehingga jam 6 petang.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_41' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Arab_Saudi' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak di Arab Saudi pada 2 Mac 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>Pada 27 Februari 2020, Arab Saudi mengumumkan penggantungan sementara kemasukan untuk individu dan pelancong yang ingin menunaikan Umrah di Mekah atau melawat Masjid Nabawi di Madinah.</s>
<s sentid='8'>Arab Saudi mengesahkan kes pertama pada 2 Mac, sebuah warga Arab yang kembali dari Iran melalui Bahrain.</s>
<s sentid='10'>Pada 17 Mac, pihak kerajaan Arab Saudi mengarahkan perintah untuk menghentikan solat berjemaah di semua masjid di Arab Saudi kecuali Masjidil Haram dan Masjid Nabawi.</s>
<s sentid='11'>Pada 20 Mac, kawasan dataran kedua-dua masjid suci tersebut telah ditutup kepada orang awam bagi tujuan solat berjemaah serta solat Jumaat.</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>Pada 6 Februari, pihak Arab Saudi mula mengeluarkan larangan perjalanan ke China kepada penduduk negara.</s>
<s sentid='18'>Kementerian Dalam Negeri pada 14 Mac mengumumkan bahawa semua penerbangan antarabangsa ke Arab Saudi melainkan perkara-perkara istimewa selama dua minggu mulai hari keesokannya.</s>
<s sentid='19'>Pada 20 Mac, pihak kerajaan Arab Saudi menghentikan semua penerbangan dan pengangkutan rel domestik bermula pada hari keesokannya.</s>
<s sentid='25'>Pada 7 Mac, pihak Kementerian Sukan mengumumkan bahawa semua pertandingan sukan akan dianjurkan secara tertutup.</s>
<s sentid='26'>Selain itu, pihak kementerian juga mengumumkan bahawa Sukan Olimpik Saudi 2020 yang sepatutnya diadakan pada 23 Mac hingga 1 April akan ditunda.Pada 14 Mac, pihak kementerian mengumumkan bahawa semua pertandingan sukan akan ditunda, dan semua stadium, pusat sukan dan gimnasium akan ditutup.</s>
<s sentid='28'>Pada Mac 14, Kementerian Hal-Ehwal Perbandaran dan Luar Bandar mengumumkan penutupan semua taman hiburan serta kawasan hiburan dalam pusat beli-belah, dan semua restoran akan dijalankan proses pensterilan dan pengudaraan.</s>
<s sentid='29'>Semua aktiviti sosial, termasuk majlis pengebumian dan perkahwinan akan diharamkan.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_S%C3%A3o_Tom%C3%A9_dan_Pr%C3%ADncipe' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>Pada 6 April, empat kes pertama di negara ini telah disahkan.</s>
<s sentid='8'>Untuk mengelakkan penyebaran penyakit itu, kerajaan telah mengenakan pelbagai larangan perjalanan dan langkah kuarantin.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_37' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Malaysia' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak di negara Malaysia pada 25 Januari 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Kementerian Kesihatan Malaysia menggunakan nama penyakit ini sebagai "koronavirus baru 2019".</s>
<s sentid='8'>Pada masa permulaan pandemik itu, media Malaysia memanggilnya sebagai "radang paru-paru Wuhan" Kemudian beberapa media mengubah namanya menjadi "radang paru-paru koronari baru".</s>
<s sentid='9'>Akhirnya, Pertubuhan Kesihatan Sedunia (WHO) telah mengumumkan nama rasmi penyakit itu, iaitu "COVID-19" pada 11 Februari.</s>
<s sentid='13'>Pada masa ini semua kawasan pentadbiran mempunyai kes positif.</s>
<s sentid='15'>Antara 3 Mac hingga 13 Mac 2020, tiada data dikeluarkan.</s>
<s sentid='16'>Sejak 13 Mac 2020, Kementerian Kesihatan mula mengumumkan kes yang disahkan di setiap negeri.</s>
<s sentid='17'>Pengagihan kes disahkan terkumpul di pelbagai negeri di Malaysia</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>Pengimbas termal diperkenalkan di sempadan, dan pihak berkuasa kesihatan Malaysia diletakkan pada amaran yang tinggi.</s>
<s sentid='32'>Seorang wanita warga China di Bintulu, Sarawak juga disyaki telah dijangkiti virus yang membawa kepada keadaan ketat terhadap sempadannya dan menangguhkan penerbangan terus ke Hainan, walaupun memorandum persefahaman baru-baru ini yang ditandatangani penerbangan terus ke Sarawak.</s>
<s sentid='39'>Negeri Sarawak menutup sempadannya kepada semua pelawat dari China berkuatkuasa pada 1 Februari, kecuali bagi orang yang mempunyai pas pekerjaan, pas pelajar atau pas lawatan sosial jangka panjang.</s>
<s sentid='40'>Walau bagaimanapun, mereka dikehendaki menjalani kuarantin sendiri di rumah selama 14 hari.</s>
<s sentid='44'>Pada hari yang sama, kanak-kanak yang dikuarantin di Hospital Sultanah Maliha telah pulih sepenuhnya, telah dibenarkan keluar, dan dibenarkan kembali ke China.</s>
<s sentid='60'>Pada hari yang sama, Jawatankuasa Pengurusan Bencana Sarawak mula mengenakan larangan kepada negara jiran Singapura kerana peningkatan besar kes positif di negara jiran.</s>
<s sentid='61'>Pada 13 Februari, Malaysia melaporkan kes ke-19, yang merupakan wanita berusia 39  dari Wuhan dan anak perempuan pesakit kes ke-16, dimasukkan ke Hospital Kuala Lumpur.</s>
<s sentid='63'>Lelaki itu dimasukkan ke Hospital Sultanah Bahiyah.</s>
<s sentid='65'>Wanita itu kemudian dimasukkan ke Hospital Sungai Buloh, Selangor.</s>
<s sentid='70'>Walau bagaimanapun, beliau dilepakan dari hospital tidak lama selepas itu selepas virus hilang pada tubuhnya dan pemeriksaan lanjutan.</s>
<s sentid='71'>Ini menimbulkan keraguan dari kerajaan Kemboja dan juga dari Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit (CDC) Amerika Syarikat atas diagnosis yang dijalankan oleh Malaysia walaupun kerajaan Kemboja masih menolak sebarang spekulasi lanjut bahawa terdapat ketegangan diplomatik antara Kemboja dan Malaysia pada isu itu.</s>
<s sentid='79'>4 lagi kes; semua melibatkan rakyat Malaysia dilaporkan pada 1 Mac.</s>
<s sentid='87'>Mereka telah kembali ke negeri masing-masing yang mencetuskan kes sporadis jangkitan dalam masyarakat setempat.</s>
<s sentid='89'>Kementerian Kesihatan kemudiannya membongkarkan bahawa angka sebenar peserta acara keagamaan di Kuala Lumpur tempoh hari ialah sebanyak 14,500 dan bukannya 5,000.</s>
<s sentid='90'>Hal ini meningkatkan jumlah anggaran bahawa akan ada lagi kes positif yang akan ditemui.</s>
<s sentid='92'>Berikutan penutupan Denmark pada Mac, Malaysia telah menambah negara tersebut ke dalam senarai larangan perjalanan bermula 14 Mac selepas menyenaraikan Iran, Itali dan Korea Selatan.</s>
<s sentid='94'>Pada Mac 2020, beberapa negara Asia Tenggara mengalami kenaikan ketara berikutan kes Jemaah Tabligh menghadiri acara yang diadakan di Masjid Jamek di Sri Petaling, Kuala Lumpur, di mana ramai orang dipercayai telah dijangkiti.</s>
<s sentid='104'>Pada 6 April, dua lagi kluster ditemui, iaitu sebuah perjumpaan gereja di Kuching dengan 83 kes serta dua kematian, dan sebuah majlis perkahwinan di Bandar Baru Bangi dengan 88 kes.</s>
<s sentid='105'>Kedua-dua kluster telah mencapai tahap generasi kelima.</s>
<s sentid='110'>Menteri Pertanian dan Industri Asas Tani, Salahuddin Ayub menjelaskan bahawa negara itu tidak mengimport ternakan, daging atau makanan laut dari Wuhan.</s>
<s sentid='116'>Malindo Air mengeluarkan kenyataan pada hari yang sama yang menyatakan bahawa seorang penumpang dari Wilayah Hubei disyaki dijangkiti penyakit koronavirus semasa penerbangan dari Kuala Lumpur ke Zhengzhou.</s>
<s sentid='118'>Kerajaan negeri berkata bahawa kesihatan dan kesejahteraan rakyat Sabah lebih menjadi perhatian negara daripada industri pelancongan Sabah.</s>
<s sentid='119'>Duta China ke Malaysia, Bai Tian berasa sedih dan berharap bahawa kerajaan negeri Sabah akan mempertimbangkan semula keputusan mereka.Pada 31 Januari, organisasi bantuan Malaysia,</s>
<s sentid='122'>Sejumlah 18 juta sarung tangan perubatan telah didermakan oleh Malaysia untuk membantu China dalam membendung koronavirus.</s>
<s sentid='125'>Terdahulu, kerajaan negeri menganggarkan sasaran dermaan RM1 juta walaupun jumlah yang diterima melebihi jumlah sasaran.</s>
<s sentid='127'>Pengumpulan dana telah dianjurkan dengan acara lain dipanggil, "We Love, We Care" oleh kerajaan Sabah dan persatuan Cina.</s>
<s sentid='129'>Muzik ini telah dimainkan di sebuah acara di ibu negara Kuala Lumpur, Malaysia.</s>
<s sentid='131'>Pada malam 16 Mac 2020, akibat peningkatan drastik kes sejak hari sebelumnya, Perdana Menteri, Tan Sri Muhyiddin Yassin mengumumkan sebuah tindakan yang dinamakan sebagai Perintah Kawalan Pergerakan (PKP) yang melibatkan peraturan-peraturan berikut:</s>
<s sentid='132'>larangan menyeluruh pergerakan dan perhimpunan ramai di seluruh negara termasuk aktiviti keagamaan, sukan, sosial dan budaya.</s>
<s sentid='137'>Pusat Kesiapsiagaan dan Tindak Cepat Krisis di bawah Kementerian Kesihatan Malaysia ditubuhkan dan mula beroperasi pada 5 Januari.</s>
<s sentid='147'>Negeri-negeri di Malaysia sangat bergantung kepada sektor pelancongan dan menjadi tempat utama untuk pelancong China seperti Johor, Melaka, Pulau Pinang, dan Sabah.</s>
<s sentid='150'>Perkara ini kemudian memaksa negeri-negeri di Malaysia untuk memindahkan tumpuan mereka terhadap pasaran Asia Tenggara kerana penurunan pelancong Tanah Besar China.</s>
<s sentid='152'>Pandemik ini juga membawa kepada pembatalan kempen Tahun Melawat Malaysia 2020 pada 18 Mac.</s>
<s sentid='153'>Perdana Menteri menganggarkan kerugian sektor pelancongan sebanyak RM3.37 bilion pada bulan Januari hingga Februari 2020.</s>
<s sentid='155'>Pandemik ini membawa kepada penghentian, penangguhan dan penilaian semula terhadap acara-acara kebudayaan dan keagamaan.</s>
<s sentid='157'>Gerega-gereja Katolik Rom di Sarawak pula ditutup hingga 3 April, dan semua aktiviti gereja dibatalkan hingga 1 April.Pada 13 Mac, pihak Persatuan Kebudayaan Kadazandusun Sabah membuat keputusan untuk membatalkan perayaan tahunan Sabah, Pesta Kaamatan yang sepatutunya dianjurkan pada 31 Mei.</s>
<s sentid='163'>Walaupun kekurangan topeng pembedahan di Malaysia, kerajaan persekutuan memberi jaminan sebanyak 10 juta topeng untuk diedarkan ke seluruh pasaran Malaysia dalam masa terdekat.</s>
<s sentid='166'>Di Sarawak, semua sekolah diarahkan ditutup hingga 29 Mac, dan semua IPT di negeri itu ditutup selama dua minggu.</s>
<s sentid='167'>Selaras dengan Perintah Kawalan Pergerakan yang bermula pada 18 Mac, semua sekolah, IPT dan pusat pendidikan lain telah diarahkan ditutup hingga 31 Mac.Pada 15 April, pihak Kementerian Pendidikan Malaysia (KPM) mengumumkan pembatalan dua buah peperiksaan awam negara, iaitu Ujian Penilaian Sekolah Rendah dan Pentaksiran Tingkatan Tiga bagi tahun ini.</s>
<s sentid='168'>Selain itu, peperiksaan-peperiksaan Sijil Pelajaran Malaysia, Sijil Vokasional Malaysia dan Peperiksaan Sijil Tinggi Agama Malaysia akan ditunda kepada suku pertama tahun 2021.</s>
<s sentid='169'>Bagi Sijil Tinggi Pelajaran Malaysia,  tarikh peperiksaan Semester 2 diubah kepada bulan Ogos 2020, manakala peperiksaan Semester 3 akan diadakan dalam suku pertama tahun 2021.</s>
<s sentid='171'>Dengan pasukan bola sepak kebangsaan Malaysia akan memainkan perlawanan kelayakan Piala Dunia 2022, pasukan Malaysia merancang untuk bermain dalam perlawanan persahabatan menentang Bahrain sebagai pemanas badan sebelum menghadapi UAE dan Vietnam.</s>
<s sentid='172'>Ia kemudian diumumkan bahawa perlawanan itu dibatalkan kerana pandemik koronavirus yang semakin teruk di Malaysia dan kemudian di Bahrain.</s>
<s sentid='173'>Acara sukan lain seperti golf Kejohanan Maybank dan kejohanan tempatan yang lain segera dibatalkan manakala acara seperti badminton Terbuka Malaysia, bola sepak Liga Malaysia, hoki Piala Sultan Azlan Shah, skuasy Kejohanan Pasukan Skuasy Asia dan Majlis Sukan Sekolah-sekolah Malaysia sama ada dibatalkan atau ditangguhkan.</s>
<s sentid='176'>Pada petang 24 Januari, sepasang pelancong China membawa anak mereka yang berusia 2 tahun ke Hospital Sultanah Aminah untuk mendapatkan rawatan.</s>
<s sentid='180'>Walau bagaimanapun, apabila pasangan itu mengetahui bahawa anak mereka perlu dikuarantin, mereka menolak permintaan doktor kerana ingin kembali ke Guangzhou pada keesokan harinya.</s>
<s sentid='181'>Doktor yang menguruskan kes tersebut melaporkan kejadian itu kepada pihak polis.</s>
<s sentid='187'>Berikutan kejadian ini, Kementerian Perdagangan Dalam Negeri dan Hal Ehwal Pengguna menyatakan bahawa kementerian itu memberi perhatian terhadap kekurangan bekalan topeng dan memberi amaran kepada peniaga untuk tidak menaikkan harga topeng muka sementara kekurangan bekalan, jika tidak, mereka akan dikompaun oleh kementerian.</s>
<s sentid='189'>Farmasi itu hanya menetapkan bahawa pelanggan hanya boleh membeli maksimum 1 kotak topeng pada satu masa.Pada 10 Februari, sebanyak 17 peniaga di Selangor telah dikenakan kompaun oleh  Kementerian Perdagangan dan Hal Ehwal Pengguna kerana menaikkan harga topeng.</s>
<s sentid='191'>Pada 26 Januari, dua masjid di Putrajaya iaitu Masjid Putra dan Masjid Tuanku Mizan Zainal Abidin serta Masjid Wilayah Persekutuan mengumumkan bahawa ketiga-tiga masjid tersebut ditutup buat sementara waktu kepada pelancong bukan Islam susulan kebimbangan terhadap pandemik koronavirus.</s>
<s sentid='195'>Pada 29 Januari, ketiga-tiga masjid itu kemudiannya dibuka semula untuk pelancong bukan Islam untuk melawat.</s>
<s sentid='197'>Pada 14 Februari 2020, selepas 145 penumpang kapal persiaran Westerdam turun dari Sihanoukville, Kemboja.</s>
<s sentid='201'>Selepas menerima berita itu, Perdana Menteri Kemboja Hun Sen meminta Malaysia untuk menguji semula ujian.</s>
<s sentid='202'>Keputusan selepas 2 kali ujian adalah positif juga.</s>
<s sentid='206'>Setelah menerima berita, Kementerian Kesihatan Kemboja mengecam Kementerian Kesihatan Malaysia kerana "salah diagnosis".</s>
<s sentid='207'>Pada hari yang sama, Perdana Menteri Kemboja Hun Sen menyatakan di Facebook bahawa keputusan ujian itu adil kepada semua penumpang di Kemboja dan mengkritik kelalaian pihak berkuasa Malaysia.</s>
<s sentid='208'>Pada 22 Februari, Ketua Pengarah Kementerian Kesihatan Malaysia Noor Hisham Abdullah menjelaskan bahawa selepas kedua-dua ujian disahkan pada hari ke-15, keadaan wanita itu bertambah baik selepas 72 jam rawatan, dan dua lagi ujian dilakukan 24 jam sebelum menunjukkan tanda negatif.</s>
<s sentid='227'>(Inggeris) Peta interaktif maklumat berkaitan kes-kes COVID-19 di Malaysia</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_22' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Timor_Leste' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Rencana ini menyenaraikan kesan pandemik COVID-19 di Timor Leste, dan mungkin tidak termasuk semua tindak balas utama dan langkah kontemporari.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>Pada 21 Mac, Timor Leste mengesahkan kes pertama COVID-19.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_89' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Penularan_virus_Zika_Kepulauan_Yap_2007' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>Pada tahun 2007, pakar perubatan di Kepulauan Yap melaporkan kepada Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit sebagai penyakit yang dicirikan oleh ruam, konjungtivitis, dan arthralgia.</s>
<s sentid='10'>Tiada pesakit yang memerlukan kemasukan ke hospital.</s>
<s sentid='11'>Tiada manifestasi hemorrhagic berlaku dan tiada kematian berlaku.</s>
<s sentid='13'>Ini dianggap sebagai penemuan yang penting bahawa hanya 14 kes virus Zika sebelum ini telah didokumenkan sejak virus itu mula-mula dikenalpasti pada tahun 1947.</s>
<s sentid='14'>Sebelum wabak Pulau Yap, tiada wabak virus Zika pernah dilaporkan.</s>
<s sentid='17'>Aedes aegypti telah diiktiraf sebagai vektor virus Zika.</s>
<s sentid='20'>Penularan kebiasaannya melalui gigitan nyamuk Aedes aegypti, walaupun dalam wabak ini Aedes hensilli adalah spesies nyamuk utama yang dikenalpasti.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_82' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Virus' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>Kebiasaannya, zarah-zarah ini membawa asid nukleik DNA mahupun RNA yang dilindungi dengan lapisan pelindung daripada protein atau gabungan protein-lipid.</s>
<s sentid='9'>Istilah ini turut digunakan dalam sains komputer bagi mewakili aturcara yang menjangkiti aturcara komputer yang lain.</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>SpesiesSetakat 2019, satu alam (Riboviria), satu filum (Negarnaviricota), dua subfilum, enam kelas, 14 order, tujuh suborder, 150 keluarga, 70 subkeluarga, 1,019 genus, 59 subgenus dan 5,560 spesies virus telah dikenal pasti oleh ICTV.</s>
<s sentid='52'>Nyahlapisan (uncoating): Kapsid virus dilarutkan dan kandungan genetik virus tersebar di dalam sel perumah.</s>
<s sentid='58'>Kebanyakan virus tidak dapat dilihat melalui mikroskop optik yang biasa, oleh itu mikroskop elektron digunakan untuk menggambarkan virion.Virion yang merupakan zarah virus sempurna biasanya terdiri daripada asid nukleik iaitu gen virus, teras protein yang menyimpan gen virus itu sendiri serta lapisan protein yang berfungsi sebagai pelindung (sampul).</s>
<s sentid='59'>Bahan genetik virus diselubungi oleh suatu lapisan pelindung.</s>
<s sentid='60'>Protein yang menjadi lapisan pelindung tersebut disebut kapsid.</s>
<s sentid='70'>Contoh penyakit yang paling biasa ialah selsema yang disebabkan oleh pelbagai jenis virus.</s>
<s sentid='72'>Kajian terbaharu menyaksikan kanser serviks adalah disebabkan separuhnya oleh papilomavirus.</s>
<s sentid='78'>Beberapa jenis virus bertanggungjawab atas beberapa buah wabak serta pandemik dalam sejarah seperti influenza dan Ebola.</s>
<s sentid='86'>Pada April 2009, aras amaran pandemik oleh Pertubuhan Kesihatan Sedunia ditingkatkan daripada tahap tiga kepada lima sehingga diumumkan pada 11 Jun 2009 bahawa aras pandemik telah ditingkatkan kepada tahap tertinggi, tahap enam.</s>
<s sentid='91'>Suatu koronavirus baru dikenal pasti pertama di Wuhan, Hubei, China, pada awal bulan Januari 2020 yang menyebabkan gugusan kes penyakit pernafasan akut, kini dirujuk sebagai penyakit koronavirus 2019 (COVID-19) yang telah dikenal pasti pada bulan Disember 2019.</s>
<s sentid='93'>Pada 11 Mac 2020, Pertubuhan Kesihatan Sedunia (WHO) mencirikan koronavirus sebagai pandemik.</s>
<s sentid='96'>Penelitian virus memerlukan peralatan yang mahal dan golongan pakar dalam pelbagai bidang seperti teknologis, biologi molekul dan virologi.</s>
<s sentid='111'>Virus memainkan peranan penting dalam kajian biologi molekular dan sel kerana ia mengandungi sistem-sistem ringkas yang boleh diolah bagi tujuan mengkaji fungsi-fungsi yang ada pada sel.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_30' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Kota_Vatikan' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Rencana ini menyenaraikan impak pandemik COVID-19 di Kota Vatikan, dan mungkin tidak termasuk semua tindak balas dan langkah utama kontemporari.</s>
<s sentid='5'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak di Kota Vatikan pada 5 Mac 2020, dengan satu kes.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_73' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Patogen' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>Kepatogenan adalah keupayaan patogen menyebab penyakit.</s>
<s sentid='20'>Bagaimanapun, ada juga senarai kecil patogen yang boleh menyebabkan penyakit berjangkit.</s>
<s sentid='33'>Kulat merangkumi mikroba daripada alam eukariot yang biasanya saprofit (memakan organisma mati) tetapi dapat menyebabkan penyakit pada manusia, haiwan dan tumbuhan.</s>
<s sentid='39'>Jangkitan banyak patogen boleh dicegah melalui imunisasi.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_74' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Penyakit' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Kadang kala istilah ini digunakan secara umum untuk menerangkan kecederaan, kecacatan, sindrom, simptom, keserongan tingkah laku, dan variasi biasa sesuatu struktur atau fungsi, sementara dalam konteks lain boleh dianggap sebagai kategori yang boleh dibezakan.</s>
<s sentid='3'>Terdapat pelbagai jenis penyakit yang mengancam manusia.</s>
<s sentid='6'>Pengelasan penyakit secara saintifik pula dirujuk sebagai nosologi.</s>
<s sentid='8'>Praktik perubatan dahulu kadang kala membezakan penyakit, yang mempunyai sebab khusus atau beberapa penyebab (dikenali sebagai etiologinya), berbeza dari sindrom, yang merupakan himpunan tanda dan/atau simptom yang berlaku serentak.</s>
<s sentid='11'>Sesuatu keadaan boleh disahkan secara objektif, tetapi anggapan bahawa sesuatu "gejala"ialah penyakit bergantung pada pertimbangan nilai masyarakat.</s>
<s sentid='12'>Sebagai contoh, pada masa kini, dalam kalangan masyarakat Amerika Utara, jumlah mereka yang menganggap masalah kebantutan dan obesiti sebagai penyakit telah meningkat sepanjang tempoh 40 tahun lalu, sebaliknya jumlah mereka yang menganggap homoseksual sebagai penyakit semakin berkurangan.</s>
<s sentid='13'>Sesuatu gejala dianggap sebagai penyakit oleh sesuatu kebudayaan atau dalam satu julat masa, tetapi bukan dalam semua kebudayaan atau era.</s>
<s sentid='14'>Masalah kecenderungan menentang, masalah sukar menumpukan perhatian, dan masalah personaliti merupakan antara contoh gejala yang dianggap sebagai penyakit dalam masyarakat Amerika Utara kini tetapi tidak pernah dianggap sedemikian dalam kebudayaan Amerika abad lalu atau bagi masyarakat lain pada masa kini.</s>
<s sentid='22'>Untuk rencana lanjutan, lihat penyakit berjangkit</s>
<s sentid='26'>Untuk rencana lanjutan, lihat penyakit genetik</s>
<s sentid='28'>Keadaan kecederaan, kecacatan, atau ketidakgunaan (disuse).</s>
<s sentid='31'>Untuk rencana lanjutan, lihat Penyakit Autoimun</s>
<s sentid='32'>Arthritis Sendi, Sklerosis Berbilang, penyakit kencing manis, Scleroderma, Myasthenia Gravis</s>
<s sentid='34'>Untuk rencana lanjutan, lihat penyakit toksik</s>
<s sentid='37'>Untuk rencana lanjutan, lihat penyakit kekurangan zat</s>
<s sentid='38'>beri beri, riket, skurvi, kudis, anemia (kekurangan zat besi), ...</s>
<s sentid='41'>Untuk rencana lanjutan, lihat penyakit endokrin</s>
<s sentid='50'>Untuk rencana lanjutan, lihat sakit psikogenik</s>
<s sentid='53'>Untuk rencana lanjutan, lihat sakit keadaan</s>
<s sentid='56'>Pertubuhan Kesihatan Sedunia telah menerbitkan senarai lengkap penyakit yang dikenali sebagai Klasifikasi Berstatistik Antarabangsa tentang Penyakit dan Masalah Kesihatan Berkenaan (ICD).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_53' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Dana_Respons_Solidariti_COVID-19' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Ia dilancarkan pada 13 Mac 2020 oleh Ketua Pengarah WHO Tedros Adhanom di Geneva, Switzerland.</s>
<s sentid='4'>Syarikat-syarikat utama, termasuk Facebook, H&M dan Google telah menyumbangkan kepada Dana Respon Solidariti, sebagai tambahan kepada beberapa individu swasta.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_66' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Penyakit_virus_Ebola' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='10'>Pada ketika ini, sesetengah orang mula mengalami masalah pendarahan.</s>
<s sentid='16'>Penyiasatan masih diteruskan sehingga sekarang.</s>
<s sentid='20'>Penyebaran melalui udara belum pernah didokumenkan dalam persekitaran semula jadi.</s>
<s sentid='21'>Keluang dipercayai membawa dan menyebarkan virus tersebut tanpa dijangkiti.</s>
<s sentid='22'>Apabila jangkitan manusia berlaku, penyakit ini boleh merebak di kalangan manusia.</s>
<s sentid='26'>Ini boleh dilakukan dengan memeriksa haiwan itu bagi jangkitan dan membunuh serta melupuskan bangkai-bangkai dengan betul jika wabak tersebut ditemui.</s>
<s sentid='27'>Memasak daging semasaknya dan memakai pakaian perlindungan apabila mengendalikan daging juga dapat membantu, seperti memakai pakaian perlindungan dan mencuci tangan apabila berada di sekitar orang yang menghidapi penyakit tersebut.</s>
<s sentid='32'>Bermula dari tahun 1976 (apabila ia mula-mula dikenal pasti) sehingga 2013, kurang daripada 1,000 orang telah dijangkiti setiap tahun.</s>
<s sentid='34'>Sehingga Ogos 2014 lebih daripada 1600 kes telah dikenal pasti.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_83' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Etoumbi' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Kebanyakan penduduknya menyara kehidupan atau bekerja sebagai pemburu didalam hutan kawasan tersebut.</s>
<s sentid='3'>Etoumbi adalah merupakan tapak empat kejadian terbaru wabak virus Ebola,  ia dipercayai telah dicetuskan olah penduduk setempat yang memakan daging binatang yang ditemui mati didalam hutan.</s>
<s sentid='4'>Pada 2003, 120 orang telah mati semasa penularan wabak tersebut.</s>
<s sentid='5'>Penularan wabak pada Mei 2005 menyebabkan seluruh bandar telah dikuarantin.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_63' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Jumlah_pembiakan_asas' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Akar konsep pembiakan asas dapat dikesan melalui karya Alfred Lotka, Ronald Ross, dan lain-lain, tetapi aplikasi moden pertama dalam epidemiologi oleh George MacDonald pada tahun 1952, yang membina model populasi penyebaran malaria.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Xenofobia_dan_perkauman_berkaitan_pandemik_COVID-19' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>Video ini telah dikemukakan sebagai bukti "menjijikkan" tabiat makan orang Cina, walaupun ia telah dihasilkan lebih daripada tiga tahun sebelum wabak koronavirus baru melanda dan berlaku di Palau, sebuah negara pulau Pasifik di mana sup kelawar adalah makanan istimewa bagi masyarakat tempatan.</s>
<s sentid='13'>Para penunjuk perasaan menuntut agar pelancong terpencil di lapangan terbang, dan menunjukkan ketidakpercayaan terhadap alat pemeriksaan di lapangan terbang.</s>
<s sentid='14'>Ia berakhir selepas polis menjamin bahawa pelancong akan menginap di hotel sehingga keesokan harinya, apabila para pelancong berlepas dari bandar.</s>
<s sentid='17'>Kedutaan Jepun juga telah menerima sekurang-kurangnya sedozen laporan mengenai gangguan terhadap rakyat Jepun dalam beberapa hari sahaja.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_46' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Bosnia_dan_Herzegovina' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak ke Bosnia dan Herzegovina pada 5 Mac 2020 dengan kes pertama di Banja Luka, dimana seseorang telah berada di Itali semasa pandemik COVID-19 yang kemudian disahkan positif.</s>
<s sentid='14'>Kes-kes ini adalah bapa dan anak lelaki yang dianggap menghidap virus semasa melawat Itali.Pada 9 Mac, kes kelima di Bosnia dan Herzegovina telah disahkan di bandar Zenica, yang merupakan kes pertama yang disahkan dalam Persekutuan Bosnia dan Herzegovina.Pada 15 Mac, kes ke-24 telah disahkan di Domaljevac-Šamac.</s>
<s sentid='23'>Pada 24 Mac, kematian pertama dari kluster ini dilaporkan dengan identitinya disahkan sebagai pemandu peribadi kepada pengarah syarikat.</s>
<s sentid='27'>Kerajaan Croatia memperuntukkan 43,000,000 HRK ke Hospital di Mostar.</s>
<s sentid='28'>Kesatuan Eropah - Kesatuan Eropah sedang mempertimbangkan dua cara untuk membantu Bosnia dan Herzegovina, termasuk sokongan cepat dalam penyediaan peralatan perubatan bernilai 7 juta EUR dan pelarasan jangka pertengahan dan penguatkuasaan sokongan EU dalam jumlah sehingga 50 jutsa EUR untuk program pembangunan ekonomi.</s>
<s sentid='29'>Malaysia - Kerajaan Malaysia akan menghantar dua juta topeng perlindungan ke Bosnia dan Herzegovina.</s>
<s sentid='30'>Serbia - Serbia membantu Republika Srpska dalam ubat-ubatan, peralatan perlindungan, dan mesin klinikal penting, dan juga membantu seluruh Bosnia dan Herzegovina dengan makanan termasuk gandum, jagung serta kacang soya.</s>
<s sentid='31'>Switzerland - Pada 23 Mac 2020, Kedutaan Switzerland di Bosnia dan Herzegovina memberitahu Menteri Keselamatan bahawa Switzerland telah memperuntukkan 200.000 USD untuk bantuan ke Bosnia dan Herzegovina.</s>
<s sentid='32'>Turki - Turki menghantar bantuan kemanusiaan pada 24 Mac 2020 yang meliputi topeng pelindung, sarung tangan, pakaian pelindung dan goggle kepada Persatuan Palang Merah Bosnia dan Herzegovina.</s>
<s sentid='33'>Pertubuhan Bangsa-Bangsa Bersatu - Program Pembangunan Pertubuhan Bangsa-Bangsa Bersatu di Bosnia dan Herzegovina dengan segera membiayai pembelian 50,000 alat ujian COVID-19.</s>
<s sentid='34'>Amerika Syarikat - Kerajaan AS pada 23 Mac 2020 menyumbangkan bahan perubatan dan bekalan penting lain kepada Angkatan Bersenjata Bosnia dan Herzegovina.</s>
<s sentid='35'>USAID menyumbangkan $1.2 juta kepada Bosnia dan Herzegovina untuk membantu sistem makmalnya, mengaktifkan pencarian dan pemantauan kes, pakar sokongan, meningkatkan kesedaran dan penglibatan masyarakat serta memperkuat langkah pencegahan.</s>
<s sentid='38'>Laman web rasmi Kerajaan Persekutuan Bosnia dan Herzegovina berkaitan dengan pandemik COVID-19</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_86' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Bahaya_biologi' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Ia boleh merangkumi sampah perubatan atau sampel bagi sesuatu mikroorganisma, virus atau toksin (dari sumber biologi) yang boleh mengganggu kesihatan manusia.</s>
<s sentid='5'>Simbol biobahaya telah direka pada tahun 1966 oleh Charles Baldwin, seorang jurutera alam sekitar-kesihatan yang bekerja untuk Dow Chemical Company pada produk yang dibentung.</s>
<s sentid='6'>Ia digunakan dalam pelabelan bahan-bahan biologi yang membawa risiko kesihatan yang ketara, termasuk sampel virus dan jarum hipodermik yang telah digunakan.</s>
<s sentid='7'>Dalam Unicode, simbol biobahaya adalah U+2623 (☣).</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>Kategori A, UN 2814- Bahan berjangkit yang menjejaskan manusia: Bahan berjangkit dalam bentuk yang boleh menyebabkan kecacatan kekal, mengancam nyawa atau penyakit membawa maut pada manusia atau haiwan yang sebaliknya sihat apabila pendedahan terhadap ia berlaku.</s>
<s sentid='17'>"Biokeselamatan dalam Mikrobiologi dan Bio Perubatan Makmal", panduan rasmi Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit.</s>
<s sentid='19'>"Pembikinan simbol", keterangan mengenai pembangunan simbol pada tahun 1966.</s>
<s sentid='20'>"Sistem-sistem BioSeal", Pembendungan biokeselamatan tahap 4.</s>
<s sentid='21'>Gambaran Keseluruhan Pematuhan Pelupusan Bahan Biobahaya</s>
<s sentid='22'>"Contoh-contoh klasifikasi semula biobahaya kepada Tahap 4", artikel dari The Lancet mengenai klasifikasi semula Ebola selepas pemerhatian.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_96' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Demam_Zika' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Apabila ada simptom, ia biasanya termasuk demam, mata merah, sakit sendi, sakit kepala, dan ruam makulopapular.</s>
<s sentid='6'>Setakat tahun 2015, kematian tidak berlaku semasa jangkitan awal.</s>
<s sentid='7'>Jangkitan sudah dikaitkan dengan sindrom Guillain-Barré.</s>
<s sentid='14'>Pencegahan penyakit ini melibatkan pengurangan gigitan nyamuk di kawasan yang penyakit ini tercetus.</s>
<s sentid='15'>Usaha pencegahan termasuk penggunaan penghalau serangga, menutup sebahagian besar badan dengan pakaian, kelambu, dan memastikan tiada air bertakung kerana ia menjadi tempat pembiakan nyamuk.</s>
<s sentid='18'>Walaupun tiada rawatan yang khusus, paracetamol (acetaminophen) dapat membantu melegakan simptom.</s>
<s sentid='19'>Kemasukan ke hospital sangat jarang diperlukan.</s>
<s sentid='21'>Virus yang menyebabkan penyakit ini mula-mula diasingkan pada tahun 1947.</s>
<s sentid='25'>Disebabkan oleh tercetusnya penyakit ini di Brazil pada tahun 2015, Pertubuhan Kesihatan Sedunia mengisytiharkannya sebagai Darurat Kesihatan Awam dengan Kebimbangan Antarabangsa pada Februari 2016.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_23' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_San_Marino' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Rencana ini menyenaraikan kesan Pandemik COVID-19 di San Marino .</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>Dia kemudian dimasukkan ke hospital di Rimini, Itali.</s>
<s sentid='6'>Pada 1 Mac, 7 lagi kes telah disahkan dan Kumpulan Penyelarasan Kecemasan Kesihatan mengesahkan bahawa lelaki berusia 88 tahun itu telah meninggal dunia, kematian pertama di San Marino akibat virus itu.</s>
<s sentid='8'>Pada 10 Mac, 63 kes telah disahkan.</s>
<s sentid='10'>Pada 12 Mac, kiraan kes disahkan meningkat kepada 67 dan kiraan kematian kepada 5.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_97' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Zika_(virus)' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Virus ini boleh memberi kesakitan yang ringan kepada manusia dan ia dikenali sebagai demam Zika atau penyakit Zika, dimana penyakit tersebut mula diketahui berlaku di kawasan khatulistiwa Afrika dan Asia sejak 1950-an.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_54' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Keimunan_kelompok' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Sesetengah individu tidak boleh menjadi imun kerana sebab-sebab perubatan dan dalam kumpulan ini keimunan kelompok adalah kaedah perlindungan yang penting.</s>
<s sentid='5'>Apabila ambang tertentu telah dicapai, keimunan kelompok secara beransur-ansur menghilangkan penyakit daripada sesebuah populasi itu.</s>
<s sentid='7'>Kaedah ini digunakan untuk pembasmian cacar pada tahun 1977 dan bagi penghapusan penyakit lain.</s>
<s sentid='10'>Ia diiktiraf sebagai fenomena yang semula jadi pada tahun 1930-an apabila diperhatikan bahawa selepas sejumlah besar kanak-kanak menjadi kebal terhadap campak, bilangan jangkitan baru telah menurun sementara, termasuk di kalangan kanak-kanak yang terdedah.</s>
<s sentid='15'>Keimunan individu boleh diperoleh melalui jangkitan semula jadi atau melalui cara buatan, seperti pemvaksinan.</s>
<s sentid='25'>S boleh ditulis semula sebagai (1 - p) kerana p adalah perkadaran populasi yang kebal dan p + S sama dengan satu.</s>
<s sentid='26'>Kemudian, persamaan boleh disusun semula untuk meletakkan  p dengan sendirinya seperti berikut:</s>
<s sentid='71'>Pengiraan ini mengandaikan bahawa keseluruhan populasi adalah mudah terdedah, bermakna tiada individu yang kebal terhadap penyakit ini.</s>
<s sentid='72'>Pada hakikatnya, terdapat kepelbagaian kadar populasi yang kebal kepada penyakit tertentu pada satu-satu masa.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_50' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Sarawak' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak di negeri Sarawak, Malaysia pada 13 Mac 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>Jawatankuasa Pengurusan Bencana Sarawak dalam satu kenyataan berkata 2 kes adalah dari kluster yang menghadiri perhimpunan "ijtimak tabligh" di Masjid Sri Petaling di Kuala Lumpur pada 28 Februari hingga 1 Mac.</s>
<s sentid='9'>Kes ketiga merupakan ahli keluarga kes kedua.Pada 14 Mac, Jawatankuasa Pengurusan Bencana Sarawak melaporkan 6 kes baharu direkodkan, menjadikan jumlah kes positif sebanyak sembilan kes.</s>
<s sentid='11'>Semua kes baru adalah dari kluster yang menghadiri perhimpunan "ijtimak tabligh" di Masjid Sri Petaling.Pada 15 Mac, Sarawak mencatatkan 11 kes baharu positif COVID-19, menjadikan jumlahnya sebanyak 20 kes.</s>
<s sentid='12'>Antara 11 kes baharu, salah seorang daripada mereka ialah ahli parlimen Sarikei Wong Ling Biu.</s>
<s sentid='17'>Beliau diuji positif virus di Hospital Sibu selepas melawat bapanya, ahli parlimen Sarikei Wong Ling Biu yang juga diuji positif virus pada 15 Mac.Pada 17 Mac, Sarawak merekodkan kematian pesakit COVID-19 pertama negara.</s>
<s sentid='21'>Kerajaan negeri Sarawak telah menguatkuasakan langkah-langkah yang bersesuaian dengan perintah kawalan pergerakan bermula 18 Mac hingga 31 Mac 2020.Pada 19 Mac, Sarawak mencatatkan satu kes positif baru di Kuching menjadikan jumlahnya sebanyak 51 kes.Pada 20 Mac, Sarawak mencatatkan 7 kes baharu COVID-19 yang membawa jumlah keseluruhan kepada 58 kes.</s>
<s sentid='23'>4 daripada kes itu adalah antara kluster yang menghadiri perhimpunan "ijtimak tabligh" di Masjid Sri Petaling di Kuala Lumpur pada 28 Februari hingga 1 Mac.</s>
<s sentid='25'>Jawatankuasa Pengurusan Bencana Negeri telah mengenalpasti 4 kluster COVID-19 yang lain, selain perhimpunan "ijtimak tabligh" di Masjid Sri Petaling iaitu kluster Gereja Emmanuel Baptist Kuching, kluster Gereja Good News Fellowship, kluster majlis makan malam pengumpulan dana DAP dan kluster hari Josephian di SMK St Joseph Kuching.</s>
<s sentid='27'>Peranti itu akan diletakkan pada pergelangan tangan mereka dan kaedah pemetaan digital juga akan digunakan untuk mengenal pasti titik panas jangkitan COVID-19 untuk mengelakkan penyebarannya.</s>
<s sentid='28'>Pada 21 Mac, cawangan Majlis Keselamatan Negara di Sarawak telah mengenal pasti tujuh titik panas berkaitan pandemik, iaitu Serian, Betong, Sarikei, Bintulu, Miri dan Limbang.</s>
<s sentid='31'>Negeri itu juga mencatatkan 6 kes positif baharu COVID-19, menjadikan jumlah keseluruhan kes positif sebanyak 82 kes.</s>
<s sentid='41'>Pada 16 Mac, Ketua Menteri Sarawak Datuk Patinggi Abang Johari Tun Openg mengumumkan beberapa langkah pergerakan bagi membendung jangkitan COVID-19 daripada terus merebak ke seluruh negeri itu.</s>
<s sentid='44'>Semua prasekolah, tadika dan sekolah tahfiz seluruh negeri diarahkan untuk ditutup selama dua minggu bermula 17 Mac 2020.</s>
<s sentid='45'>Institusi pengajian tinggi, termasuk kerajaan dan swasta, diminta untuk menangguhkan sesi akademik baharu mereka selama dua minggu, berkuatkuasa 17 Mac 2020.</s>
<s sentid='53'>Petani, penternak dan nelayan boleh meneruskan kerja harian mereka.</s>
<s sentid='54'>Petani, penternak dan nelayan dibenarkan untuk menjual hasilan mereka di tempat yang telah dipersetujui oleh majlis kerajaan tempatan dari jam 7 pagi hingga 7 petang.</s>
<s sentid='58'>Pada 29 Januari, semua pengunjung yang memasuki Sarawak dikehendaki mengisytiharkan status kesihatan mereka sebagai sebahagian daripada usaha untuk membendung jangkitan COVID-19 di negeri itu di mana mereka dikehendaki mengisi borang perisytiharan kesihatan yang disediakan di semua pintu masuk negeri itu, termasuk pusat pemeriksaan sempadan dan kapal-kapal terbang.</s>
<s sentid='63'>Pada 23 Mac, Toh Puan Datuk Patinggi Raghad Kurdi Taib, isteri Yang di-Pertua Negeri Sarawak Tun Pehin Sri Abdul Taib Mahmud, telah mendermakan RM60,000 kepada Hospital Umum Sarawak sebagai usaha membanteras pandemik COVID-19.</s>
<s sentid='64'>Ketua Menteri Sarawak mengumumkan pakej bantuan khas Sarawakku Sayang sebanyak RM1.15 bilion termasuk 16 pendekatan untuk mengurangkan impak COVID-19 terhadap negeri:</s>
<s sentid='65'>Pengguna Domestik, Komersial dan Perindustrian diberi diskaun lima peratus kepada 25 peratus pada bil elektrik bulanan bagi bulan April hingga September 2020.</s>
<s sentid='66'>Pengguna Domestik, Komersial dan Perindustrian diberi diskaun sebanyak 10 peratus kepada 25 peratus pada bil bulanan mereka bulan April hingga September 2020.</s>
<s sentid='70'>Pengecualian yuran permit dan lesen untuk peniaga, penjaja, peniaga pasar malam, tamu dan bazaar Ramadhan.</s>
<s sentid='74'>Diskaun 30 peratus untuk bayaran sewa tanah kepada semua kegunaan tanah untuk tahun 2020.</s>
<s sentid='87'>Laman web Jabatan Kesihatan Negeri Sarawak – Butiran lanjut mengenai pandemik koronavirus di Sarawak</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_93' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Penularan_virus_Zika_di_Oceania_2013%E2%80%932014' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='16'>Aedes aegypti sebelum ini dikenal pasti sebagai vektor liar virus Zika, dan keputusan awal dari Institut Louis-Malardé telah menyokong peranan utama Aedes aegypti dan kemungkinan peranan Aedes polinesiensis dalam penyebaran virus Zika.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_72' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Maut_Hitam_di_England' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Titik kemasukkan pertamanya adalah pelabuhan Weymouth, Dorset di mana ia pertama kali dilaporkan pada Jun 1348.</s>
<s sentid='12'>Hasil yang paling segera adalah berhentinya kempen Perang Seratus Tahun.</s>
<s sentid='18'>Maut Hitam turut menjejaskan usaha artistik dan budaya, dan mungkin menggalakkan kegunaan bahasa vernakular tempatan.</s>
<s sentid='31'>Eksport utama, dan sumber kekayaan negara adalah bulu biri-biri.</s>
<s sentid='35'>Sungguhpun ia tidak begitu, ia kelihatannya pada masa itubahawa Edward III akan mencapai cita-cita datuk Edward I bagi memasukkan Scotland di bawah pertuanan "suzerainty" mahkota Inggeris.</s>
<s sentid='36'>Juga di tanah besar pihak Inggeris sedang mengalami kejayaan ketenteraan.</s>
<s sentid='38'>Kemenangan itu segera diikuti oleh pengepungan Edward terhadap bandar pelabuhan Calais.</s>
<s sentid='39'>Apabila bandar tersebut jatuh tahun berikutnya, ini memberikan Inggeris tapak enklaf yang penting secara strategik yang akan kekal di tangan mereka bagi dua dekad berikutnya.</s>
<s sentid='48'>Pesakit biasanya akan menemui maut selepas beberapa hari.</s>
<s sentid='54'>Theori ini sebahagiannya disokong oleh Norman Cantor pada akhir 2002.</s>
<s sentid='61'>Bergerak serentak ke arah barat, ia sampai ke provins Inggeris Gascony sekitar masa yang sama.</s>
<s sentid='66'>Sekiranya ia dianggap bahawa babad ini melapurkan "permulaan penyakit" wabak, bukannya "ketibaan" sebenarnya, ketibaan sebenarnya kemungkinannya berlaku sekitar 8 May.</s>
<s sentid='75'>Medan kedua dibuka apabila wabak sampai melalui kapal di Humber, bilamana ia merebak ke utara dan selatan.</s>
<s sentid='76'>Pada bulan May ia sampai ke York, dan semasa musim panas Jun, Julai dan Ogos, ia melanda utara.</s>
<s sentid='78'>Pestilens menjadi kurang ganas semasa musim sejuk, dan merebak kurang pantas.</s>
<s sentid='84'>Sebagai contoh, sekiranya timbul muncul di sebelah kanan peha ahli perubatan akan membekam urat pada buku lali sebelah yang sama.</s>
<s sentid='90'>Apabila bengkak timbul berkepala dan kelihatan merah dan cetek dalam dalam daging, ia boleh dipecahkan dengan menggunakan pelepah dari ekor merpati muda> Asas pelepah adalah bagi menahan bengkak dan menarik keluar bisa.</s>
<s sentid='94'>Apabila kudis pecah, ahli perubatan akan menyapu Mellilot Plaister dengan Linimentum Arcei dan menyembuhkan kudis dengan teliti.</s>
<s sentid='98'>Kisah semasa seringkali diperbesarkan, menyatakan jumlah setinggi 90%.</s>
<s sentid='101'>Russell melihat kepada penyiasatan post mortem (IPMs) –  yang dilakukan oleh raja bagi menilai kekayaan pemilik tanah terkaya selepas kematian mereka –  bagi menilai kematian disebabkan oleh Maut Hitam, dan dari ini menafsir anggaran sekitar 23.6% dari keseluruhan penduduk.</s>
<s sentid='102'>Dia turut melihat daftar episcopal bagi bilangan kematian dikalangan paderi, dimana hasilnya adalah antara 30–40%.</s>
<s sentid='103'>Russell percaya bahawa paderi amat berisiko kepada jangkitan, dan akhirnya merumuskan bahawa kadar kematian lebih rendah pada tahap hanya 20%.Beberapa tanggapan Russell telah dipertikai, dan kecenderungan sejak itu adalah menyesuai anggaran ke atas.</s>
<s sentid='105'>Jeremy Goldberg, pada tahun 1996, mempercayai bilangan tersebut hampir kepada 45% adalah lebih realistik.</s>
<s sentid='106'>Kajian 2004 oleh Ole Jørgen Benedictow mencadangkan kadar kematian amat tinggi pada 62.5%.</s>
<s sentid='109'>Kadar kematian setinggi itu tidak diterima secara menyeluruh dalam masyarakat sejarahwan.</s>
<s sentid='111'>Russell mempercayai IPM bagi memberikan gambaran sebenar purata kebangsaan, kerana dia menganggap kadar adalah sekata sepanjang spektrum masyarakat.</s>
<s sentid='114'>Ia juga mungkin hasil dari kematian selepas jangkitan dikalangan mereka yang kaya, hasil capaian lebih baik bagi penjagaan dan rawatan yang lebih baik.</s>
<s sentid='116'>Rekod manor turut memberikan peluang yang baik bagi mengkaji taburan geografik wabak tersebut.</s>
<s sentid='118'>Pada tahap tempatan, bagaimanapun, terdapat perbezaan besar.</s>
<s sentid='120'>Daftar manor kurang berguna bagi mengkaji taburan demografik kematian, disebabkan dafter hanya merakamkan ketua isirumah, biasanya lelaki dewasa.</s>
<s sentid='125'>Ada kemungkinan bahawa penulis keugamaan popular, Richard Rolle, yang mati pada 30 September 1349, merupakan salah seorang lagi mangsa Maut Hitam.</s>
<s sentid='130'>Antara kesan ketara Maut Hitam di England adalah kekurangan buruh ladang, dan akibatnya kenaikan gaji.</s>
<s sentid='131'>Pandangan dunia zaman pertengahan gagal menafsirkan perubahan ini dari segi perkembangan sosial-ekonomi, dan ia menjadi kebiasaan bagi menyalahkan keadaan ini sebagai kemerosotan moral.</s>
<s sentid='136'>Langkah perundangan ini terbukti tidak berkesan bagi mentadbir pasaran, tetapi langkah balas kerajaan bagi melaksanakannya mencetus kebencian awam.</s>
<s sentid='137'>Keadaan ini menyumbang kepada Pemberontakan Petani pada 1381.</s>
<s sentid='138'>Pemberontakan ini bermula di Kent dan Essex pada akhir May, dan sebaik sahaja pemberontak sampai ke London mereka membakar Istana Savoy, John of Gaunt, dan membunuh kedua-dua Lord Chancellor dan Lord High Treasurer.</s>
<s sentid='142'>Sebahagian besarnya ini merupakan pencapaian pentadbir seperti Bangsawan Tinggi Perbendaharaan ("Lord High Treasurer") William de Shareshull dan Bangsawaan Ketua Keadilan England dan Bangsawan Ketua Keadilan Wales, William Edington yang dengan kemahiran kepimpinannya memimpin kerajaan negara melepasi krisis tersebut.</s>
<s sentid='145'>Kehadiran maut yang sentiasa dekat mendorong golongan atasan lebih taat, yang boleh dilihat bahawa tiga kolej Universiti Cambridge diasaskan semasa atau sejurus selepas Maut Hitam.</s>
<s sentid='147'>Juga tidak terdapat sebarang pogrom menentang Yahudi, kerana semua Yahudi telah disingkirkan oleh Edward I dari England pada tahun 1290.</s>
<s sentid='149'>Paderi lihat sebagai memiliki taraf lebih tinggi dikalangan orang biasa dan ini sebahagiannya disebabkan mereka hampir dengan tuhan, sebagai wakilnya di dunia.</s>
<s sentid='151'>Pestis sebagaimana institusi zaman pertengahan yang lain.</s>
<s sentid='152'>Tetapi mereka tidak kehilangan kepercayaan Kristian mereka, malah ia diperbaharui; mereka mula meninginkan hubungan peribadi dengan tuhan - sekitar masa selepas Maut Hitam banyak Chantries (private chapels) mula tersebar penggunaannya bukan sahaja dikalangan bangsawaan, tetapi juga dikalangan golongan kaya.</s>
<s sentid='156'>Pembinaan bangunan Kathedral Ely dan Kathedral Exeter terhenti pada tahun sejurus selepas wabak pertama meletus.</s>
<s sentid='158'>Maut Hitam juga mungkin mendorong kegunaan bahasa Inggeris vernakular, kerana bilangan guru mahir dalam bahasa Perancis berkurangan.</s>
<s sentid='159'>Ini, sebaliknya mungkin menyumbang kepada perkembangan kesusteraan Inggeris pada akhir abad ke-empat belas, yang diwakili oleh penulis seperti Geoffrey Chaucer dan John Gower.</s>
<s sentid='168'>Wabak pada tahun 1471 menghapuskan sekitar 10-15% dari bilangan penduduk, sementara kadar kematian wabak 1479-80 mungkin setinggi 20%.</s>
<s sentid='274'>ISBN 0521362903.Selenggaraan CS1: teks ekstra: senarai penyunting (link)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_77' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Zoonosis' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Dalam kajian merangkumi 1,415 pathogen yangdiketahui menjejaskan manusia, 61% adalah zoonotik.</s>
<s sentid='5'>Kemunculan pathogen pada spesies hos baru dikenali sebagai pencerobohan penyakit.</s>
<s sentid='6'>Kemunculan bidang silangdisplin bagi perubatan konservasi, yang menyatukan perubatan manusia dan veterinari, dan sains persekitaran, kebanyakannya berkenaan zoonoses.</s>
<s sentid='9'>Daftar separa agen yang mampu membawa organism berjangkit yang mungkin zoonotik disenaraikan di bawah.</s>
<s sentid='10'>Xenozoonosis merupakan zoonosis disebar oleh xenotransplantation (pemindahan antara spesies).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_79' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Darurat_Kesihatan_Awam_Keprihatinan_Antarabangsa' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>EC tidak diadakan untuk wabak kolera di Haiti, penggunaan senjata kimia di Syria, atau bencana nuklear Fukushima di Jepun.</s>
<s sentid='8'>Walau bagaimanapun, kelewatan masa berlaku untuk dua sebab utama.</s>
<s sentid='9'>Yang pertama adalah kelewatan antara kes pertama dan pengesahan wabak oleh sistem penjagaan kesihatan, yang dipancarkan oleh pengawasan yang baik melalui pengumpulan data, penilaian, dan kebersamaan.</s>
<s sentid='14'>Keenam adalah wabak COVID-19 2019-20.Di bawah Peraturan Kesihatan Antarabangsa 2005 (IHR), Negara mempunyai kewajipan undang-undang untuk bertindak segera kepada sebuah perisytiharan PHEIC.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Jepun' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak ke Jepun pada 23 Januari 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>Dia diuji positif semasa kemasukan ke hospital antara 10 dan 15 Januari.</s>
<s sentid='10'>Pada 24 Januari, kes kedua disahkan sebagai warganegara China yang melawat Wuhan.Pada 25 Januari, kes ketiga disahkan sebagai seorang wanita dari Wuhan.Selepas itu, Jepun mengambil langkah berjaga-jaga, kerana Olimpik Musim Panas 2020 yang akan diadakan di Tokyo.</s>
<s sentid='12'>Lelaki itu adalah pemandu bas pelancong yang telah memandu kumpulan pelancong dari Wuhan pada awal Januari.</s>
<s sentid='19'>Di samping itu, pelancong bukan warganegara Jepun diminta mengisi borang soal selidik kesihatan sama ada mereka (atau akan) mengembara ke Hubei dalam masa 14 hari akan datang.Pada 11 Februari, dua orang tahanan dari Wuhan diuji positif selepas ujian terdahulu kembali hasil negatif.</s>
<s sentid='21'>Dia adalah ibu mertua kepada seorang pemandu teksi yang bekerja di Tokyo yang juga disahkan dijangkiti virus itu.Pada 14 Februari, pasangan suami isteri berusia 60-an, diuji positif setelah kembali dari percutian selama sepuluh hari di Hawaii, di mana lelaki itu mula menunjukkan gejala.</s>
<s sentid='32'>Halaman Kementerian Kesihatan, Buruh dan Kebajikan untuk COVID-19, termasuk laporan keadaan wabak di Jepun.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_17' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_New_Zealand' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Sejak itu, sejumlah 5 kes telah disahkan setakat 7 Mac.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>Pada 28 Januari, Kementerian Kesihatan menubuhkan Pusat Penyelarasan Kesihatan Kebangsaan (NHCC) sebagai tindak balas kepada wabak tersebut.</s>
<s sentid='14'>Bandar Wuhan telah dikunci sejak 23 Januari.</s>
<s sentid='18'>Dia dimasukkan ke Hospital Bandaraya Auckland.</s>
<s sentid='19'>Kes itu telah disahkan pada hari yang sama bahawa kerajaan melarang sekatan perjalanan ke Iran.</s>
<s sentid='23'>Rakan mereka juga menunjukkan gejala virus itu, dan telah disahkan sebagai kes keempat pada 6 Mac.Pada 4 Mac, kes pertama penularan tempatan dilaporkan.</s>
<s sentid='33'>Maklumat tentang COVID-19 oleh Kementerian Kesihatan New Zealand</s>
<s sentid='34'>Q&A tetang koronavirus (COVID-19) oleh Pertubuhan Kesihatan Sedunia</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_56' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Obesiti' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>Carta pertumbuhan khusus boleh digunakan untuk mengukur obesiti dalam kalangan kanak-kanak.</s>
<s sentid='9'>Obesiti meningkatkan kebarangkalian menghidap pelbagai penyakit berkaitan obesiti, termasuklah penyakit kardiovaskular, diabetes melitus tahap 2, apnea tidur obstruktif, jenis-jenis kanser tertentu, osteoartritis, dan asma.Obesiti kerap kali terjadi disebabkan oleh kombinasi pengambilan tenaga makanan secara keterlaluan, kurangnya aktiviti jasmani, dan kerentanan genetik.</s>
<s sentid='10'>Terdapat kes terpencil didapati disebabkan oleh gen, kecelaruan endokrin, pengubatan, atau penyakit mental.</s>
<s sentid='11'>Tiada bukti kukuh sebenarnya yang menyokong pandangan bahawa orang obes makan sedikit tetapi berat masih bertambah kerana metabolisme yang rendah.</s>
<s sentid='13'>Perubahan diet dan bersenam merupakan rawatan utamanya.</s>
<s sentid='16'>Jika diet, senaman, dan pengubatan tidak efektif, pembedahan boleh dilakukan untuk mengurangkan isi padu perut atau panjang usus, seterusnya menyebabkan rasa kenyang lebih awal atau mengurangkan kebolehan menyerap khasiat daripada makanan.Obesiti menjadi antara punca utama kematian boleh elak di serata dunia, dengan peningkatan kadar dalam kalangan dewasa dan kanak-kanak.</s>
<s sentid='17'>Pada 2014, 600 juta dewasa (13%) dan 42 juta kanak-kanak berumur bawah lima tahun merupakan obes.</s>
<s sentid='19'>Pihak berkuasa melihat obesiti merupakan antara masalah kesihatan awam paling serius pada abad ke-21.</s>
<s sentid='20'>Obesiti dicela dan diaibkan dalam dunia moden (khususnya dunia Barat), walaupun pernah dilihat sebagai simbol kekayaan dan kesuburan pada suatu ketika dalam sejarah dan masih lagi berlangsung di beberapa bahagian di dunia ini.</s>
<s sentid='21'>Pada 2013, Persatuan Perubatan Amerika mengklasifikasikan obesiti sebagai suatu penyakit.</s>
<s sentid='23'>Obesiti merupakan keadaan kesihatan di mana lemak badan berlebihan yang terkumpul sehingga ke satu tahap yang boleh menjejaskan kesihatan seseorang.</s>
<s sentid='27'>Obesiti dalam kalangan kanak-kanak dan remaja didefinisikan bukan sebagai angka mutlak tetapi berhubungan dengan kumpulan normal sejarah, sepertimana obesiti tergolong dalam BMI lebih daripada 95 persentil.</s>
<s sentid='40'>Definisi yang paling kerap digunakan, diperkenalkan oleh Pertubuhan Kesihatan Dunia (WHO) pada 1997 dan diterbitkan pada 2000, menyediakan nilai yang disenaraikan di jadual.Beberapa pengubahsuaian kepada definisi WHO dibuat oleh beberapa badan tertentu.</s>
<s sentid='41'>Kesusasteraan pembedahan memecahkan kelas III kepada beberapa kategori yang mana nilai tepatnya masih lagi dipertikaikan.</s>
<s sentid='43'>BMI ≥ 35 kg/m2 dan mengalami keadaan kesihatan berkaitan obesiti atau ≥40–44.9 kg/m2 merupakan obesiti mengerikan.</s>
<s sentid='44'>BMI ≥ 45 atau 50 kg/m2 is obesiti melampau.Populasi orang Asia cenderung menghadapi kesan sampingan kesihatan negatif pada kadar BMI lebih rendah berbanding orang Kaukasia, beberapa negara mendefinisikan semula obesiti; orang Jepun mendefinisikan obesiti sebagai sebarang BMI melebihi 25 kg/m2 manakala China menetapkan BMI lebih daripada 28 kg/m2.</s>
<s sentid='46'>Berat badan berlebihan meningkatkan kebarangkalian menghidap pelbagai penyakit berkaitan obesiti, termasuklah penyakit kardiovaskular, diabetes melitus tahap 2, apnea tidur obstruktif, jenis-jenis kanser tertentu, dan asma.</s>
<s sentid='47'>Hasilnya, obesiti didapati mengurangkan jangka hayat kehidupan.</s>
<s sentid='49'>Obesiti menjadi antara punca utama kematian boleh elak di serata dunia.</s>
<s sentid='51'>Dalam kalangan orang Asia risiko mula bertambah antara 22–25 kg/m2.</s>
<s sentid='53'>Di Amerika Syarikat, obesiti dianggarkan menyebabkan 111,909 hingga 365,000 kematian setiap tahun, manakala 1 juta (7.7%) kematian di Eropah disebabkan oleh berat berlebihan.</s>
<s sentid='54'>Secara puratanya, obesiti mengurangkan jangka hayat kehidupan antara enam hingga tujuh tahun, BMI 30–35 kg/m2 mengurangkan jangka hayat kehidupan antara dua hingga empat tahun, manakala obesiti parah (BMI > 40 kg/m2) mengurangkan jangka hayat kehidupan sebanyak sepuluh tahun.</s>
<s sentid='56'>Obesiti meningkatkan risiko menjejaskan keadaan fizikal dan mental.</s>
<s sentid='61'>Pertambahan lemak badan mengubah tindak balas badan kepada insulin, berpotensi menjurus kepada kerintangan insulin.</s>
<s sentid='62'>Lemak yang bertambah juga mewujudkan keadaan proradang, dan keadaan protrombotik.</s>
<s sentid='64'>Walaupun kesan sampingan kesihatan negatif obesiti dalam populasi penduduk disokong kukuh dengan bukti sedia ada, hasil kesihatan bagi beberapa subkumpulan kelihatan meningkat pada BMI yang bertambah, fenomena yang dikenali sebagai paradoks kemandirian obesiti.</s>
<s sentid='66'>Hal ini disebabkan oleh hakikat bahawa manusia sering hilang berat badan apabila mereka secara berperingkat-peringkat semakin sakit.</s>
<s sentid='67'>Penemuan sama juga dilihat pada jenis penyakit jantung lain.</s>
<s sentid='70'>Walaupun selepas pembedahan pintasan koronari arteri,  tiada pertambahan kematian dilihat berlaku dalam kalangan orang yang berat terlebih dan obes.</s>
<s sentid='72'>Satu lagi penemuan mendapati jika seseorang mengalami penyakit pulmonari obstruktif kronik serentak dengan penyakit vaskular periferal, manfaat obesiti tidak lagi wujud.</s>
<s sentid='79'>Bekalan tenaga diet per kapita berbeza-beza antara wilayah dan negara yang berbeza.</s>
<s sentid='84'>Semasa akhir 1990-an, kawasan Eropah mempunyai 3,394 calorie (14,200 kJ) setiap orang, di kawasan membangun Asia mempunyai 2,648 calorie (11,080 kJ) setiap orang, dan di kawasan sub-Sahara Afrika mempunyai 2,176 calorie (9,100 kJ) setiap orang.</s>
<s sentid='86'>Dari 1971 hingga 2000, kadar obesiti di Amerika Syarikat bertambah dari 14.5% hingga 30.9%.</s>
<s sentid='88'>Bagi wanita, pertambahan purata ialah 335 calorie (1,400 kJ) setiap hari (1,542 calorie (6,450 kJ) pada 1971 dan 1,877 calorie (7,850 kJ) pada 2004), manakala bagi lelaki, pertambahan purata ialah 168 calorie (700 kJ) setiap hari (2,450 calorie (10,300 kJ) pada 1971 dan 2,618 calorie (10,950 kJ) pada 2004).</s>
<s sentid='93'>Di Amerika Syarikat, pemberian subsidi jagung, soya, gandum, dan beras melalui undang-undang ladang Amerika Syarikat sememangnya membolehkan sumber utama makanan diproses murah berbanding buah-buahan dan sayur-sayuran.</s>
<s sentid='98'>Gaya hidup banyak duduk memainkan peranan penting dalam obesiti.</s>
<s sentid='101'>Dalam kalangan kanak-kanak, kelihatannya berlaku penurunan tahap aktiviti jasmani disebabkan kurangnya berjalan dan pendidikan jasmani.</s>
<s sentid='103'>Pertubuhan Kesihatan Dunia menunjukkan masyarakat serata dunia kurang aktif berekreasi, manakala kajian dari Finland mendapati peningkatan dan kajian dari Amerika Syarikat mendapati masa senggang untuk aktiviti jasmani tidaklah berubah dengan ketara.Dalam kalangan kanak-kanak dan dewasa, terdapat hubung kait antara masa menonton televisyen dengan risiko obesiti.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Mauritania' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 disahkan merebak ke Mauritania pada bulan Mac 2020.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_43' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Sabah' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik koronavirus 2019–20 telah disahkan sampai ke negeri Sabah, Malaysia pada bulan Mac 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>Pada 12 Mac 2020, Sabah melaporkan kes positif pertamanya melibatkan seoarang penduduk lelaki dari Daerah Tawau yang merupakan salah satu peserta dalam perhimpunan ijtimak tabligh di Sri Petaling, Kuala Lumpur.</s>
<s sentid='6'>Beliau mula memperlihatkan gejala selepas kembali dan selepas itu dipindah ke Hospital Tawau.</s>
<s sentid='7'>Kes positif kedua dilaporkan pada hari berikutnya di Daerah Papar Benoni yang juga berasal dari perhimpunan keagamaan tersebut di mana beliau dipindahkan ke Hospital Queen Elizabeth untuk rawatan lanjut.</s>
<s sentid='9'>Pada 14 Mac, Jabatan Kesihatan Negeri Sabah melaporkan bahawa 11 kes baru lain telah disahkan di negeri tersebut yang membawa kepada jumlah 26 kes.</s>
<s sentid='11'>Lebih awal sejak kes positif pertama dilaporkan, Jabatan Kesihatan Negeri telah memberi amaran akan terdapat lebih banyak kes positif akan dikesan.</s>
<s sentid='16'>Ibu negeri Sabah Kota Kinabalu telah melaporkan kekurangan topeng pembedahan dan cecair pembasmi kuman sejak bulan Januari.</s>
<s sentid='27'>Mahasiswa Sabah di Semenanjung Malaysia dengan masalah petempatan semasa tempoh perintah ini boleh tinggal di Rumah Sabah, Cheras dengan makanan diberikan oleh kerajaan negeri.</s>
<s sentid='35'>Dengan laporan bahawa terdapat perhimpunan keugamaan Islam diadakan di Gowa, Sulawesi Selatan di negara jiran Indonesia, kerajaan negeri Sabah melaksanakan tindakan segera menghalang kemasukan mereka yang menghadiri perhimpunan tersebut.</s>
<s sentid='46'>Kes Covid-19 di Sabah di Sabah Alerts – Penjejak dalam talian Covid-19 SabahAlerts</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_42' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Vaksin_COVID-19' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Pada awal Mac 2020, kira-kira 30 calon vaksin sedang dalam pembangunan.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_85' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Perang_biologi' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Menggunakan keluaran toksin bukan hidup, walaupun jika ia dihasilkan oleh organisma hidup (contoh, toxin), dianggap sebagai peperangan kimia (chemical warfare) di bawah terma Persidangan Senjata Kimia (Chemical Weapons Convention).</s>
<s sentid='4'>Ia juga boleh ditakrifkan sebagai bahan atau pertahanan terhadap penggunaan sebegini.</s>
<s sentid='5'>Perang biologi merupakan teknik ketenteraan yang boleh digunakan oleh negeri, negara atau kumpulan bukan negara.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>Rasional bagi perjanjian tersebut adalah bagi mengelakkan kesan kemusnahan oleh serangan biologi yang berjaya yang mungkin menyebabkan jutaan, malah berbilion, kematian dan menyebabkan gangguan teruk kepada masyarakat dan ekonomi.</s>
<s sentid='11'>Agak pelik, persidangan itu hanya melarang penghasilan dan penyimpanan, tetapi bukannya penggunaan senjata tersebut.</s>
<s sentid='19'>Perang biologi telah digunakan berulang kali sepanjang sejarah.</s>
<s sentid='20'>Sebelum abad ke-20, kegunaan agen biologi dilakukan dalam tiga bentuk:</s>
<s sentid='25'>Semasa abad ke-6 B.C, Orang Assyrian meracun telaga musuh dengan ergot, fungi yang membuatkan musuh khayal, dan Solon dari Athens menggunakan racun herba Veratrum bagi meracunkan bekalan air Phocaea semasa pengepungannya terhadap bandar tersebut.</s>
<s sentid='27'>Pemanah Scythia menggunakan anak panah dengan mata bersalut najis haiwan bagi menyebabkan luka musuh dijangkiti.</s>
<s sentid='35'>Ia dijangkakan bahawa operasi ini mungkin bertanggung jawab bagi kejadian Maut Hitam (Black Death) di Eropah.Pada tahun 1422, semasa pengepungan istana Bohemia di Karlstein, Hussite penyerang menggunakan catapults untuk melontar mayat (sungguhpun bukan dijangkiti wabak) dan najis sebanyak 2000 isi pedati melepasi dinding kota.</s>
<s sentid='36'>Kejadian terakhir kejadian menggunakan mayat berpenyakit bagi perang biologi berlaku pada tahun 1710, apabila pasukan Russia menyerang Sweden dengan melontar mayat yang dijangkiti melepasi dinding kota bandar Reval(Tallinn).</s>
<s sentid='37'>Bagaimanapun, semasa pengepungan La Calle 1785, pasukan Tunisia melontar pakaian yang dijangkiti kedalam kota.</s>
<s sentid='47'>Sejarahwan gagal mengesahkan samaada rancangannya dilaksanakan, terutamanya disebabkan penyakit cacar telahpun hadir dikawasan ini.</s>
<s sentid='51'>Sungguhpun ketiadaan bukti sejarah, dakwaan bahawa tentera British dan Amerika menggunakan perperangan kuman terhadap puak Amerika Utara kekal pasti dalam tradisi lisan dan budaya popular.</s>
<s sentid='52'>Sejarah lisan mengenai penggunaan selimut dijangkiti cacar amat kuat terutamanya dalam tradisi lisan negara pribumi sepanjang persisiran barat Kanada.</s>
<s sentid='54'>Ia sukar bagi membezakan antara niat jahat dengan kejahilan.</s>
<s sentid='57'>Sejarah tempatan merakamkan bahawa epidemik cacar merebak di kota Russia sejurus selepas mereka pergi.</s>
<s sentid='60'>Semasa Perang Saudara Amerika, Jeneral Sherman melaporkan bahawa pihak Persekutuan Amerika (Confederate States of America) menembak haiwan peliharaan dalam kolam yang digunakan oleh pihak Union sebagai air minuman.</s>
<s sentid='63'>Terdapat tempoh pembangunan oleh banyak negara, dan Unit 731 Jepun, kebanyakkannya ditempatkan di Pingfan dalam jajahan China dan diperintahkan oleh Shirō Ishii, melakukan penyelidikan bagi perang biologi, melakukan ujian manusia paksaan, dan membekalkan senjata biologi bagi serangan di China..</s>
<s sentid='65'>Protokol Geneva 1925 melarang penggunaan senjata kimia dan biologi, tetapi senyap mengenai penghasilan, penyimpanan atau pemindahan.</s>
<s sentid='68'>Bagaimanapun, semasa Perbicaraan Jenayah Perang Khabarovsk, yang tertuduh, seperti Major Jeneral Kiyashi Kawashima, memberi keterangan bahawa, seawal 1941, sejumlah 40 orang ahli Unit 731 menjatuhkan pepijat yang dicemari plague dari udara di Changde.</s>
<s sentid='71'>Terdapat juga laporan mengenai pencemaran bekalan air.</s>
<s sentid='72'>Tiga veteren Unit 731 memberi keterangan, dalam wawancara kepada Asahi Shimbun, bahawa mereka merupakan sebahagian daripada misi mencemari sungai Horustein dengan typhoid berhampiran tentera Soviet semasa Pertempuran Khalkhin Gol.Jangkaan sebegitu melaporkan lebih 580,000 mangsa, kebanyakannya disebabkan wabak plague dan cirit-birit (cholera).</s>
<s sentid='76'>Sesetengah penyelidikan biologi dan senjata kimia dan ujian turut dilakukan di Pusat Penilaian Dugway (Dugway Proving Ground) di Utah, di kompleks kilang peluru at a munition di Terre Haute, Indiana, dan di sekeping tanah di Pulau Horn, Mississippi .</s>
<s sentid='81'>Penyelidikan mendalam dalam senjata biologi telah dilakukan oleh Amerika Syarikat (lihat see Ujian Senjata Biologi), dan Soviet Union, dan kemungkinannya Negara utama lain sepanjang era Perang Dingin, sungguhpun ia dipercayai bahawa senjata sedemikian tidak pernah digunakan selepas Perang Dunia II.</s>
<s sentid='82'>Pendapat ini dicabar oleh China dan Korea Utara, yang menuduh Amerika Syarikat melakukan ujian lapangan besar-besaran bagi senjata biologi, termasuk penggunaan serangga penyebar penyakit terhadap mereka semasa Perang Korea (1950-1953).</s>
<s sentid='90'>Simpanan peluru biologi dimusnahkan, dan sekitar 2,200 penyelidik kehilangan kerja..</s>
<s sentid='99'>Dari segi principal, ini mewakili sekitar 3 ganda jumlah diperlukan bagi membunuh keseluruhan umat manusia melalui pernafasan.</s>
<s sentid='105'>Penyakit yang dipertimbangkan bagi kegunaan senjata biologi adalah berasaskan keupayaan membunuh (dalam jumlah mencukupi), dan ketahanan (membolehkan penghantaran menggunakan semburan.).</s>
<s sentid='113'>Akhir sekali, tentera sahabat boleh dilindungi dengan antibiotik yang sesuai..</s>
<s sentid='114'>Serangan besar-besaran menggunakan natraks akan memerlukan penghasilan partikal semburan bersaiz 1.5 to 5 mikrometre.</s>
<s sentid='117'>Juga, pada saiz ini, serbuk tidak mengalir cenderung untuk bergumpal dan melekat disebabkan cas eletrostatik.</s>
<s sentid='120'>Semburan mesti disebar agar hujan dan matahari tidak menguraikannya, tetapi paru-paru manusia boleh dijangkiti.</s>
<s sentid='124'>Memiliki, menggunakan, dan pemindahan dikawal oleh Program Agen Terpilih di bawah Pusat bagi Mengelak dan Mengawal Penyakit (Centers for Disease Control and Prevention).</s>
<s sentid='126'>Perang biologi juga mengsasarkan tumbuhan bagi memusnahkan tanaman dan meluruhkan daun tumbuhan pokok.</s>
<s sentid='127'>Amerika Syarikat dan Britain mendapati pengawal pertumbuhan tumbuhan (contoh., racun pokok) semasa [[Perang Dunia II, dan memulakan program Perang Herbisid (Herbicidal Warfare) yang akhirnya digunakan di Malaya dan Vietnam dalam melawan pengganas.</s>
<s sentid='129'>Taktik bumi hangus atau memusnahkan ternakan dan ladang dilaksanakan dalam perang Vietnam dan Perang Eelam di Sri Lanka.</s>
<s sentid='130'>Amerika Syarikat membangunkan keupayaan anti-tanaman semasa Perang Dingin dengan menggunakan penyakit tanaman (bioherbisid, atau mykoherbicide) bagi memusnahkan pertanian musuh.</s>
<s sentid='131'>Ia dipercayai bahawa kemusnahan pertanian musuh pada skala strategik mampu menghalang ancaman Sino-Soviet dalam perang umum.</s>
<s sentid='137'>Semasa Perang Dunia I agen Jerman ditangkap cuba menyuntik haiwan pengangkutan dengan antraks, dan mereka dipercayai bertanggung jawab bagi wabak glander pada kuda dan baghal.</s>
<s sentid='139'>Pada 1950-an Amerika Syarikat menjalankan ujian lapangan bagi kolera babi.</s>
<s sentid='150'>Penyedia kesihatan dan pegawai kesihatan awam merupakan barisan pertahanan pertama.</s>
<s sentid='154'>Satu teknologi sebegitu, dibangunkan oleh penyelidik dari Makmal Kebangsaan Lawrence Livermore (LLNL), menggunakan "immunoassay berlapis", di mana antibodi ditanda dye fluorescent khusus kepada pantogen khas dilekatkan pada wayar emas dan perak nano.</s>
<s sentid='173'>ISBN 0-333-71614-0.Selenggaraan CS1: pelbagai nama: senarai pengarang (link)</s>
<s sentid='185'>ISBN 0-8144-0865-6.Selenggaraan CS1: pelbagai nama: senarai pengarang (link)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_64' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Koronavirus' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>Nama "koronavirus" terbit daripada bahasa Latin corona, bermaksud mahkota atau halo, dan merujuk wajah ciri virion (bentuk jangkitan virus) di bawah mikroskopi elektron (E.M.) dengan umbai unjuran permukaan besar dan bulat mencipta imej seakan-akan mahkota diraja atau korona suria.</s>
<s sentid='10'>Koronavirus adalah zarah sfera pleomorfik besar dengan unjuran permukaan mentol.</s>
<s sentid='15'>Saiz genom untuk koronavirus berkisar antara 27 hingga 34 kilobes.</s>
<s sentid='19'>Saiz genom koronavirus lazimnya di antara 27 dan 34 kilobes.</s>
<s sentid='28'>Jangkitan bermula apabila glikoprotein pepaku (S) virus ini bersambung dengan pelengkap reseptor sel perumah.</s>
<s sentid='31'>Sewaktu virus ini memasuki sel perumah, zarah virus ini dinyahlapis dan kandungan genom virus ini memasuki sitoplasma sel.</s>
<s sentid='34'>Poliprotein ini juga mempunyai protease tersendiri yang berupaya untuk membelah poliprotein kepada pelbagai protein tak berstruktur.</s>
<s sentid='38'>Ianya terlibat secara langsung dalam pereplikaan dan pentranskriptaan RNA dari seutas RNA.</s>
<s sentid='43'>Satu lagi fungsi lain yang penting bagi kompleks ini adalah mentranskript genom virus.</s>
<s sentid='61'>Koronavirus manusia HKU1, β-CoV, mempunyai persamaan genom dengan OC43 sebanyak 75%</s>
<s sentid='77'>Wabak ini merebak ke seluruh dunia, dan pada 11 Mac 2020, pihak WHO mengisytiharkan wabak ini sebagai sebuah pandemik.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_18' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Liechtenstein' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Rencana ini menyenaraikan kesan pandemik COVID-19 di Liechtenstein, dan mungkin tidak termasuk semua tindak balas dan langkah utama kontemporari.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>Dia mengalami gejala dan membawa dirinya ke hospital negeri di mana dia disahkan mempunyai virus baru.</s>
<s sentid='5'>Dia kini diasingkan di hospital negeri.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_70' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Mawas' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Dalam penggunaan am, istilah "mawas" tidak termasuk manusia, dan oleh itu tidak bersamaan dengan takson Hominoidea.</s>
<s sentid='5'>Terdapat dua cabang yang masih wujud dalam superfamili Hominoidea, iaitu ungka (mawas kecil); dan hominid (mawas besar).</s>
<s sentid='9'>Mawas memakan pelbagai makanan asas tumbuhan dan haiwan, tetapi rata-ratanya tumbuhan, yang termasuk buah, daun, tangkai, akar dan biji, termasuk kacang dan biji rumput.</s>
<s sentid='10'>Makanan manusia kadang-kadang sangat berbeza dengan mawas sejajar dengan perkembangan teknologi dan pelbagainya habitat.</s>
<s sentid='18'>Menurut Kamus Dewan Edisi Keempat, "mawas" membawa maksud "sejenis monyet besar dalam famili Pongidae, termasuk orang hutan dan cimpanzi," merujuk kepada takson Pongidae yang kini sudah lapuk.</s>
<s sentid='21'>Oleh itu, dari segi klad, rumpun-rumpun mawas, Catarrhini dan kelompok pupus semasa seperti Parapithecidaea juga dikira monyet, tanpa mengira bagaimana definisi setepatnya.</s>
<s sentid='22'>Primat-primat yang kini dikenali sebagai "mawas" (ape dalam bahasa Inggeris) mula dikenali oleh orang Eropah selepas abad ke-18.</s>
<s sentid='24'>Sir Wilfrid Le Gros Clark adalah antara ahli-ahli primatologi yang mengemukakan gagasan bahawa terdapat arah-arah aliran dalam evolusi primat, malah ahli-ahli yang wujud dapat disusun secara "meningkat" dari "monyet" hingga "mawas" hinggalah manusia.</s>
<s sentid='26'>Oleh yang demikian, penggunaan "mawas" merupakan pengelasan parafili, iaitu walaupun semua spesies mawas diturunkan dari leluhur yang sama, namun pengelasan ini tidak merangkumi semua spesies keturunan kerana manusia terkecuali daripada kalangan mawas.Kladogram superkeluarga Hominoidae menunjukkan hubungan antara hominoid ekstan yang diterima umum kini.</s>
<s sentid='27'>Setiap klad dinyatakan berapa juta tahun dahulu (jtd) berpancarnya klad-klad baharu.</s>
<s sentid='30'>Dinyatakan kira-kira berapa juta tahun dahulu (jtd) klad-klad berikut berpecah menjadi klad-klad baharu.</s>
<s sentid='33'>Analisis genetik yang digabungkan dengan bukti fosil menandakan bahawa hominoid berpecah dari monyet Dunia Lama kira-kira 25 juta tahun dahulu (jtd), menghampiri sempadan Oligosen-Miosen.</s>
<s sentid='34'>Ungka pula berpecah dari yang lain sekitar 18 jtd, sementara hominid berpecah 14 jtd (Pongo), 7 jtd (Gorilla), dan 3–5 jtd (Homo & Pan).</s>
<s sentid='35'>Pada 2015, dihuraikannya sebuah genus dan spesies baharu iaitu Pliobates cataloniae yang pernah hidup 11.6 jtd dan nampaknya mendahului perpecahan antara Hominidae dan Hylobatidae.</s>
<s sentid='37'>Superkeluarga HominoideaKeluarga Hominidae: hominid ("mawas besar")</s>
<s sentid='39'>Orang utan Borneo, P. pygmaeus</s>
<s sentid='41'>Orang utan Tapanuli, P. tapanuliensis</s>
<s sentid='69'>Ungka jambul hitam Hainan, N. hainanus</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Macau' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>Kerajaan Macau telah menutup sementara semua sekolah dan universiti, dan telah mengenakan kawalan sempadan dengan kaedah pemeriksaan suhu.</s>
<s sentid='11'>Semua kasino dibuka semula pada 20 Februari 2020.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Kuarantin_India_2020' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>Kerajaan India mengesahkan kes pertama penyakit koronavirus 2019 di negara itu pada 30 Januari 2020 di negeri Kerala, ketika seorang pelajar universiti dari Wuhan kembali ke negeri itu.</s>
<s sentid='15'>Perkhidmatan seperti kedai makan, bank dan ATM, stesen petrol, keperluan lain dan pembuatannya dikecualikan.</s>
<s sentid='18'>Pada hari pertama kuarantin, hampir semua perkhidmatan dan kilang telah digantung.</s>
<s sentid='20'>Penangkapan di seluruh negeri telah dibuat kerana melanggar norma-norma kuarantin seperti keluar tanpa kecemasan, membuka perniagaan dan pelanggaran kuarantin di rumah.</s>
<s sentid='22'>Beberapa negeri mengumumkan dana bantuan untuk golongan miskin dan terjejas  sementara kerajaan pusat sedang memuktamadkan pakej rangsangan.Pada 26 Mac, menteri kewangan Nirmala Sitharaman mengumumkan ₹ 170,000 crore (US$24 bilion) pakej rangsangan untuk membantu mereka terjejas disebabkan kuarantin.</s>
<s sentid='23'>Pakej ini bertujuan menyediakan langkah keselamatan makanan untuk isi rumah yang miskin melalui pemindahan wang langsung, bijirin percuma dan gas masak selama tiga bulan.</s>
<s sentid='28'>Amazon India dan Flipkart buat sementara waktu menggantung perkhidmatan mereka selepas perintah kuarantin.</s>
<s sentid='29'>Perkhidmatan penghantaran makanan disekat oleh beberapa kerajaan negeri walaupun mendapat kelulusan kerajaan pusat.</s>
<s sentid='31'>Berikutan perintah kuarantin, permintaan elektrik India jatuh ke paras terendah dalam tempoh lima bulan pada 28 Mac.</s>
<s sentid='33'>Henk Bekedam, Wakil WHO ke India memuji tindak balas dengan menggambarkannya sebagai "tepat pada masanya, komprehensif dan mantap".</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_95' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Aedes_aegypti' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Nyamuk ini lebih dikenali melalui tanda putih di kaki dan menandakan dalam bentuk kecapi di atas permukaan toraks.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>Mereka telah menemui nyamuk yang mempunyai keutamaan untuk oktenol molekul (dekstrorotatori) "sebelah kanan".</s>
<s sentid='10'>Nyamuk demam kuning juga boleh menyumbang untuk penyebaran sel retikular sarkoma antara hamster Syria.</s>
<s sentid='14'>Populasi seperti ini telah dikenal pasti wujud di bahagian Washington DC, dan bukti genetik mencadangkan mereka selamat sekurang-kurangnya empat musim lalu di rantau ini.</s>
<s sentid='26'>Amerika Syarikat CDC halaman pada demam berdarah mengandungi maklumat pada kelaziman Aedes aegypti di seluruh dunia dan lalu usaha untuk membasmi</s>
<s sentid='30'>Aedes aegypti di MetaPathogen: umatnya, siklus hidup, fakta-fakta</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_34' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_mengikut_negara_dan_wilayah' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Rencana ini mungkin tidak menyenaraikan semua tindakan yang diambil pihak negara.</s>
<s sentid='5'>Sehingga 16:58 UTC pada 2 April 2020, jumlah 981,221 kes telah disahkan di 204 negara dan wilayah, termasuk lima kapal pelayaran.</s>
<s sentid='8'>Kes-kes telah dilaporkan di Algeria, Benin, Burkina Faso, Cameroon, Republik Afrika Tengah, Republik Demokratik Congo, Republik Congo, Djibouti, Mesir, Guinea Khatulistiwa, eSwatini, Habsyah, Gabon, Gambia, Ghana, Guinea, Ivory Coast, Kenya, Liberia, Mauritania, Mauritius, Maghribi, Namibia, Nigeria, Rwanda, Senegal, Seychelles, Somalia, Afrika Selatan, Sudan, Tanzania, Togo, Tunisia dan Zambia.</s>
<s sentid='28'>Setakat 18 Mac, kes jangkitan wabak ini telah dilaporkan di semua negara Amerika Selatan, termasuk tanah jabatan Perancis, Guiana Perancis.</s>
<s sentid='31'>Pelabuhan-pelabuhan mula menolak kapal-kapal pesiaran yang pernah berlabuh di pelabuhan China atau kapal yang mengangkut penumpang China ketika wabak berlaku.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_44' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Indonesia' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Kedua-duanya dimasukkan ke hospital di Jakarta Utara.</s>
<s sentid='29'>Sebagai tindak balas kepada kes yang disahkan, Gabenor Jakarta Anies Baswedan menghentikan pengeluaran lesen untuk perhimpunan besar.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_62' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Shi_Zhengli' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Shi Zhengli (Bahasa Cina: 石正丽; lahir 26 Mei 1964) adalah seorang ahli virologi dan penulis China.</s>
<s sentid='9'>Beliau menerima ijazah sarjana dari Institut Virologi Wuhan, Akademi Sains Cina (CAS) pada tahun 1990 dan Ph.D. dari Universiti Montpellier 2 di Perancis pada tahun 2000.</s>
<s sentid='11'>Pada tahun 2005, sebuah pasukan yang diketuai oleh Shi Zhengli dan Cui Jie mendapati bahawa virus SARS berasal dari kelawar.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_51' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Brunei' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Wabak COVID-19 telah disahkan tersebar di Brunei apabila kes pertama disahkan di Tutong pada 9 Mac 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>Pihak kementerian sedang mengikuti tiga rakan beliau yang telah melancong bersama beliau, dan dengan ahli keluarga pesakit.Pada 16 Mac, pihak kerajaan Brunei menegah semua rakyat Brunei daripada keluar dari negara melainkan sebab-sebab tertentu dengan kebenaran Jabatan Perdana Menteri.</s>
<s sentid='8'>Pada 20 Mac, Brunei mencatatkan pemulihan pertama, meskipun pesakit tersebut dinasihatkan untuk mengasingkan diri selama tujuh hari.Pada 24 Mac, pihak kerajaan menutup semua sempadan, dan semua orang asing tidak dibenarkan memasuki Brunei sama ada secara terus atau transit.Pada 28 Mac, pihak Brunei telah mengesahkan kematian pertama, yakni kes ke-25.</s>
<s sentid='11'>Pada 16 Mac, Kementerian Hal Ehwal Ugama mengumumkan penutupan semua masjid di negara itu selama seminggu dari hari keesokannya hingga 23 Mac termasuk pembatalan solat Jumaat, meskipun azan, zikir dan doa-doa masih dikumandang.</s>
<s sentid='14'>Pada 10 Mac, pihak Kementerian Pendidikan mengawalkan cuti sekolah penggal pertama tahunannya dari 16 Mac ke 11 Mac.</s>
<s sentid='16'>Akibat pandemik ini, beberapa persatuan sukan di Brunei seperti Persatuan Bola Sepak Kebangsaan Negara Brunei Darussalam telah menundakan semua perlawanan yang sedang berlangsung.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_98' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Wabak_virus_Zika_2015%E2%80%932016' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>Jangkitan Zika pada orang dewasa boleh mengakibatkan Sindrom Guillain-Barré.</s>
<s sentid='9'>Ia juga boleh disebarkan oleh nyamuk Aedes albopictus ("harimau Asia"), yang diagihkan sejauh utara sebagai rantau Great Lakes di Amerika Utara.</s>
<s sentid='10'>Lelaki yang dijangkiti Zika boleh memindahkan virus ini kepada pasangan seks mereka.Beberapa negara telah mengeluarkan amaran perjalanan, dan wabak itu dijangka mengurangkan pelancongan dengan ketara.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_91' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Vektor_(epidemiologi)' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>VectorBase: pangkalan data genom bagi vektor invertebrat bagi patogen manusia</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_88' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Kepulauan_Yap' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Empat berdampingan, walaupun dipisahkan oleh air, dan dikelilingi oleh biasa terumbu karang.</s>
<s sentid='7'>Bakau paya garis banyak pantai, walaupun ada di pantai utara-dua belah pulau-pulau.</s>
<s sentid='8'>Tidak termasuk reef kawasan, Yap adalah kira-kira 24 km lama, 5-10 km luas, dan 98 km2.</s>
<s sentid='11'>Sejarah, anak sistem wujud antara pulau-Pulau Jiran dan Yap Pulau Utama.</s>
<s sentid='16'>Gabenor Yap sekarang ini adalah Tony Ganngiyan.</s>
<s sentid='17'>Yap mempunyai sekumpulan ketua dikenali sebagai Majlis Pilung atau Majlis Tamol, yang mengawal isu budaya.</s>
<s sentid='27'>Yap Katolik di Sekolah Tinggi dalam lagi malang kampung, Rull</s>
<s sentid='41'>Statistik di bangunan, penduduk; Sumber: Seksyen Statistik, Pejabat Perancangan dan Bajet, Yap Negeri</s>
<s sentid='42'>Amerika Syarikat dan Jepun – Perjanjian mengenai Pulau Yap dan pulau-pulau lain di bawah mandat, terletak di Pasifik Utara Khatulistiwa dan pertukaran Nota berhubungan dengannya.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_92' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Sukan_Olimpik_Musim_Panas_2016' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Pusingan pembukaan untuk acara tertentu bermula pada 3 0gos 2016—dua hari sebelum upacara pembukaan dan acara sukan ini berlangsung secara rasmi bermula 5 Ogos sehingga 21 Ogos 2016.</s>
<s sentid='6'>Ini merupakan Sukan Olimpik Musim Panas pertama dibawah presiden IOC, Thomas Bach.</s>
<s sentid='9'>Ini merupakan acara sukan pertama yang diadakan di negara berbahasa Portugis, yang pertama diadakan semasa musim sejuk negara tuan rumah, yang pertama sejak tahun 1968 untuk diadakan di Amerika Latin dan yang pertama sejak tahun 2000 untuk diadakan di Hemisfera Selatan.</s>
<s sentid='10'>Pelbagai kontroversi telah berlaku sebelum acara sukan ini bermula termasuk termasuk ketidakstabilan kerajaan persekutuan Brazil, kebimbangan mengenai virus Zika, pencemaran teruk di Teluk Guanabara serta skandal doping melibatkan Rusia yang memberi kesan kepada penyertaan atlet mereka dalam acara sukan ini.</s>
<s sentid='12'>Proses bidaan untuk Sukan Olimpik Musim Panas 2016 secara rasminya dilancarkan pada 16 Mei 2007.</s>
<s sentid='14'>Fail bidaan rasmi yang lengkap mengandungi jawapan kepada 25 soalan borang IOC perlu dihantar oleh bandar pemohon sebelum 14 Januari 2008.</s>
<s sentid='16'>IOC tidak menggalakkan Doha untuk fasa pencalonan walaupun mendapat skor lebih tinggi daripada calon terpilih,  Rio de Janeiro, kerana niat mereka untuk menjadi tuan rumah Sukan Olimpik pada bulan Oktober iaitu di luar kalendar sukan IOC.</s>
<s sentid='23'>Chicago dan Tokyo tersingkir selepas pusingan pertama dan kedua undian manakala Rio de Janeiro mendahului Madrid sebelum memasuki pusingan terakhir.</s>
<s sentid='25'>Bidaan yang gagal daripada bandar Amerika Selatan yang lain termasuk Buenos Aires (1936, 1956, 1968, 2004), Cali (1976, 1988, 2004) dan Brasília yang menarik diri semasa proses bidaan Sukan Olimpik Musim Panas 2000.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>Pada 26 Jun 2011, ia telah dilaporkan dalam AroundTheRings.com bahawa COO Jawatankuasa Penganjur Sukan Olimpik Rio de Janeiro, Roderlei Generali meletak jawatan hanya selepas setahun menggalas tugas ini di ROOC.</s>
<s sentid='28'>Perkara ini berlaku hanya lima bulan selepas CCO, Flávio Pestana meletak jawatan atas sebab peribadi.</s>
<s sentid='29'>Pestana menarik diri kemudiannya semasa Sukan Paralimpik Musim Panas 2012.</s>
<s sentid='32'>Acara sukan mengambil tempat di lapan belas venue sedia ada (lapan daripadanya memerlukan penambahbaikan), sembilan venue baru dibina untuk Sukan Olimpik dan tujuh venue sementara akan dirobohkan selepas sukan berakhir.</s>
<s sentid='34'>Cara yang sama digunakan semasa Sukan Pan Amerika 2007.</s>
<s sentid='39'>Kemudahan yang disediakan termasuk kira-kira 80,000 kerusi, 70,000 meja, 29,000 tilam, 60,000 penyangkut pakaian, 6,000 televisyen dan 10,000 telefon pintar.</s>
<s sentid='53'>Pusat Tenis Olimpik (Gelanggang Utama) -  Tenis</s>
<s sentid='57'>Stadium Maracanã - Upacara dan  Bola sepak (separuh akhir 2, akhir)</s>
<s sentid='58'>Stadium Olimpik (Engenhão) -  Bola sepak (8 kumpulan),  Olahraga (balapan dan padang)</s>
<s sentid='69'>Sambódromo -  Memanah,  Olahraga (maraton)SementaraStadium Copacabana -  Bola tampar pantai</s>
<s sentid='74'>Pontal -  Olahraga (lumba jalan kaki),  Lumba basikal (percubaan masa)</s>
<s sentid='83'>Projek ini bertujuan untuk membangunkan kawasan pelabuhan untuk meningkatkan daya tarikan di pusat bandar dan meningkatkan kedudukan daya saing Rio dalam ekonomi global.</s>
<s sentid='84'>Pengubahsuaian ini melibatkan: 700 km (430 mi) rangkaian awam untuk bekalan air, kebersihan, saliran, elektrik, gas dan telekomunikasi; 4 km (2.5 mi) terowong; 70 km (43 mi) jalan; 650 km2 (250 bt2) kaki lima; 17 km (11 mi) laluan basikal; 15,000 pokok;  tiga loji rawatan sanitasi.</s>
<s sentid='85'>Sebagai sebahagian daripada pengubahsuaian ini, trem baru dibina dan akan bermula dari Lapangan Terbang Santos Dumont ke Rodoviária Novo Rio.</s>
<s sentid='86'>Ia dijangka dibuka pada bulan April 2016.Acara sukan ini memerulakan lebih daripada 200 kilometer pagar keselamatan.</s>
<s sentid='91'>Sukan Olimpik Rio mempunyai teknologi robotik yang baru dicipta oleh Kawalan Gerakan Mark Roberts untuk meluaskan jangkauan jurugambar di pelbagai venue.</s>
<s sentid='93'>Api Olimpik dinyalakan di kuil Hera, Olympia pada 21 April 2016 iaitu tempat permulaan tradisi fasa larian obor Yunani.</s>
<s sentid='95'>Hentian sementara berlaku di Switzerland untuk melawat ibu pejabat IOC dan Muzium Olimpik di Lausanne serta Pejabat PBB di Geneva.Larian obor memulakan perjalanan Brazil pada 3 Mei di ibu negara, Brasília.</s>
<s sentid='96'>Larian obor akan melawat lebih daripada 300 bandar-bandar Brazil (termasuk semua 26 ibu negeri dan Wilayah Persekutuan Brazil), dengan bahagian akhir yang akan diadakan di bandar Rio de JaneiroBuat kali pertama dalam sejarah Sukan Olimpik Musim Panas, kawah utama tidak akan terletak secara tetap di stadium utama sukan.</s>
<s sentid='97'>Sama seperti Sukan Olimpik Musim Sejuk 2010 dimana kawah terletak di luar Pusat Konvensyen Vancouver, kawah rasmi akan terletak di Pelabuhan Rio de Janeiro.</s>
<s sentid='100'>Sejumlah 7.5 juta tiket akan dijual; 200,000 tiket lebih kurang daripada Sukan Olimpik Musim Panas 2012 kerana saiz kebanyakan arena lebih kecil.</s>
<s sentid='106'>Upacara pembukaan mengambil tempat di Stadium Maracanã pada 5 Ogos 2016.</s>
<s sentid='111'>Latihan bermula dan berakhir pada bulan Mei 2016.Kawah obor Olimpik dinyalakan di dalam Stadium Maracanã oleh pemenang pingat gangsa acara maraton di Sukan Olimpik Musim Panas 2004, Vanderlei Cordeiro de Lima.</s>
<s sentid='118'>Terdapat dua tempat terbuka untuk sukan dan pada mulanya tujuh sukan memulakan bidaan untuk dimasukkan dalam program tahun 2016.</s>
<s sentid='122'>Keputusan muktamad mengenai baki dua sukan telah dibuat pada 9 Oktober 2009, hari terakhir Sesi IOC ke-121.</s>
<s sentid='128'>Dua pasukan Bebas juga mengambil bahagian, sebuah pasukan Atlet Olimpik Pelarian dan sebuah pasukan Atlet Olimpik Bebas.</s>
<s sentid='129'>Sebagai negara tuan rumah, Brazil telah menerima kemasukan automatik untuk beberapa sukan termasuk dalam semua disiplin berbasikal dan enam tempat dalam acara angkat berat.</s>
<s sentid='131'>Kuwait telah diharamkan pada bulan Oktober 2015 untuk kali kedua dalam tempoh lima tahun kerana campur tangan kerajaan dalam jawatankuasa Olimpik negara itu.</s>
<s sentid='135'>Pada 2 Mac 2016, IOC memuktamadkan rancangan untuk pasukan Atlet Olimpik Pelarian; daripada 43 atlet pelarian dianggap berpotensi layak, 10 akan dipilih untuk membentuk pasukan.</s>
<s sentid='138'>Rusia telah digantung buat sementara pada bulan November 2015 daripada semua pertandingan olahraga (balapan dan padang) termasuk Sukan Olimpik Musim Panas 2016 oleh IAAF susulan laporan Agensi Anti-Doping Dunia untuk doping dalam olahraga.</s>
<s sentid='145'>Logo rasmi untuk Sukan Olimpik Musim Panas 2016 direka oleh agensi Brazil, Tatíl Design dan didedahkan pada 31 Disember 2010.</s>
<s sentid='148'>Firma Rio, Tatíl mereka bentuk logo yang dipilih dalam sebuah pertandingan melibatkan 139 agensi.Logo ini telah diperhatikan seolah-olah meniru lukisan Henri Matisse, Dance.</s>
<s sentid='153'>Dinamakan sempena pemuzik, Vinicius de Moraes dan mewakili hidupan liar Brazil, maskot Vinicius Olimpik membawa ciri-ciri reka bentuk mamalia.</s>
<s sentid='164'>Pencemaran Guanabara telah lama menjadi isu; walaupun pegawai rasmi menjanjikan semasa Sidang Kemuncak Bumi pada tahun 1992 bahawa mereka akan mula untuk menangani pencemeran ini, usaha sebelumnya untuk berbuat begitu tidak mencukupi.</s>
<s sentid='166'>Walau bagaimanapun, beberapa inisiatif yang dicadangkan berdepan masalah bajet.Sebelum usaha-usaha ini, hanya 17% kumbahan Rio telah dirawat; kumbahan ini juga telah bocor ke dalam teluk ini.</s>
<s sentid='175'>Pada awal tahun 2015, siri bantahan terhadap kegiatan rasuah oleh kerajaan Presiden, Dilma Rousseff bermula di Brazil, dicetuskan oleh pendedahan bahawa ramai ahli politik terlibat dalam skandal Petrobras.</s>
<s sentid='183'>Dua pejalan kaki meninggal dunia selepas jatuh ke dalam laut.</s>
<s sentid='184'>Empat hari selepas iniden tersebut, Datuk Bandar Rio, Eduardo Paes mengumumkan bahawa laluan basikal Tim Maia akan dibaiki sebelum Sukan Olimpik dan bahawa syarikat-syarikat yang bertanggungjawab untuk laluan ini akan dihukum.</s>
<s sentid='189'>Selain itu, berkembang daripada format 180-darjah semasa Sukan Olimpik Beliau Musim Sejuk 2016, 85 jam kandungan video akan berasal dari format realiti maya 360-darjah.</s>
<s sentid='190'>Kandungan video ini boleh didapati secara eksklusif untuk peranti Samsung Gear VR.</s>
<s sentid='193'>Globo pula memberi sublesen hak liputan percuma tidak sepenuhnya kepada Rede Record bersama-sama Rede Bandeirantes.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_21' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Sekatan_perjalanan_berkaitan_pandemik_COVID-19' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Negara-negara berikut telah mengenakan larangan masuk ke atas warganegara China atau pelancong baru-baru ini ke China:</s>
<s sentid='15'>Pihak berkuasa penerbangan Penerbangan Awam Itali NOTAM menyatakan bahawa pada 31 Januari, semua penerbangan penumpang dari China termasuk wilayah pentadbiran khas dari Hong Kong dan Macau, dan Taiwan, digantung sehingga notis lanjut, atas permintaan pihak berkuasa kesihatan Itali.</s>
<s sentid='19'>Korea Utara: menutup sempadannya kepada pelancong antarabangsa untuk mengelakkan penyebaran virus ke negara ini.</s>
<s sentid='34'>Republik Czech: Telah berhenti mengeluarkan visa Schengen kepada warga China.</s>
<s sentid='42'>Amerika Syarikat: Pada 31 Januari 2020, Amerika Syarikat mengisytiharkan virus sebagai kecemasan kesihatan awam.</s>
<s sentid='43'>Bermula 2 Februari, semua penumpang masuk yang telah ke Hubei dalam 14 hari sebelum ini akan diletakkan di bawah kuarantin sehingga 14 hari.</s>
<s sentid='56'>Kajian berterusan operasi akan dijalankan setiap minggu dengan niat untuk menghidupkan semula penerbangan sebaik sahaja sekatan ditarik.</s>
<s sentid='60'>Negara-negara berikut telah mengenakan larangan masuk ke atas pelancong baru-baru ini ke Itali:</s>
<s sentid='65'>Negara-negara berikut telah mengenakan larangan masuk ke pelancong baru-baru ini ke bahagian Itali:</s>
<s sentid='71'>Warganegara Australia mesti mengasingkan diri selama 14 hari.</s>
<s sentid='76'>Papua New Guinea: warga asing yang tiba dari penerbangan Korea Selatan dan pelabuhan laut enggan masuk.</s>
<s sentid='80'>Amerika Syarikat: sehingga 2 Mac, warganegara asing yang telah mengembara ke Iran dalam tempoh 14 hari yang lalu ditolak kemasukan oleh Amerika Syarikat.</s>
<s sentid='82'>Australia: Warganegara bukan Australia yang meninggalkan Iran harus menunggu 14 hari sebelum memasuki Australia.</s>
<s sentid='84'>Jerman: telah mengharamkan warganegara mereka mengunjungi Iran.</s>
<s sentid='85'>Azerbaijan: telah mengharamkan warganegara mereka mengunjungi Iran.</s>
<s sentid='87'>Malaysia: melibatkan pelancong yang mengembara ke Tehran, Qom dan Gilan dalam tempoh 14 hari yang lalu.</s>
<s sentid='91'>Bangladesh: hanya kepada pelancong tanpa "sijil perubatan bebas Koronavirus"</s>
<s sentid='124'>Israel melarang kemasukan warganegara atau pelancong Jerman, Perancis, Sepanyol, Switzerland, Austria, Andorra dan San Marino, kecuali mereka mempunyai bukti bahawa mereka mempunyai tempat untuk kuarantin selama 14 hari.Berdasakan beberapa laporan media, Israel mempertimbangkan Amerika Syarikat, United Kingdom, dan Belanda untuk larangan kemasukan.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_52' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Laos' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak ke Laos pada Mac 2020.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_84' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Michael_J._Ryan_(doktor)' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Michael "Mike" J. Ryan (lahir 1965) ialah seorang pakar bedah trauma dan ahli epidemiologi yang menguruskan penyakit berjangkit dan kesihatan awam.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>Ryan kini menetap di Geneva, Switzerland.</s>
<s sentid='13'>Dr Michael Ryan di Pertubuhan Kesihatan Sedunia</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_47' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Yaman' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Sistem penjagaan kesihatan Yaman juga sudah "hampir musnah" oleh peperangan, dengan banyak kemudahan kesihatan dihancurkan oleh serangan udara dan penembakan dan kekurangan pekerja kesihatan.</s>
<s sentid='4'>Sebagai tindak balas kepada ancaman yang semakin meningkat, puak Houthi mengisytiharkan penggantungan penerbangan antarabangsa pada 15 Mac.</s>
<s sentid='6'>Akibatnya, Oxfam America mengisytiharkan ia akan dipaksa untuk menamatkan perkhidmatan kritikal untuk pencegahan koronavirus, termasuk promosi kebersihan dan penjagaan kesihatan utama.</s>
<s sentid='7'>Dalam keadaan pandemik, PBB menggesa pihak berkaitan di dalam perang saudara untuk meneruskan proses rundingan damai dengan segera dan memperbanyakkan usaha bersama dalam menentang ancaman COVID-19.</s>
<s sentid='9'>Kes pertama telah disahkan pada 10 April, seorang warga asing yang datang dari UAE dan memasuki Shihr Seaport ke Al-Shehr, Wilayah Hadramout.</s>
<s sentid='10'>Dia kekal dalam keadaan stabil.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_67' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Remdesivir' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Remdesivir kini dikaji untuk merawat jangkitan SARS-CoV-2 and Henipavirus.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Institut_Virologi_Wuhan' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='8'>Makmal ini mengambil masa selama sedekad untuk disiapkan dari konsepnya pada tahun 2003, dan saintis seperti ahli biologi molekul A.S Richard H. Ebright menyatakan kebimbangan tentang pelepasan virus SARS terdahulu dari makmal China di Beijing, dan langkah serta skala rancangan China untuk pengembangan ke dalam kerangka makmal jenis BSL-4.</s>
<s sentid='19'>Ahli-ahli pasukan penyelidikan Institut juga terpalit kepada pelbagai teori konspirasi, termasuk Shi, yang membuat pelbagai kenyataan awam mempertahankan Institut ini.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_94' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Belanjawan_persekutuan_Amerika_Syarikat_2017' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Presiden Barack Obama mengemukakan cadangan anggaran ke Kongres ke-114 pada 9 Februari 2016.</s>
<s sentid='4'>Tahun fiskal 2017 bertindih akhir pentadbiran Obama dan permulaan pentadbiran Trump.</s>
<s sentid='7'>Di Amerika Syarikat, permintaan belanjawan persekutuan mula diperkenalkan oleh presiden.</s>
<s sentid='8'>Belanjawan persekutuan dan semua Rang Undang-undang Peruntukan (Amerika Syarikat) mesti ditulis dan diluluskan oleh Kongres Amerika Syarikat.</s>
<s sentid='10'>Selepas kedua-dua rumah meluluskan resolusi bajet, wakil dan senator datang dengan satu laporan persidangan berunding antara kedua-dua versi Dewan dan Senat.</s>
<s sentid='17'>Anggaran cadangan pentadbiran Obama untuk 2017 yang dicadangkan membelanjakan $4.2 trilion dan menaikkan pendapatan cukai sebanyak $3.6 trilion.</s>
<s sentid='25'>Kepimpinan Republikan Dewan menyetujui rancangan ini, meskipun beberapa anggota parlemen menyatakan kebimbangan bahwa penundaan undang-undang perundangan akhir akan mengalihkan perhatian Kongres dari keutamaan lain pada awal pentadbiran Trump.</s>
<s sentid='26'>Rang undang-undang terakhir, Undang-undang Peruntukan Bantuan Lanjutan dan Keselamatan, 2017], meluaskan pembiayaan melalui 28 April 2017.</s>
<s sentid='27'>Ia telah diluluskan oleh Dewan dan Senat pada 8 dan 8 Disember 2016 masing-masing.</s>
<s sentid='31'>Rang undang-undang yang dihasilkan, Akta Penjagaan Kesihatan Amerika 2017 pada mulanya dibebaskan oleh Dewan Republikan pada 6 Mac, 2017.</s>
<s sentid='32'>Rang undang-undang pada mulanya ditarik balik pada Mac 24 selepas ia gagal mendapat sokongan Dewan Republikan yang mencukupi untuk lulus, tetapi percubaan berterusan pada kompromi menyebabkan percubaan baru untuk menyampaikannya pada awal Mei.Pentadbiran Trump mengeluarkan permintaan persekutuan awal pada 16 Mac 2017.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_81' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Kelayakan_Piala_Dunia_FIFA_2018_%E2%80%93_CAF_Pusingan_Pertama' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Sebanyak 26 pasukan (di kedudukan 28-53 dalam senarai peserta CAF) bermain tempat sendiri-dan-tempat lawan dalam perlawanan timbal balas.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>26 pasukan diagihkan ke dalam dua balang:</s>
<s sentid='8'>Balang 4 mengandungi pasukan di kedudukan 26–40 dalam senarai peserta CAF.</s>
<s sentid='9'>Balang 5 mengandungi pasukan di kedudukan 41–53 dalam senarai peserta CAF.Setiap pertemuan mengandungi satu pasukan dari Balang 4 dan satu pasukan dari Balang 5, dengan pasukan dari Balang 4 menjadi tuan rumah perlawanan kedua.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_27' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Kepulauan_Mariana_Utara' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak ke wilayah Amerika Syarikat yakni Kepulauan Mariana Utara pada Mac 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Menjelang 12 Mac, pasukan petugas telah diadakan untuk menguruskan langkah-langkah penjimatan yang dilaksanakan.Sebagai langkah berjaga-jaga pada 17 Mac, Gabenor Torres menutup sekolah dan pejabat kerajaan.</s>
<s sentid='8'>Sekitar 16 Mac gabenor Ralph Torres menutup sementara semua sekolah dan pejabat kerajaan.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_65' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/MERS-CoV' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Setakat JulI 2015, kes MERS-CoV telah dilaporkan di 21 negara, termasuk Arab Saudi,  Jordan, Qatar, Mesir, Emiriah Arab Bersatu, Kuwait, Turki, Oman, Algeria, Bangladesh, Indonesia (tiada satupun disahkan), Austria, United Kingdom, Korea Selatan, Amerika Syarikat,  Tanah Besar China, Thailand, dan Filipina.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_90' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Virus_Nil_Barat' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Virus Nil Barat secara amnya disebarkan oleh nyamuk, kebanyakannya spesies genus Culex, tetapi sengkenit juga didapati mampu membawa virus ini.</s>
<s sentid='4'>Hos utama WNV ialah burung, maka virus ini tetap berada dalam kitaran penjangkitan "burung-nyamuk-burung".</s>
<s sentid='6'>Apabila WNV berjaya memasuki aliran darah binatang tuan rumah, protein sampul, E, mengikat kepada faktor pelekatan yang dipanggil glikosaminoglikans pada sel tuan rumah.</s>
<s sentid='7'>Faktor-faktor pelekatan ini membantu masuk ke dalam sel, bagaimanapun, mengikat ke reseptor utama juga diperlukan.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_80' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Kelayakan_Piala_Dunia_FIFA_2018_%E2%80%93_CAF_Pusingan_Kedua' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>Cabutan untuk pusingan pertama Piala Dunia FIFA 2018 telah diadakan awal pada 25 Julai 2015, bermula 18:00 MSK (UTC+3), di Istana Konstantinovsky yang terletak di Strelna, Saint Petersburg, Russia.Pengagihan itu berdasarkan Kedudukan Dunia FIFA Julai 2015 (ditunjukkan dalam kurungan).</s>
<s sentid='8'>Balang 1 mengandungi pasukan di kedudukan 1–13 dalam senarai peserta CAF.</s>
<s sentid='9'>Balang 2 mengandungi pasukan di kedudukan 14–20 dalam senarai peserta CAF.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pasukan_Petugas_Koronavirus_Rumah_Putih' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pasukan Petugas Koronavirus Rumah Putih (Bahasa Inggeris: White House Coronavirus Task Force) adalah pasukan petugas Jabatan Negara Amerika Syarikat yang "menyelaraskan dan mengawasi usaha Pentadbiran untuk memantau, mencegah, menahan, dan mengurangkan penyebaran" penyakit koronavirus 2019 (COVID-19).</s>
<s sentid='2'>Pasukan petugas ditubuhkan pada 29 Januari 2020.</s>
<s sentid='4'>Mike Pence telah dinobatkan sebagai ketua pasukan petugas, dan Deborah Birx dinobatkan sebagai koordinator bertindak.</s>
<s sentid='5'>Anggota lain telah ditambahkan sejak awal pembentukan.</s>
<s sentid='8'>Pasukan Petugas Koronavirus Rumah Putih ditubuhkan pada 29 Januari.</s>
<s sentid='10'>Peranan Setiausaha Kesihatan dan Perkhidmatan Masyarakat Alex Azar diperkecilkan, menurut Wall Street Journal, dengan Pence mengambil peranan yang lebih besar.Pasukan petugas telah menggunakan taklimat sidang media untuk menyampaikan kemas kini, panduan, dan perubahan dasar kepada masyarakat semasa pandemik COVID-19 di A.S.</s>
<s sentid='14'>Pasukan rumah putih tentang ujian dari Politico</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_55' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Kelawar_ladam' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Sebagai tambahan kepada genus hidup tunggal, Rhinolophus, satu genus pupus, Palaeonycteris, telah diakui.</s>
<s sentid='4'>Kedua-dua keluarga diklasifikasikan dalam subordinat Yinpterochiroptera atau Pteropodiformes dan sebelum ini dimasukkan ke dalam Microchiroptera.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_49' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Myanmar' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Rencana ini menyenaraikan kesan pandemik COVID-19 di Myanmar, dan mungkin tidak termasuk semua tindak balas utama dan langkah semasa.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>Pada 23 Mac, Myanmar mengesahkan kes COVID-19 pertama dan kedua.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Afrika' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>Pada 25 Februari, kes pertama di negara ini ditemui.</s>
<s sentid='33'>Pada 6 Mac, Kementerian Kesihatan Mesir dan WHO mengesahkan 12 kes jangkitan koronavirus baru.</s>
<s sentid='53'>Pada 11 Mac, Menteri Kewangan, Ken Ofori-Atta, membuat persamaan cedi $100 juta untuk meningkatkan kesediaan dan pelan tindak balas koronavirus Ghana.</s>
<s sentid='63'>Pada 16 Mac, kes pertama di Liberia telah disahkan.</s>
<s sentid='67'>Pada 2 Mac, Maghribi mencatatkan kes pertama COVID-19.</s>
<s sentid='74'>Perpustakaan, muzium dan galeri seni turut ditutup.</s>
<s sentid='77'>Ujian ini disahkan positif oleh Makmal Virologi Hospital Pengajian Universiti Lagos, sebahagian daripada Pusat Pengawalan Penyakit Nigeria .  Dia dipindahkan ke Hospital Penyakit Berjangkit di Yaba, Lagos .  Pada 28 Februari, Pesuruhjaya Negara Lagos untuk Kesihatan mengumumkan bahawa lelaki Itali telah mengembara di Turkish Airlines dengan transit singkat di Istanbul.</s>
<s sentid='78'>Sehingga 6 Mac, sejumlah 219 kenalan utama dan sekunder kes indeks telah dikenalpasti dan sedang dipantau secara aktif.</s>
<s sentid='88'>Pada 16 Mac, kes pertama di Somalia telah disahkan.</s>
<s sentid='96'>Beliau telah melawat Emiriah Arab Bersatu pada minggu pertama bulan Mac, Kemudian ia mendedahkan bahawa lelaki itu meninggal kerana malaria bukan Covid-19</s>
<s sentid='100'>Pada 16 Mac, kes pertama disahkan.</s>
<s sentid='109'>Sehingga 17 Mac, kerajaan telah menutup semua institusi pendidikan dan meletakkan sekatan ke atas perjalanan asing.</s>
<s sentid='120'>Pada 17 Mac, sebagai langkah kontingensi, Perdana Menteri José Ulisses Correia e Silva mengumumkan    penggantungan semua penerbangan masuk dari AS, Brazil, Senegal, Nigeria, Portugal, dan semua negara EU yang terkena dampak koronavirus.</s>
<s sentid='123'>Larangan itu juga terpakai kepada dok kapal pesiar, kapal pelayaran dan mendarat dari penumpang atau krew dari kapal kargo atau kapal nelayan.</s>
<s sentid='125'>Pada 6 Mac, penerbangan ke Lagos (Nigeria), Porto Alegre (Brazil) dan Washington (Amerika Syarikat) juga digantung.</s>
<s sentid='129'>Sebagai langkah pencegahan, kerajaan telah membatalkan semua penerbangan ke negara ini, kecuali penerbangan kargo.</s>
<s sentid='135'>Untuk mengelakkan penyebaran virus kerajaan telah menutup sempadannya dengan Afrika Selatan.</s>
<s sentid='141'>Pada 16 Mac, Presiden Salva Kiir mengumumkan larangan sementara pada semua perhimpunan besar dan sosial yang lain, sekatan ke atas perjalanan asing, dan kuarantin selama 14 hari untuk semua pelawat yang memasuki negara ini.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_87' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Virologi' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Virologi merupakan salah satu cabang daripada bidang biologi, iaitu kajian mengenai kehidupan benda hidup iaitu mengenai haiwan dan tumbuhan.</s>
<s sentid='2'>Virologi merujuk kepada pengkajian mengenai virus, sifat-sifat virus, cara penyebaran, bentuk dan struktur, dan host asal.</s>
<s sentid='3'>Virologi berusaha mengenal pasti virus baru yang boleh mengancam manusia seperti SARS dan ebola.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>Suatu virus bersaiz antara 30 nm ke 450 nm, bermakna kebanyakan virus tidak boleh dilihat menerusi mikroskop cahaya lazim, dan suatu pemerhatian virus perlu dilakukan dengan mikroskop elektron, spektroskopi NMR atau kristalografi sinar-X.</s>
<s sentid='14'>Memandangkan kebanyakan virus adalah terlalu kecil untuk dilihat menerusi mikroskop cahaya, penjujukan DNA/RNA virus adalah penting untuk mengenal pasti dan mengkaji suatu virus.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_76' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Zaire_ebolavirus' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Virus itu dinamakan semula sebagai "virus Ebola" pada tahun 2010 untuk mengelakkan kekeliruan.</s>
<s sentid='6'>Takungan semula jadi virus Ebola dipercayai kelawar, terutamanya kelawar buah,  dan ia terutamanya dihantar antara manusia dan dari haiwan ke manusia melalui cecair badan . Genom EBOV adalah RNA satu helai kira-kira 19,000 nukleotida panjang.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>ia mempunyai urutan genom yang berbeza daripada jenis virus EBOV / Mei oleh kurang daripada 30%</s>
<s sentid='15'>Kepelbagaian genetik Ebolavirus kekal malar sebelum tahun 1900.</s>
<s sentid='17'>Oleh kerana bilangan tuan rumah terdedah menurun, begitu juga saiz populasi yang berkesan dan kepelbagaian genetiknya.</s>
<s sentid='21'>Tekanan untuk menyesuaikan diri dengan hos manusia dilihat pada masa ini, bagaimanapun, tiada perubahan phenotypic dalam virus (seperti peningkatan penularan, peningkatan pengungsian imun oleh virus).</s>
<s sentid='23'>Novel kriminal Alex Kava tahun 2008, Exposed, menumpukan pada virus sebagai senjata pembunuh bersiri pilihan.</s>
<s sentid='24'>William Close 1995 Ebola: Sebuah Novel Dokumentari Letupan Pertama dan 2002 Ebola: Melalui Mata Rakyat memberi tumpuan kepada reaksi individu terhadap wabak Ebola tahun 1976 di Zaire.</s>
<s sentid='41'>Sumber saintifik FILOVIR untuk penyelidikan mengenai filovirus</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_28' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Syria' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>Tambahan pula, pada 11 Mac, empat kes telah disyaki dan dihubungi Pihak Berkuasa Kesihatan Syria, yang menghubungi Pertubuhan Kesihatan Sedunia dan menyelesaikan pemeriksaan yang diperlukan menyebabkan keputusan negatif.</s>
<s sentid='12'>Sehari sebelumnya, Pertubuhan Kesihatan Sedunia mengatakan bahawa semua kes Pakistan diimport, tetapi tanpa menyebut asal tepatnya.</s>
<s sentid='15'>20 Mac Gabungan Damsyik dan Bulan Sabit Merah Arab Syria mula membasmi kuman Yusuf al-Azma Square dan kawasan lain di Damsyik . 22 Mac: Menteri Kesihatan Syria melaporkan kes pertama di Syria.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_40' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Sepanyol' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>Hanya di pulau-pulau La Graciosa (Kepulauan Canary) dan Formentera (Kepulauan Balearic) tiada kes positif yang didaftarkan.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>Pada 31 Januari 2020, Sepanyol mengesahkan kes COVID-19 yang pertama di La Gomera, Kepulauan Canary.</s>
<s sentid='12'>Dia meninggal dunia di Valencia dan didiagnosis menjalani bedah siasat.</s>
<s sentid='25'>Di Kepulauan Canary seorang wanita berusia 22 tahun dari Tenerife, yang mengembara ke Itali dari 19 hingga 25 Februari, dimasukkan ke Hospital Clínic.</s>
<s sentid='28'>Seorang wanita, yang telah melawat Milan, telah dimasukkan ke hospital di Hospital de Sagunto, Valencia.</s>
<s sentid='29'>Seorang pelajar Itali yang belajar di Valencia, yang telah melawat utara Itali, dimasukkan ke Hospital Universitario Doctor Peset.Pada 28 Februari:</s>
<s sentid='32'>Di Andalusia, seorang lelaki berusia 28 tahun yang tinggal di Milan diuji positif di Almeria, dan telah dimasukkan ke Hospital Mediterráneo.</s>
<s sentid='38'>Di Kepulauan Balearic, satu kes positif baru telah disahkan, seorang wanita di Mallorca yang masih terpencil di Hospital Universiti Espases.</s>
<s sentid='53'>Di La Rioja kes pertama telah disahkan.</s>
<s sentid='60'>Di La Rioja, kes kedua coronavirus telah disahkan, seorang lelaki yang bersentuhan dengan orang yang merupakan sebahagian daripada kakitangan kesihatan Hospital Txagorritxu (Vitoria-Gasteiz, Álava) yang disahkan sebagai kes pertama dalam komuniti.</s>
<s sentid='61'>Di Komuniti Valencia, jumlah jangkitan meningkat kepada 19 kes, dengan empat kes baru.</s>
<s sentid='70'>Di Galicia, kes pertama dalam masyarakat disahkan di A Coruna . Dalam Komuniti Madrid 20 kes positif coronavirus baru membawa jumlah kepada 76, di mana 41 dimasukkan ke hospital dan 7 dalam rawatan intensif.</s>
<s sentid='71'>Lima kes baru dilaporkan di La Rioja, tetapi satu daripada mereka dikira di Burgos, Castilla y León, sehingga jumlah kes positif dalam masyarakat berjumlah 6.</s>
<s sentid='73'>Di Asturias, kes positif baru di Gijón, seorang lelaki berusia 48 tahun yang berkaitan dengan cluster Torrejón de Ardoz (Madrid), dilaporkan, berjumlah 5 kes.</s>
<s sentid='78'>Di Castilla-La Mancha 1 kes baru di Guadalajara dilaporkan, meningkatkan jumlahnya kepada 13.</s>
<s sentid='79'>Di Catalonia, 4 kes positif coronavirus meningkat kepada 32 keseluruhan.</s>
<s sentid='81'>Di Navarra, kes ketiga diumumkan, menjadikan sejumlah 3 kes dan bukan 4 sebagai akaun media, kerana seseorang dimasukkan ke hospital dan dikira di Negara Basque.</s>
<s sentid='82'>Di La Rioja 4 kes positif coronavirus baru membawa jumlah kepada 10.</s>
<s sentid='84'>Di Komuniti Valencia, jangkitan meningkat kepada 30 kes, dengan 8 kes baru di Castellón, Elche, Orihuela, dan Valencia.</s>
<s sentid='86'>Di Aragon, kes kedua coronavirus disahkan, seorang lelaki berusia 87 tahun dimasukkan ke hospital di Hospital Nuestra Señora de Gracia Hospital  di Zaragoza, yang meninggal beberapa jam kemudian.</s>
<s sentid='88'>Asturias menambah dua kes positif baru, berkaitan dengan lelaki berusia 48 tahun dengan pautan epidemiologi kepada kumpulan Torrejón de Ardoz (Madrid), berjumlah 7 kes aktif.</s>
<s sentid='97'>Di Galicia, positif ketiga dan keempat dalam masyarakat, kanak-kanak berusia 15 tahun dan seorang wanita berusia 47 tahun yang dimasukkan ke Hospital Álvaro Cunqueiro de Vigo telah disahkan di Vigo.</s>
<s sentid='99'>Satu kes positif baru, seorang lelaki dimasukkan ke Hospital Besar Alicante  yang mengembara ke utara Itali dan pesakit berusia 31 tahun dari Burriana dilepaskan, memberikan sejumlah 30 kes aktif di Komuniti Valencia.</s>
<s sentid='101'>Kolej inilah di mana Leonor, Puteri Asturias, pewaris pewaris takhta Sepanyol dan kakaknya, Infanta Sofía . Isi Rumah Diraja Sepanyol mengumumkan bahawa anak-anak Raja Raja akan menghadiri kelas apabila mereka kembali pada hari Isnin.</s>
<s sentid='107'>Presiden kerajaan serantau Madrid, Isabel Díaz Ayuso, mengumumkan pembatalan kelas dalam masyarakat Autonomi Madrid di semua peringkat pendidikan kerana peningkatan yang kuat dalam kes-kes di rantau ini, dikira akan menjejaskan lebih daripada 1.5 juta pelajar.</s>
<s sentid='108'>10 MacKematian pertama disahkan di La Rioja.</s>
<s sentid='109'>Kerajaan serantau La Rioja mengumumkan penggantungan kelas untuk tempoh dua minggu.</s>
<s sentid='114'>Seorang wanita tua dari Castellserà menjadi kes pertama di Provinsi Lleida, menjadikan semua wilayah Catalan dengan kes-kes.</s>
<s sentid='120'>Kerajaan Valencia memutuskan untuk menangguhkan Kejatuhan Valencia untuk kali kelima dalam sejarahnya dan Magdalena, di Castellón.</s>
<s sentid='127'>Ana Pastor, naib presiden kedua Kongres Sepanyol, bekas Presiden Kongres dan bekas Menteri Kesihatan dan Kerja Raya, mengumumkan dia terjejas oleh coronavirus.</s>
<s sentid='130'>Menteri Kesihatan kerajaan Basque, Nekane Murga, mengumumkan penutupan semua sekolah di Álava, selepas 12 murid terjejas oleh COVID-19.</s>
<s sentid='131'>Ukuran ini akan menjejaskan lebih daripada 60,000 pelajar.</s>
<s sentid='132'>Perintah Kementerian Kebudayaan Sepanyol di Madrid menutup semua pusat bergantung kementerian, termasuk muzium El Prado, Reina Sofía, Thyssen, Sepanyol Filmoteca Española, muzium arkeologi dan antropologi, serta Perpustakaan Negara dan Istana Kerajaan antara lain.</s>
<s sentid='133'>12 MacKota Autonomi Melilla menggantung laluan pembawa barangan dari Maghribi untuk mengelakkan orang ramai di sempadannya.</s>
<s sentid='135'>Dua kes pertama dilaporkan di pulau La Palma .</s>
<s sentid='136'>Kerajaan-kerajaan daerah Murcia, Galicia, Catalonia, Negara Basque, Asturias, Aragon, Kepulauan Canary, Castile-La Mancha, Navarre, Extremadura, Kepulauan Balearic, Cantabria dan kota Melilla mengumumkan pembatalan kelas di semua peringkat pendidikan di kawasan masing-masing,          menjadikan sebanyak 14 daripada 17 komuniti autonomi dan salah satu bandar autonomi  kelas dibatalkan.</s>
<s sentid='143'>The Sagrada Familia ditutup untuk pelancong dan pekerja pembinaan.</s>
<s sentid='144'>Kerajaan Catalan memerintah pengasingan bandar Igualada dan bandar-bandar Vilanova del Camí, Òdena dan Santa Margarida de Montbui selepas Igualada Hospital menjadi tumpuan penularan.</s>
<s sentid='145'>Langkah pertama di Sepanyol akan menjejaskan 70,000 orang selama 14 hari.</s>
<s sentid='147'>Penutupan seluruh sekolah selepas semua Komuniti Berautonomi memerintahkannya.</s>
<s sentid='151'>Dua kes virus itu disahkan di bandar Melilla yang autonomi.</s>
<s sentid='152'>13 MacDatuk Bandar Madrid, José Luis Martínez Almeida, mengarahkan penutupan bar dan teres di ibu negara,  dan mengumumkan bahawa kerajaannya bersedia, jika diperlukan, untuk mengasingkan bandar.</s>
<s sentid='153'>Beatriz Jiménez Linuesa, timbalan Parti Rakyat, mengesahkan beliau telah diuji positif,  yang menjadikan sejumlah 7 timbalan dan 1 senator yang dijangkiti penyakit ini.</s>
<s sentid='155'>Dua kes pertama dilaporkan di kota autonomi Melilla .</s>
<s sentid='156'>Presiden Mahkamah Kebangsaanl mengumumkan penggantungan semua fungsi biasa Mahkamah ini selama 15 hari, hanya menjaga prosiding segera dan mahkamah yang bertugas.</s>
<s sentid='159'>Aktiviti kehakiman di Komuniti Madrid, Negara Basque, Igualada dan Haro digantung oleh perintah Dewan Umum Badan Kehakiman .</s>
<s sentid='162'>Perdana Menteri Sepanyol Pedro Sánchez mengumumkan pengisytiharan keadaan perlembagaan penggera dalam negara untuk tempoh 15 hari, untuk menjadi efektif pada hari berikutnya selepas persetujuan Majlis Menteri.</s>
<s sentid='163'>Taman Negara Doñana, Katedral Santiago de Compostela dan Menara Hercules ditutup untuk pengunjung dan aktiviti.</s>
<s sentid='165'>Adriana Lastra, jurucakap PSOE, diri terpencil selepas salah seorang daripada kolaboratornya diuji positif, walaupun dia mengumumkan bahawa dia tidak mempunyai gejala.</s>
<s sentid='167'>Vicepresident of Castile dan León, Francisco Igea, mengumumkan penggantungan perayaan Minggu Suci di rantau ini selepas berbincang dengan pentadbiran daerah.</s>
<s sentid='169'>Presiden Catalonia, Quim Torra, meminta Perdana Menteri memberi kuasa kepada penutupan semua pelabuhan, lapangan terbang dan kereta api Catalonia.</s>
<s sentid='170'>Telah dilaporkan bahawa pada 11 Mac 2020 bekas Ketua Setiausaha NATO dan bekas Wakil Tinggi Kesatuan Luar Negeri dan Dasar Keselamatan Javier Solana, telah dimasukkan ke hospital setelah dijangkiti oleh COVID-19 .</s>
<s sentid='173'>Seville, Granada dan Majlis Bandar Raya Cordoba, serta Wilayah Murcia, secara rasmi membatalkan perayaan Hari Suci .</s>
<s sentid='177'>Kerajaan Sepanyol mengenakan perintah kuarantin di seluruh negara, melarang semua perjalanan yang tiada keperluan dan mengumumkan ia boleh campur tangan dalam syarikat untuk menjamin bekalan.</s>
<s sentid='178'>Wilayah lain mula mengumumkan pembatalan perayaan Minggu Suci.</s>
<s sentid='180'>Kes pertama di bandar autonomi Ceuta, pelajar dari Madrid.</s>
<s sentid='181'>Kementerian Kesihatan mengesahkan lagi 2,000 kes.</s>
<s sentid='185'>Sebagai tindak balas kepada peningkatan jumlah kes-kes pandemik COVID-19, kerajaan Sepanyol mengisytiharkan keadaan penggera dan mengumumkan pengenaan kuarantin bermula 15 Mac sebagai sebahagian daripada langkah-langkah kecemasan untuk memerangi wabak virus korona itu di negara ini.</s>
<s sentid='187'>Sekatan penguncian juga mengamanahkan penutupan sementara kedai dan perniagaan yang tidak penting, termasuk bar, restoran, kafe, panggung wayang dan perniagaan komersial dan runcit, sementara juga mengumumkan bahawa kerajaan akan dapat mengambil alih penyedia penjagaan kesihatan swasta, jika diperlukan.</s>
<s sentid='189'>"Keputusan yang luar biasa", menurut PM Pedro Sánchez, diperlukan ketika Sepanyol menangani "krisis kesihatan, sosial dan ekonomi".16 MacPresiden Komuniti Madrid, Isabel Díaz Ayuso, yang mengetuai wilayah paling terjejas, menjadi presiden serantau yang pertama untuk menguji positif virus itu.</s>
<s sentid='191'>Presiden Kerajaan Catalonia Quim Torra, yang mengetuai kawasan kedua yang paling terjejas, juga diuji positif untuk coronavirus.</s>
<s sentid='192'>Pilihan raya Galicia, yang juga dijadualkan pada 5 April, telah ditangguhkan sehingga krisis telah diselesaikan.</s>
<s sentid='193'>Menteri Dalam Negeri Grande-Marlaska mengumumkan penutupan sempadan Sepanyol yang berkuatkuasa dari pukul 12 malam pada 16 Mac, hanya membenarkan kemasukan warga Sepanyol dan mereka yang membuktikan penyebab masalah atau situasi yang memerlukan.</s>
<s sentid='197'>The Selectividad (Spanish Access Test Tests), yang dijadualkan pada bulan Jun untuk lebih dari 300,000 pelajar, telah ditangguhkan sehingga notis selanjutnya.</s>
<s sentid='198'>Presiden Kerajaan Kepulauan Balearic, Francina Armengol, mengumumkan bahawa selepas menerima kelulusan kerajaan Sepanyol, kerajaannya akan meneruskan penutupan semua lapangan terbang dan pelabuhan di rantau ini, dengan "beberapa pengecualian".</s>
<s sentid='199'>PM Pedro Sánchez mengumumkan pakej sokongan lebih dari 200 bilion euro, hampir 20% daripada KDNK Sepanyol, untuk mengurangkan kesan krisis koronavirus.</s>
<s sentid='201'>Bekas Presiden Real Madrid Lorenzo Sanz dimasukkan ke hospital dalam keadaan serius selepas diuji positif untuk coronavirus.</s>
<s sentid='205'>Kongres Timbalan bertemu dalam sesi bersejarah sebagai Perdana Menteri melaporkan mengenai pengurusan keadaan penggera.</s>
<s sentid='206'>Dalam langkah keselamatan kesihatan yang ketat, hanya 5% ahli parlimen hadir.</s>
<s sentid='207'>Bekas Senator dan bekas Datuk Bandar Badalona Xavier García Albiol diuji positif untuk COVID-19.</s>
<s sentid='209'>19 MacKepulauan Canary mengehadkan penerbangan antara semenanjung dan pulau-pulaunya.</s>
<s sentid='210'>Perhubungan udara dan laut ke Kepulauan Balearic terhenti akibat syarikat penerbangan menghentikan semua penerbangan.</s>
<s sentid='212'>Bekas Presiden Komuniti Madrid dan bekas Presiden Senat Esperanza Aguirre dan suaminya dimasukkan ke hospital.</s>
<s sentid='213'>Itziar Ituño, seorang pelakon yang dikenali sebagai peranannya sebagai Inspektor Raquel Murillo dalam siri televisyen Sepanyol Money Heist , mengumumkan bahawa dia telah diuji positif.</s>
<s sentid='218'>Kelab La Liga RCD Pemain Espanyol, Wu Lei, yang berasal dari China, telah diuji positif.</s>
<s sentid='221'>Bekas presiden kelab bola sepak Real Madrid Lorenzo Sanz meninggal dunia akibat COVID-19.22 Mac</s>
<s sentid='222'>Plácido Domingo, seorang penyanyi opera Sepanyol yang terkenal, mengumumkan bahawa dia telah menguji positif COVID-19.</s>
<s sentid='223'>Perdana Menteri Sepanyol, Pedro Sánchez mengumumkan bahawa beliau akan mengambil petisyen untuk melanjutkan perintah penggera di negara ini sehingga 11 April kepada Kongres selepas berunding dengan presiden serantau.</s>
<s sentid='224'>Ibu dan bapa mertua Perdana Menteri Pedro Sánchez dimasukkan ke hospital selepas dijangkiti COVID-19.</s>
<s sentid='225'>Presiden Wilayah Murcia memerintahkan penutupan semua aktiviti ekonomi tidak penting, keputusan yang kemudian dibatalkan oleh pemerintah pusat.23 Mac</s>
<s sentid='228'>Alberto Fabra, bekas Presiden Komuniti Valencia; Juan Cotino, bekas presiden Corts Valencianes dan Fernando Martín Álvarez, bekas presiden Real Madrid dimasukkan ke unit rawatan rapi selepas diuji positif coronavirus.</s>
<s sentid='231'>Pada 24 Februari, selepas penemuan kes COVID-19 yang melibatkan warga Itali, Istana H10 Costa Adeje di Tenerife dikuarantin.</s>
<s sentid='234'>Tiada tarikh yang dijadualkan untuk perlawanan itu dicadangkan pada ketika itu.</s>
<s sentid='235'>Pada 12 Mac, Liga de Fútbol Profesional mengumumkan bahawa La Liga dan Segunda División (dua liga bola sepak utama di Sepanyol) telah digantung selama sekurang-kurangnya 14 hari.</s>
<s sentid='250'>Pada 9 Mac 2020, Kerajaan Komuniti Madrid (badan eksekutif rantau tersebut dengan jumlah tertinggi kes pada tarikh itu) meluluskan langkah-langkah luar biasa.</s>
<s sentid='251'>Langkah-langkah ini termasuk pembatalan (yang akan dikuatkuasakan dari 11 Mac dan seterusnya) semua kelas dalam komuniti Autonomi Madrid di semua peringkat pendidikan untuk tempoh awal 15 hari, sehingga 26 Mac, menggalakkan pelajaran dalam talian sebaliknya jika mungkin.</s>
<s sentid='253'>Pada 10 Mac 2020, Kerajaan Sepanyol memutuskan pembatalan segera semua penerbangan terus dari Itali ke Sepanyol sehingga 25 Mac.</s>
<s sentid='254'>Pada 10 Mac, Kerajaan La Rioja meluluskan langkah yang sama seperti rantau Madrid berbanding pembatalan kelas, yang akan dikuatkuasakan dari 11 Mac dan seterusnya juga.</s>
<s sentid='255'>Pada 13 Mac 2020, Kerajaan Komuniti Madrid telah menetapkan penutupan bar, restoran dan kedai-kedai "bukan alimentari" (hanya membenarkan pembukaan pasar raya dan kedai-kedai kimia).</s>
<s sentid='259'>Beberapa hari kemudian dia berasa tidak selesa dan demam, kemudian dia dimasukkan ke hospital dan menjalani pelbagai ujian.</s>
<s sentid='260'>Pesakit, berusia 70 tahun dan dengan penyakit terdahulu, terpencil dan mengakui "dalam rawatan rapi".</s>
<s sentid='263'>Pada 13 Mac, Naib Presiden Venezuela Delcy Rodríguez mengesahkan dua kes virus di negeri Miranda.</s>
<s sentid='268'>Peta masa sebenar COVID-19 di Sepanyol (dalam bahasa Sepanyol)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_75' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Wabak_virus_Nipah_Malaysia_1998%E2%80%931999' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>Sebanyak 15 orang yang dijangkiti meninggal dunia semasa wabak sebelum virus mula merebak ke Sikamat, Kampung Sungai Nipah dan Bukit Pelandok di Negeri Sembilan apabila petani yang terlibat dengan langkah kawalan mula menjual babi yang dijangkiti mereka ke kawasan ini.</s>
<s sentid='12'>Melalui penemuannya, jangkitan itu sebenarnya disebabkan oleh agen baru bernama virus Nipah (NiV), yang diambil dari nama kawasan penyiasatan Kampung Sungai Nipah, di mana ia masih tidak diketahui dengan rekod sains yang ada pada masa itu.</s>
<s sentid='20'>Sehingga tahun 2010, larangan penternakan babi di Bukit Pelandok masih berkuatkuasa untuk mencegah pengulangan wabak itu walaupun sesetengah orang secara diam-diam memulakan perniagaan itu selepas ditimbulkan oleh pemimpin masyarakat.</s>
<s sentid='24'>Pada tahun 2018, wabak itu telah diperiakan di sebuah muzium yang baru dibina bernama Muzium Terowong Sungai Nipah di Kampung Sungai Nipah dengan beberapa cerita korban yang telah terselamat telah difilemkan dalam dokumentari yang akan dipaparkan di muzium.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_36' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Mesir' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Rencana ini menyenaraikan kesan wabak COVID-19 2019-20 di Mesir, dan mungkin tidak termasuk semua tindak balas utama dan langkah kontemporari.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>Semua penerbangan dari China ke Mesir telah diharamkan sejak 26 Januari.</s>
<s sentid='7'>Pada 28 Februari, kabinet Mesir secara rasminya menafikan khabar angin mengenai kes-kes koronavirus.</s>
<s sentid='10'>Pada 2 Mac, Kuwait mengumumkan bahawa ia akan menguji semua ketibaan pelawat dari Mesir dan Syria untuk koronavirus.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_59' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Wabak_SARS_2002%E2%80%932004' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>Republik Rakyat China memberitahu Pertubuhan Kesihatan Sedunia (WHO) mengenai wabak ini pada 10 Februari 2003, melaporkan 305 kes termasuk 105 pekerja penjagaan kesihatan dan lima kematian.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_48' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Singapura' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>Seorang lelaki warga India berumur 32 tahun meninggal dunia selepas mengambil ujian swab dan disahkan positif COVID-19 hanya selepas kematiannya.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>Beliau tiba di Singapura pada malam 20 Januari dari Guangzhou melalui penerbangan China Southern Airlines CZ351 bersama sembilan lagi rakan perjalanan.</s>
<s sentid='21'>Pada 10 Mac, kapal pesiaran Itali, Costa Fortuna, dibenarkan berlabuh di Singapura setelah dilarang berlabuh di Malaysia dan Thailand sebelum ini walaupun pengendali kapal pesiaran tersebut telah menegaskan tiada kes COVID-19 yang disyaki di atas kapal itu.</s>
<s sentid='36'>Kementerian Kesihatan Singapura menasihati untuk menghentikan perjalanan yang tidak penting ke Wuhan dan ke seluruh Hubei.</s>
<s sentid='37'>Dengan kes pertama disahkan pada 23 Januari, langkah-langkah kawalan sempadan ditingkatkan dan diperluaskan ke pusat pemeriksaan darat dan laut pada 24 Januari dengan Lembaga Penguasa Imigresen dan Pusat Pemeriksaan dan Lembaga Penguasa Maritim dan Pelabuhan Singapura memulakan pemeriksaan suhu pada tengah hari.</s>
<s sentid='39'>Langkah-langkah lain juga akan diambil untuk memastikan keselamatan pelajar selepas kes pertama disahkan pada 23 Januari.</s>
<s sentid='40'>Kementerian Pertahanan Singapura juga telah mengeluarkan nasihat perubatan kepada kakitangan servis awal bulan Januari.Scoot menghentikan penerbangan ke Wuhan dari 23 hingga 26 Januari berikutan wabak virus, selepas penutupan di Wuhan dikenakan.</s>
<s sentid='54'>Pihak Kementerian Pengangkutan serta Penguasa Pengangkutan Darat mengumumkan pakej dana sebanyak S$77 juta kepada golongan pemandu teksi awam serta swasta pada 13 Februari.</s>
<s sentid='57'>Pada pembentangan Belanjawan 2020 pada 18 Februari, Timbalan Perdana Menteri merangkap Menteri Kewangan Heng Swee Keat mengumumkan satu pakej rangsangan berjumlah sekitar S$6.4 bilion yang telah diketepikan oleh pemerintah.</s>
<s sentid='59'>Tambahan pula, Cukai Barangan dan Perkhidmatan tidak akan dinaikkan kepada 9% pada 2021 berdasarkan semakan yang telah dilakukan atas pendapatan semasa negara serta ramalan perbelanjaan pemerintah akibat prestasi ekonomi semasa.</s>
<s sentid='60'>Pemerintah juga akan memperkenalkan Pakej Jaminan GST bernilai S$6 bilion apabila cukai GST dinaikkan menjelang 2025.</s>
<s sentid='62'>Kurang sebulan selepas pengumuman pakej bantuan ekonomi yang pertama, ia dilaporkan bahawa pemerintah sedang mengusahakan pakej rangsangan kedua memandangkan situasi global COVID-19 yang kian bertambah buruk.</s>
<s sentid='63'>Pakej yang dipanggil "Belanjawan Berdaya Tahan" (Bahasa Inggeris: Resilience Budget) itu diumumkan oleh DPM Heng dalam satu kenyataan menteri pada 26 Mac.Demi membantu para pekerja dan perniagaan yang paling teruk terjejas oleh pandemik COVID-19, pemerintah telah memperuntukkan sebanyak S$48 bilion dalam pakej ini.</s>
<s sentid='67'>Ini membentuk sekitar 11% Hasil Kasar Dalam Negeri (GDP).Pakej kedua ini akan memberi tumpuan kepada 3 bahagian utama: selamatkan pekerjaan, sokong pekerja; membantu perniagaan mengatasi cabaran-cabaran segera; membina daya tahan ekonomi dan masyarakat.</s>
<s sentid='68'>Di antara langkah-langkah yang diambil termasuk menaikkan pendanaan gaji bersama bagi pekerja tempatan dari 8% ke 25% serta sokongan gaji sebanyak 50% bagi khidmat makanan dan 75% bagi industri-industri penerbangan dan pelancongan.</s>
<s sentid='69'>Rakyat Singapura yang bekerja sendiri pula layak menerima bantuan tunai S$1,000 sebulan selama 9 bulan menerusi Skim Pelepasan Pendapatan Individu yang Bekerja Sendiri (Bahasa Inggeris: Self-employed Person Relief Scheme, SIRS).</s>
<s sentid='70'>Sebuah pakej bantuan penerbangan bernilai S$350 juta juga akan diperkenalkan bagi membiayai langkah-langkah seperti rebat-rebat kepada bayaran mendarat dan meletakkan kapal terbang serta pelepasan sewa bagi kapal terbang, pengendali dan ejen-ejen kargo.</s>
<s sentid='72'>Pada 5 April, DPM Heng dilaporkan akan mengumumkan pusingan ketiga langkah-langkah sokongan COVID-19 apabila Parlimen kembali bersidang pada 6 April.</s>
<s sentid='73'>Semasa pembentengan pakej itu yang dinamakan Belanjawan Kesepakatan (Bahasa Inggeris: Solidarity Budget), DPM Heng mengumumkan bahawa langkah-langkah ini akan menelan belanja S$5.1 bilion, dengan S$4 bilion diambil daripada rizab negara.</s>
<s sentid='75'>Dalam pakej baru itu, sebanyak S$4 bilion akan diperuntukkan untuk menolong pekerja dan perniagaan manakala S$1.1 bilion pula akan diperuntukkan kepada Bayaran Kesepakatan, di mana setiap rakyat dewasa Singapura akan menerima agihan tunai sekali sahaja sebanyak S$600.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_45' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Bhutan' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak ke Bhutan pada Mac 2020.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>Pada 6 Mac, Bhutan mengesahkan kes COVID-19 yang pertama, seorang lelaki AS berusia 76 tahun yang mengembara ke negara ini melalui India.</s>
<s sentid='5'>Sekitar 90 orang yang datang secara langsung berhubungan dengannya, bersama rakan seperjuangan, pemandu, dan pemandu berusia 59 tahun itu dikuarantin.Bhutan segera menghadkan kemasukan pelancong asing selama dua minggu.</s>
<s sentid='6'>Sekolah di tiga kawasan termasuk ibu negara Thimphu ditutup.Lelaki Amerika berusia 76 tahun itu dipindahkan ke Amerika Syarikat pada 13 Mac.</s>
<s sentid='7'>Pada 20 Mac, rakan kongsi pelancong Amerika berusia 59 tahun diuji positif untuk COVID-19.</s>
<s sentid='9'>Ia juga menutup semua sempadannya dengan India.Pada 25 Mac, seorang pelajar di Bhutan yang kembali dari United Kingdom didapati positif COVID-19, kes ketiga di negara ini.Pada 29 Mac, Menurut Kementerian Kesihatan, seorang pelajar yang kembali di kemudahan kuarantin diuji positif.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_35' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Kuarantin_Itali_2020' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>Berikutan penyebaran penyakit koronavirus 2019 yang bermula di Wuhan, Hubei, China, kerajaan Itali mengesahkan kes pertama penyakit itu pada 30 Januari 2020, ketika virus itu dikesan dalam dua pelancong China yang melawat Itali.</s>
<s sentid='19'>Teks penuh ketetapan 8 Mac (dalam bahasa Itali)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_32' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Koronavirus_sindrom_pernafasan_akut_teruk_2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>Bandingan urutan genetik antara virus ini dan sampel virus wujud yang lain telah menunjukkan persamaan dengan SARS-CoV (79.5%) dan koronavirus kelawar (96%), dengan kemungkinan punca dalam kelawar dibuat spekulasi.</s>
<s sentid='5'>Semasa wabak ini berlaku, virus ini sering dirujuk sebagai "koronavirus", "koronavirus baru" dan "koronavirus Wuhan", manakala WHO mencadangkan penamaan sementara sebagai "2019-nCoV".</s>
<s sentid='13'>﻿Rangka Tindakan R&D WHO: perundingan tidak formal mengenai keutamaan calon ejen terapeutik untuk digunakan dalam jangkitan koronavirus baru 2019, Geneva, Switzerland, 24 Januari 2020﻿ (Laporan).</s>
<s sentid='17'>"'Ia adalah Imperatif Moral:' Arkivis Cipta Direktori 5,000 Kajian Koronavirus untuk Jangkau Laman Berbaya".</s>
<s sentid='22'>Peta global interaktif masa sebenar penyebaran koronavirus baru Wuhan (2019-nCOV) oleh Universiti Johns Hopkins</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Palestin' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan tersebar ke Tebing Barat pada 5 Mac 2020 lalu bermula kejadian pandemik COVID-19 di Palestin.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_24' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Korea_Utara' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Tiada kes COVID-19 yang disahkan di Korea Utara walaupun sumber-sumber dari Korea Selatan menyatakan bahawa penyakit itu sudah menjejaskan negara tersebut.</s>
<s sentid='6'>Pada awal Pandemik COVID-19, kerajaan Korea Utara secara rasmi menafikan kepada Pertubuhan Kesihatan Sedunia bahawa mereka mempunyai sebarang kes COVID-19 . Walau bagaimanapun, menurut media Korea Selatan Daily NK, seramai 180 askar telah meninggal dunia.</s>
<s sentid='10'>Walaupun media Korea Selatan berkongsi berita yang membayangkan penyebaran wabak COVID-19 ke Korea Utara,pihak WHO menafikan kebenaran tuntutan tersebut.</s>
<s sentid='11'>Pada 18 Februari, Rodong Sinmun memetik seorang pegawai kesihatan awam mengulangi negara itu telah "tiada kes disahkan coronavirus baru setakat ini".</s>
<s sentid='12'>Bantuan keutamaan WHO untuk Korea Utara, termasuk penghantaran peralatan perlindungan dan bekalan.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>Sejak 23 Januari, Korea Utara mengharamkan pelancong asing . Pada 23 Januari, kes yang disyaki di Sinuiju telah dikuarantin.</s>
<s sentid='16'>Pada 30 Januari, agensi berita Korea Utara KCNA mengisytiharkan "keadaan darurat" dan melaporkan pertubuhan ibu pejabat anti-wabak di seluruh negara.</s>
<s sentid='18'>Pada 2 Februari, KCNA melaporkan bahawa semua orang yang memasuki negara ini selepas 13 Januari diletakkan di bawah "pengawasan perubatan."</s>
<s sentid='21'>Walaupun tiada pengesahan oleh pihak berkuasa Korea Utara mengenai tuntutan itu, negara itu telah melaksanakan langkah yang ketat untuk memerangi penyebaran virus itu.</s>
<s sentid='24'>Pada 14 Mac 2020, media negara Korea Utara melaporkan bahawa tiada kes disahkan di wilayahnya.</s>
<s sentid='26'>Media negara Korea Utara juga melaporkan bahawa pecah tanah hospital baru sedang dijalankan sehari sebelum Selasa 17 Mac.</s>
<s sentid='27'>Kim Jong-un dilaporkan memberitahu akhbar yang mempunyai kaitan dengan parti pemerintah Parti Pekerja Korea bahawa pembinaan hospital-hospital baru telah dilakukan untuk memperbaiki sistem penjagaan kesihatan negara secara keseluruhan tanpa menyebut COVID-19.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_71' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Wabak_Ebola_Kivu' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Wabak Kivu termasuk Wilayah Ituri, setelah kes pertama disahkan pada 13 Ogos, dan pada Jun 2019, virus itu sampai ke Uganda, setelah mengidap anak lelaki Kongo berusia 5 tahun yang masuk Uganda bersama keluarganya, tetapi terkandung.</s>
<s sentid='5'>Pertubuhan Kesihatan Sedunia (WHO) menyifatkan gabungan konflik ketenteraan dan kesengsaraan awam sebagai potensi "ribut sempurna" yang boleh membawa kepada kemudaratan besar oleh wabak.</s>
<s sentid='6'>Pada bulan Mei 2019, WHO melaporkan bahawa sejak Januari terdapat 42 serangan ke atas kemudahan kesihatan dan 85 pekerja kesihatan telah cedera atau terbunuh.</s>
<s sentid='7'>Di sesetengah kawasan, pertubuhan-pertubuhan bantuan terpaksa menghentikan kerja mereka akibat keganasan.</s>
<s sentid='8'>Pekerja kesihatan juga perlu menangani maklumat yang salah yang disebarkan oleh ahli-ahli politik.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Maklumat_palsu_berkaitan_pandemik_COVID-19' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Selepas wabak penyakit koronavirus 2019 (COVID-19), teori konspirasi dan maklumat palsu menyebarkan secara dalam talian mengenai asal usul dan skala virus.</s>
<s sentid='6'>Beberapa keluaran media, termasuk Daily Mail dan RT, menyebarkan maklumat palsu dengan memuat naik video yang menunjukkan seorang wanita muda China menggigit kelawar, dengan palsu menunjukkan ia telah dirakam di Wuhan dan bahawa punca wabak itu disebabkan penduduk tempatan makan kelawar.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_29' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Filipina' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan telah tersebar ke Filipina pada 30 Januari 2020, apabila kes pertama penyakit koronavirus 2019 (COVID-19) telah disahkan di Metro Manila.</s>
<s sentid='6'>Daripada kes ini, 163 kematian dan 73 pemulihan telah direkodkan.</s>
<s sentid='7'>16,368 ujian telah dijalankan setakat ini.</s>
<s sentid='9'>Sementara itu, peningkatan satu hari terkecil sejak minggu terakhir Mac ialah pada 4 April, apabila hanya 76 kes baru yang diumumkan.</s>
<s sentid='13'>Pada 9 Mac, Presiden Rodrigo Duterte mengeluarkan Perisytiharaan No. 922, mengisytiharkan negara di bawah keadaan darurat kesihatan awam.</s>
<s sentid='15'>Penggantungan kelas kemudian dilanjutkan sehingga 14 April melalui pekeliling memorandum yang dikeluarkan oleh Malacañang pada 14 Mac.</s>
<s sentid='17'>Pada 17 Mac, Presiden Duterte mengeluarkan Perisytiharan No. 929 yang mengisytiharkan Filipina di bawah keadaan bencana untuk tempoh sepuluh bulan.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Maldives' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pandemik COVID-19 telah disahkan merebak ke Maldives pada 7 Mac 2020 daripada seorang pelancong warga Itali yang telah kembali ke Itali selepas menghabiskan cuti di Kuredu Resort & Spa.</s>
<s sentid='10'>Kedua-duanya dipercayai telah mendapat jangkitan daripada seorang pelancong Itali yang telah diuji positif untuk COVID-19 selepas kembali ke Itali.</s>
<s sentid='11'>Pada 9 Mac, Maldives mengesahkan dua lagi kes COVID-19 telah diuji positif.</s>
<s sentid='14'>Maladewa mengisytiharkan darurat kesihatan awam kerana COVID-19 pada 12 Mac.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_69' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Senarai_penyakit' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Maklumat di bawah sedang dimajukan.</s>
<s sentid='20'>Penyakit Alergi - Dermatitis Sentuhan</s>
<s sentid='45'>Penyakit AutismeLihat juga Daftar penyakit bermula dengan A</s>
<s sentid='92'>Penyakit Cacing Kerdil (dwarf fluke)</s>
<s sentid='106'>Penyakit Demam Berulang Bawaan Kutu (Louse-borne relapsing fever)</s>
<s sentid='110'>demam gigitan tikus (rat bite fever)</s>
<s sentid='189'>jangkitan cacing cambuk (whipworm infection)</s>
<s sentid='226'>meningitis viral bawaan udara (arthropod air borne viral meningitis)</s>
<s sentid='319'>Penyakit Tifus bawaan kutu (louse borne typhus)</s>
<s sentid='341'>uji pewarna Sabin Feldman (sabin Feldman dye test)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_19' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19_di_Papua_New_Guinea' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Rencana ini menyenaraikan kesan Pandemik COVID-19 di Papua New Guinea, dan mungkin tidak termasuk semua tindak balas utama dan langkah kontemporari.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>Pada 20 Mac 2020, kes pertama di Papua New Guinea telah disahkan.</s>
<s sentid='5'>Kerajaan Papua New Guinea mengharamkan semua pelancong dari negara-negara Asia dan menutup sempadannya dengan Indonesia, bermula 30 Januari 2020.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_68' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Virus_Nipah' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Virus Nipah dikenal pasti pada 1999 selepas ia menyebabkan penyakit pernafasan dan neurologi di ladang babi di semenanjung Malaysia, menyebabkan 105 kematian manusia dan pelupusan sejuta babi . Di Singapura, 11 kes termasuk satu kematian berlaku dikalangan pekerja sembelihan yang terdedah kepada babi yang diimport ladang Malaysia.</s>
<s sentid='2'>Virus Nipah dikelaskan oleh CDC sebagai agen Kategori C (http://www.bt.cdc.gov/agent/agentlist-category.asp).</s>
<s sentid='4'>Wabak berikutnya telah menyebabkan penyakit pernafasan pada manusia, meningkatkan kemungkinan jangkitan dari manusia ke manusia dan menunjukkan kewujudan jenis virus yang lebih berbahaya.</s>
<s sentid='10'>Penyebaran virus Nipah dari kelawar kepada babi dipercayai berlaku akibat peningkatan pertindanan antara kawasan habitat kelawar dengan kawasan pemeliharaan babi di semenanjung Malaysia.</s>
<s sentid='11'>Di ladang indek (bermula berlaku wabak), kebun buah berada berdekatan dengan ladang babi, ini membenarkan tumpahan air kencing, najis dan buah yang digigit keluang dimakan pula oleh babi.</s>
<s sentid='12'>Kajian retrospespektif (undur balik) menunjukkan bahawa limpahan virus kepada babi mungkin telah berlaku di Malaysia semenjak 1996 tanpa dikesan . Semasa 1998, penyebaran virus dibantu oleh pemindahan babi yang dijangkiti ke ladang lain dan memulakan wabak yang baru.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='ms' source='https://ms.wikipedia.org/wiki/Pandemik_COVID-19' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Wabak ini pada mulanya dikesan di pertengahan Disember 2019 di bandaraya Wuhan, Hubei China, dan telah diiktiraf sebagai pandemik oleh Pertubuhan Kesihatan Sedunia (WHO) pada 11 Mac 2020.</s>
<s sentid='5'>Ia dianggap paling mudah berjangkit apabila seseorang menerim tanda gejala, walaupun penyebarannya mungkin walaupun sebelum gejala muncul.</s>
<s sentid='9'>Pada masa ini tiada vaksin atau rawatan antiviral tertentu; Usaha terdiri daripada pengurangan simtom dan terapi sokongan.</s>
<s sentid='11'>Ini termasuk kuarantin Hubei, kuarantin seluruh negara Itali, Sepanyol, Perancis, Republik Czech, dan Jerman, langkah-langkah pengurungan di China dan Korea Selatan, pelbagai penutupan sempadan atau sekatan penumpang yang masuk, saringan di lapangan terbang dan stesen kereta api, dan nasihat perjalanan mengenai kawasan dengan penghantaran komuniti.</s>
<s sentid='13'>Teori maklumat palsu dan teori konspirasi mengenai virus itu telah tersebar secara dalam talian, dan terdapat insiden xenofobia dan perkauman terhadap orang Cina dan orang Timur atau Asia Tenggara lain.</s>
<s sentid='15'>Kajian epidemiologi tentang 2019-nCoV memeriksa akan taburan (siapa, bila, dan di mana), corak dan faktor risiko.</s>
<s sentid='29'>Kematian pertama yang dilaporkan adalah seorang lelaki berusia 61 tahun pada 9 Januari 2020 yang mula-mula dimasukkan ke hospital Wuhan pada 27 Disember 2019.</s>
<s sentid='35'>Pada 17 Januari, kumpulan penyelidikan dari Imperial College London di United Kingdom menerbitkan laporan bahawa terdapat 1,723 kes (selang keyakinan 95%, 427-4,471) dengan permulaan gejala pada 12 Januari.</s>
<s sentid='37'>Mereka juga membuat kesimpulan bahawa "penularan manusia ke manusia  tidak boleh dinafikan", yang mana telah disahkan kemudian.</s>
<s sentid='38'>Apabila kes-kes selanjutnya berlaku, mereka kemudiannya mengira semula bahawa terdapat 4,000 kes gejala 2019-nCoV di Wuhan menjelang 18 Januari (pelbagai ketidakpastian 1,000 hingga 9,700).</s>
</p>
<p>
<s sentid='49'>Tanda-tanda dan gejala-gejala biasa dan kelaziman mereka ditunjukkan dalam jadual yang sepadan.Perkembangan selanjutnya boleh membawa kepada radang paru-paru yang teruk, sindrom kesusahan pernafasan akut, sepsis, kejutan septik, dan kematian.</s>
<s sentid='60'>Penemuan ini bermakna bahawa mengasingkan orang apabila mereka mula merasa sakit kurang berkesan daripada yang diharapkan.Terdapat anggaran untuk nombor pembiakan asas (bilangan purata orang yang dijangkiti mungkin dijangkiti), dari 2.13 kepada 4.82.</s>
<s sentid='65'>Analisis genetik telah mendedahkan bahawa coronavirus secara genetik kluster dengan genus Betakoronavirus, dalam subgenus Sarbecovirus (garis keturunan B) bersama dengan dua baka yang diturunkan oleh kelawar.</s>
<s sentid='67'>Pada Februari 2020, para penyelidik China mendapati bahawa hanya terdapat satu perbezaan asid amino dalam urutan genom tertentu di antara virus-virus yang terdapat di pangolin dan dari manusia, yang menandakan bahawa pangolin mungkin merupakan perumah pertengahan.</s>
<s sentid='69'>Jangkitan oleh virus boleh didiagnosis secara sementara berdasarkan simptom, walaupun pengesahan akhirnya oleh reaksi rantai polimer transkripsi transkripsi (rRT-PCR) yang berkait dengan rembesan yang dijangkiti (71% sensitiviti) dan pengimejan CT (kepekaan 98%).</s>
<s sentid='72'>Ujian menggunakan tindak balas rantaian polimeras transkripsi waktu sebenar (rRT-PCR).</s>
<s sentid='77'>Ciri-ciri pengimejan ciri pada radiografi dan tomografi yang dikira telah diterangkan dalam siri kes terhad, dan Persatuan Radiologi Itali menyusun pangkalan data penemuan pengimejan antarabangsa untuk kes-kes yang disahkan yang boleh didapati dalam talian.</s>
<s sentid='78'>Walau bagaimanapun, disebabkan pertindihan dengan jangkitan lain seperti adenovirus, pengimejan tanpa pengesahan oleh PCR adalah penggunaan terhad dalam mengenal pasti COVID-19.</s>
<s sentid='88'>KKM dan CDC mengesyorkan bahawa individu mencuci tangan dengan sabun dan air selama sekurang-kurangnya 20 saat, terutamanya selepas pergi ke tandas atau ketika tangan kelihatan kotor; sebelum makan; dan selepas meniup hidung, batuk, atau bersin.</s>
<s sentid='90'>WHO juga menasihati individu agar tidak menyentuh mata, hidung, atau mulut dengan tangan yang masih tidak dibasuh.</s>
<s sentid='92'>Mereka yang mengesyaki bahawa mereka telah dijangkiti harus memakai topeng pembedahan (terutama apabila di khalayak ramai) dan panggil doktor untuk nasihat perubatan.</s>
<s sentid='101'>Keluarkan topeng dengan menggunakan teknik yang sesuai (iaitu tidak menyentuh bahagian depan tetapi keluarkan renda dari belakang);</s>
<s sentid='102'>Selepas penyingkiran atau apabila anda secara tidak sengaja menyentuh topeng yang digunakan, tangan bersih dengan menggunakan gosok tangan berasaskan alkohol atau sabun dan air jika kelihatan jelas</s>
<s sentid='114'>Tiada vaksin yang ada sekarang.</s>
<s sentid='119'>Tiada ubat-ubatan khusus untuk SARS-CoV-2, walaupun usaha pembangunan sedang berjalan.</s>
<s sentid='121'>Bergantung pada keparahan, terapi oksigen, cecair intravena, dan sokongan pernafasan mungkin diperlukan.</s>
<s sentid='125'>Tiada ubat antiviral tertentu, tetapi usaha pembangunan sedang berjalan.</s>
<s sentid='127'>Bergantung kepada tahap, terapi oksigen, cecair intravena, dan sokongan pernafasan mungkin diperlukan.</s>
<s sentid='128'>Penggunaan steroid mungkin memburukkan hasil.</s>
<s sentid='136'>Seperti SARS-CoV, ia adalah ahli garis keturunan Beta-CoV B.Lima genom koronavirus baru telah diasingkan dan dilaporkan termasuk BetaCoV/ Wuhan/IVDC-HB-01/2019, BetaCoV/Wuhan/IVDC-HB-04/2020, BetaCoV/Wuhan/IVDC-HB-05/Wuhan/WIV04/2019, dan BetaCoV/Wuhan/IPBCAMS-WH-01/2019 dari Institut Kebangsaan CDC China untuk Kawalan dan Pencegahan Tularan Penyakit, Institut Biologi Patogen, dan Hospital Wuhan Jinyintan.</s>
<s sentid='143'>Berdasarkan maklumat daripada Persatuan Pengangkutan Udara Antarabangsa (2018), Bangkok, Hong Kong, Tokyo, dan Taipei mempunyai jumlah pelancong terbesar dari Wuhan.</s>
<s sentid='148'>Ia menyatakan bahawa masih banyak yang belum dijumpai mengenai COVID-19, dan Australia akan menekankan kawalan sempadan dan komunikasi dalam responnya terhadap pandemik.</s>
<s sentid='161'>Sembilan negara termasuk India telah melaksanakan penutupan sekolah tempatan untuk mencegah atau mengandungi COVID-19.Walaupun penutupan sekolah bersifat sementara, ia membawa kos sosial dan ekonomi yang tinggi.</s>
<s sentid='165'>FDA telah mengeluarkan amaran mengenai kekurangan dadah dan peralatan perubatan akibat peningkatan permintaan pengguna dan gangguan pembekal.</s>
<s sentid='169'>Ini juga menyebabkan kekurangan peralatan perlindungan peribadi di seluruh dunia, dengan WHO memberi amaran bahawa ini akan membahayakan pekerja kesihatan.</s>
<s sentid='171'>Wabak ini diperhatikan membawa kepada pengurangan kegiatan perkilangan dalam industri tertentu seterusnya mengurangkan pelepasan gas rumah hijau secara ketara.</s>
<s sentid='173'>Satu lagi kejatuhan penyakit baru-baru ini dan pesat adalah pembatalan perkhidmatan agama, acara utama dalam sukan, industri filem, dan acara sosial lain, seperti festival muzik dan konsert, persidangan teknologi, pameran fesyen dan sukan.</s>
<s sentid='176'>Mereka termasuk peningkatan dalam kerja terpencil, penyetempatan rantaian bekalan global, dan peningkatan polarisasi politik.Pandemik ini telah didakwa menyebabkan "revolusi bekerja dari rumah" kerana syarikat-syarikat utama telah beralih ke penyesuaian telekomunikasi untuk memperlahankan penyebaran virus.</s>
<s sentid='177'>Kesan ini juga telah dilihat dalam peningkatan pembelajaran dalam talian dalam pendidikan tinggi.</s>
<s sentid='179'>Menteri Ekonomi Jerman telah menyokong penyetempatan rantaian bekalan sebagai tindak balas kepada pandemik.</s>
<s sentid='181'>Sejak penularan COVID-19, prejudis, xenofobia dan perkauman yang melampau terhadap orang-orang keturunan Cina dan Timur Asia telah menimbulkan akibat, dengan kejadian ketakutan, kecurigaan dan permusuhan yang dicatatkan di pelbagai negara, terutamanya di Eropah, Amerika Utara dan rantau Asia Pasifik.</s>
<s sentid='188'>Sesetengah saintis memilih untuk berkongsi hasilnya dengan cepat pada pelayan pracetak seperti BioRxiv, manakala pengarkib mencipta pangkalan data capaian haram lebih 5,000 kertas mengenai koronavirus, yang mereka muat turun dari Sci-Hub.</s>
<s sentid='191'>Para saintis berharap ciptaan pemain akan menghasilkan pandangan yang akan membolehkan mereka mewujudkan terapi antiviral yang berkesan untuk COVID-19."</s>
<s sentid='192'>Foldit adalah permainan video dalam talian yang mencabar pemain untuk melipatkan pelbagai protein ke bentuk di mana mereka stabil: "Pemain-pemain yang boleh bekerja bersendirian atau dalam pasukan-menggunakan sistem teka-teki permainan untuk membangunkan struktur protein baru yang boleh diuji oleh biokimia dalam makmal untuk digunakan dalam ubat antivirus."</s>
<s sentid='196'>Selepas wabak awal, teori konspirasi dan maklumat palsu menyebarkan secara dalam talian mengenai asal dan skala koronavirus Wuhan.</s>
<s sentid='199'>WHO menyatakan bahawa permintaan yang tinggi untuk maklumat tepat pada masanya dan boleh dipercayai telah memberi insentif kepada penciptaan talian mitos 24/7 WHO yang langsung di mana pasukan komunikasi dan media sosialnya telah memantau dan menanggapi maklumat palsu melalui laman web dan laman media sosial.</s>
<s sentid='203'>Zhao Lijian, jurucakap Kementerian Luar Negeri China, menulis tweet pada Mac 2020 bahawa penyakit ini mungkin telah diperkenalkan oleh anggota Tentera Amerika yang melawat Wuhan pada Oktober 2019.</s>
<s sentid='220'>Kemaskini maklumat oleh Kementerian Kesihatan Malaysia KKM, (Februari)</s>
<s sentid='225'>Suruhanjaya Kesihatan Perbandaran Wuhan (dalam bahasa Cina)</s>
<s sentid='227'>Peta global interaktif penyebaran koronavirus baru Wuhan (2019-nCoV) oleh Universiti Johns Hopkins, dikemaskini secara harian</s>
<s sentid='230'>Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit (CDC).</s>
<s sentid='232'>Taburan kes geografi 2019-nCov oleh Pusat Kawalan dan Pencegahan Penyakit Eropah</s>
</p>
</doc>
