<doc docid='wiki_1' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Virusi_vya_Corona' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Virusi vya Corona (kwa Kiingereza: Coronavirus) ni kundi la virusi vinavyoweza kusababisha magonjwa kwa wanyama (mamalia na ndege) lakini pia kwa binadamu.</s>
<s sentid='2'>Inaaminiwa ni aina ya virusi vilivyohama kutoka kwa wanyama na kuathiri binadamu pia.</s>
<s sentid='3'>Virusi vya Corona vipo vya aina mbalimbali, zikiwemo 229E, NL63, OC43, HKU1 na SARS-Cov-2 .</s>
<s sentid='7'>Virusi vya corona huwa na uwezo wa kubadilika na aina nyingi husababisha magonjwa yasiyo hatari sana upande wa binadamu.</s>
<s sentid='8'>Kudhoofika kwa mwili kutokana na mashambulio ya virusi kunafungua milango kwa bakteria wabaya kukuvamia na kusababisha maambukizo ya mfumo wa upumuo, kama mafua au homa ya mafua (influenza), yanayoishia kwa kawaida baada ya siku kadhaa, lakini kuna pia maambukizo ya hatari kama nimonia inayoweza kusababisha kifo.</s>
<s sentid='9'>Hivyo inatakiwa watu wapunguze kutumia kwa pamoja vitu hatarishi kama vile vya ncha kali.</s>
<s sentid='10'>Hadi sasa hakuna chanjo au dawa ya kudhibiti virusi vya aina hii.</s>
<s sentid='11'>Kwa hiyo uponyaji hutegemea mara kwa mara nguvu ya kinga mwilini cha kila mtu.</s>
<s sentid='12'>Hii inamaanisha virusi hivi huleta hatari hasa kwa watu wenye kinga cha mwili kilichodhoofishwa.</s>
<s sentid='13'>Aina hizo za virusi zina uwezo wa kubadilika, miaka ya nyuma ulikuwa na mabadiliko kadhaa yaliyosababisha vifo vya watu na kuenea haraka kimataifa, hivyo kusababisha hofu za epidemiki au hata pandemia.</s>
<s sentid='15'>SARS (Severe acute respiratory syndrome) ulikuwa ugonjwa sugu wa mfumo wa upumuo uliosababishwa na virusi vya corona aina ya SARS-CoV.</s>
<s sentid='16'>Uliripotiwa mara ya kwanza huko Asia kwenye Februari 2003 ukaendelea kusambaa katika miezi iliyofuata katika nchi zaidi ya 20 katika Amerika, Ulaya na Asia hadi kwisha.</s>
<s sentid='17'>Ugonjwa ulianza kuonekana kwa homa juu ya C° 38, maumivu ya kichwa na kujisika dhaifu.</s>
<s sentid='18'>Asilimia 10-20 za wagonjwa walihara.</s>
<s sentid='19'>Wengi walioambukizwa waliendelea hata kupata nimonia.</s>
<s sentid='20'>Kulikuwa na taarifa za watu 8,098 walioambukizwa, na 774 walifariki katika nchi 17, wengi wao nchini China.</s>
<s sentid='23'>Kwa habari za undani zaidi kuhusu uenaji wa ugonjwa wa Covid-19 tazama hapa (Kiingereza).Kuhusu pandemia kwa Kiswahili tazama: Mlipuko wa virusi vya korona Wuhan 2019-20Mwisho wa mwaka 2019 lilitokea badiliko jipya la virusi vya corona lililotambuliwa mara ya kwanza mjini Wuhan, China.</s>
<s sentid='24'>Serikali ya China inalaumiwa kwa kujaribu kuficha ugunduzi huo kwa maagizo yalitolewa tarehe 2 Januari 2020.</s>
<s sentid='25'>Aina hiyo ya virusi vya corona iliitwa mwanzoni 2019 Novel Coronavirus (2019-nCoV) na hatimaye ikapewa jina la SARS-Cov-2, na ugonjwa unaosababishwa nayo Covid-19 . Usambazaji wake ulionekana kuanza kutokana na virusi vya wanyama vilivyofikia binadamu.</s>
<s sentid='26'>Magonjwa ya aina hiyo huitwa zuonosia (zoonotic disease).</s>
<s sentid='27'>Wagonjwa walionyesha matatizo kwenye njia ya upumuo; wengine waliathiriwa kidogo tu, lakini wengine waligonjeka vibaya hadi kufa.</s>
<s sentid='28'>Dalili zilizotambuliwa hadi mwisho wa Januari 2020 ni pamoja na homa, kukohoa na ugumu wa kuvuta pumzi.</s>
<s sentid='29'>Inaonekana dalili za ugonjwa zinaweza kuanza takriban siku 2 hadi 14 baada ya kuambukizwa.</s>
<s sentid='30'>Walio hatarini zaidi ni watu waliodhoofishwa na magonjwa mengine au wenye mfumo dhaifu wa kinga mwilini kwa sababu nyingine, kwa mfano umri mkubwa.</s>
<s sentid='31'>Hadi mwisho wa Januari 2020 takriban watu 10,000 waliambukizwa, idadi ya vifo ilikuwa mnamo 200.</s>
<s sentid='32'>Virusi vilienea hadi nchi nyingine kwa njia ya abiria wa ndege za kimataifa.</s>
<s sentid='33'>Wakazi wa Wuhan na miji mingine ya China yenye wagonjwa wamekataliwa kuondoka kwao baada ya hali ya karantini kutangazwa..</s>
<s sentid='34'>Katikati ya Februari 2020 maswali mengi kuhusu virusi hivi vilibaki bila jibu, lakini Shirika la Afya Duniani lilitoa tathmini kuwa</s>
<s sentid='35'>zaidi ya asilimia 80 za wagonjwa huonekana kuwa na ugonjwa mwepesi, wanapona</s>
<s sentid='36'>kati ya asilimia za wagonjwa kuna maambukizi mazito yanayosababisha matatizo ya kupumua, hata nimonia, na asilimia 15 kudai walazwe hospitalini</s>
<s sentid='37'>takriban asilimia 5 huwa na magonjwa hatari</s>
<s sentid='38'>mnamo asilimia 2 hufa; hatari ya kifo inapatikana hasa kwa wazee, kuna mfano michache ya watoto.</s>
<s sentid='39'>Baadaye imeonekana kwamba kiwango cha vifo si kubwa vile, labda kati ya % 0.5 hadi 1 lakini si rahisi kutaja kiwango kwa uhakika kwa sababu wengi walioambukizwa hawajulikani.</s>
<s sentid='40'>utafiti wa ziada bado unahitajika</s>
<s sentid='41'>kuna dalili kwamba virusi vya Covid-19 vinaweza kudumu hadi siku 8 kwenye uso wa kitu kilichoguswa na mgonjwa na bado kusababisha maambukizi</s>
</p>
<p>
<s sentid='43'>Katika Februari 2019 virusi viliendelea kuenea nje ya China, kupitia watu waliosafiri baina ya China na nchi nyingine.</s>
<s sentid='44'>Tabia ya virusi kutosababisha ugonjwa mkali kwa wengi ilikuwa msingi kwa uenezaji usiotambuliwa mwanzoni hadi kufikia watu waliogonjeka vibaya.</s>
<s sentid='45'>Milipuko ya kwanza ilionekana katika Iran, Korea Kusini na Italia ambako serikali zilitangaza hali ya karantini kwa maeneo kadhaa.</s>
<s sentid='46'>Kufikia mwisho wa mwezi huo, wagonjwa wa nchi nyingine kwa pamoja walikuwa wamezidi wale wa China.</s>
<s sentid='47'>Katika Machi 2020 idadi ya maambukizi mapya ilipungua nchini China na Korea Kusini lakini iliongezeka Ulaya na kuanza kusambaa Marekani.</s>
<s sentid='48'>Katika Ulaya Italia ilikuwa nchi iliyoathiriwa vibaya zaidi; serikali ilifunga shule zote pamoja na maduka yasiyo ya chakulas na dawa na kupiga marufuku mikusanyiko yote, ikiwemo ile ya ibada.</s>
<s sentid='49'>Hatua kama hizo zilichukuliwa pia katika nchi nyingine.</s>
<s sentid='50'>Katika Asia ya Magharibi nchi iliyoathiriwa vibaya zaidi ni Iran.</s>
<s sentid='51'>Kwa jumla si rahisi kupata picha kamili ya uenezi halisi wa virusi hivi.</s>
<s sentid='52'>Ilhali dalili za ugonjwa zinafanana na mafua ya kawaida na kifua kikuu, inawezekana mara nyingi maambukizi hayakutambuliwa.</s>
<s sentid='53'>Kwa sababu hiyo makadirio ya asilimia ya watu wanaokufa yanatofautiana kati ya nchi na nchi.</s>
<s sentid='54'>Tarehe 11 Machi 2020 Shirika la Afya Duniani ilitamka uenezi wa virusi umefikia ngazi ya pandemia, yaani epidemia (mlipuko) katika nchi nyingi za dunia.</s>
<s sentid='55'>Katikati ya mwezi Machi 2020 idadi ya wagonjwa iliongezeka sana katika nchi za Ulaya.</s>
<s sentid='56'>Marekani ilizuia wasafiri kutoka Ulaya kuingia.</s>
<s sentid='57'>Nchi mbalimbali, pamoja na Ujerumani, zilianza kufunga shule na kukataza mikutano yote yaliyolenga zaidi ya watu 100-500, kwa hiyo kufunga mechi za mpira wa miguu au michezo mingine, pamoja na hoteli na sinema.</s>
<s sentid='58'>Kampuni mbalimbali ziliamuru wafanyakazi kukaa nyumbani na kutekeleza shughuli kupitia kompyuta pekee.</s>
<s sentid='59'>Tarehe 14 Machi Denmark na Poland zilifunga mipaka kwa wote wasio raia wao, kwa kuamuru raia waliorudi wapaswe kukaa karantini wiki 2.</s>
<s sentid='60'>Kwa jumla serikali zilitangaza kwamba asilimia kubwa ya wananchi wataambukizwa zikiona changamoto kuchelewesha mchakato wa maambukizi ili wale wataokuwa wagonjwa sana wasijitokeze mara moja lakini polepole ili waweze kuhudumiwa hospitalini.</s>
<s sentid='61'>Kufikia tarehe 19 Machi nchi 170 zilikuwa na mgonjwa walau mmoja.</s>
<s sentid='62'>Tarehe 21 Machi Italia ilikuwa imezidi China kwa wingi wa vifo, kwa kuwa siku hiyo walifariki huko watu 796, kuliko siku yoyote ya China.</s>
<s sentid='63'>Kufikia tarehe 23 Machi jumla ya waliothibitishwa kupatwa na virusi ilifikia 339,645 na vifo 14,717 kati nchi zaidi ya 40.</s>
<s sentid='64'>Kufikia tarehe 13 Aprili walioambukizwa walifikia 1,850,000 na waliofariki dunia 114,000.</s>
<s sentid='66'>Mwanzoni mwa Machi 2020 hakukuwa na taarifa ya maambukizi mengi ndani ya Afrika.</s>
<s sentid='67'>Wataalamu walijadiliana kama hilo ni jambo linalotokana na kukosa vifaa vya kupima na kutambua ugonjwa, au kama kuna sababu ya ugonjwa kutoenea katika Afrika.</s>
<s sentid='68'>Wagonjwa wengi waliotambuliwa kusini kwa Sahara ni wasafiri waliofika kutoka nchi za nje.</s>
<s sentid='69'>Hadi 12 Machi wagonjwa walithibitishwa hasa katika Afrika Kaskazini: Misri wagonjwa 67 (1 alifariki), Algeria 20 (0), Moroko 6 (1) na Tunisia 7 (0).</s>
<s sentid='70'>Upande wa kusini wa Sahara taarifa zilipatikana hasa kutoka Afrika Kusini walipotambulia wagonjwa 17 (0), wengi wao watu waliorudi kutoka safari za Italia.</s>
<s sentid='71'>Togo ilikuwa na mgonjwa 1 (0) aliyethibitishwa, Senegal 4 (0), Nigeria 2 (0), Jamhuri ya Kidemokrasia ya Kongo 1 (0), Kamerun 2 (0), Burkina Faso 2 (0)Tarehe 15 Machi jioni mtu wa kwanza alithibitishwa Tanzania akiambukizwa; hadi tarehe 23 idadi ilifikia waambukizwa 12.</s>
<s sentid='72'>Wote waliambukizwa nje ya nchi wakagundulika baada ya kufika Tanzania.</s>
<s sentid='73'>Hadi tarehe 13 Aprili katika Afrika Bara nchi pekee isiyothibitisha maambukizi ilikuwa Lesotho, mbali ya Sahara Magharibi na visiwa mbalimbali, kama Komoro.</s>
</p>
<p>
<s sentid='75'>Maambukizi husambaa hasa kwa majimaji ya mwilini, kama matone madogo ya mate au chafya; mtu aliyeambukizwa atakuwa na virusi kwenye mikono yake akigusa pua au mdomo.</s>
<s sentid='76'>Inawezekana mtu aliyeambukizwa asionyeshe dalili za ugonjwa bado lakini anaweza kupitisha virusi tayari.</s>
<s sentid='78'>epuka kuingia katika msongamano mkubwa wa watu maana wenye virusi hawaonekani kirahisi, na usiende karibu na mtu anayekohoa au anapiga chafya au ana homa.</s>
<s sentid='79'>Kaa mbali na mtu mwingine walau meta moja</s>
<s sentid='80'>angalia wewe na watu walioko karibu na wewe wana tabia safi.</s>
<s sentid='81'>nawa mikono mara kwa mara kwa angalau sekunde 20 kwa maji na sabuni.</s>
<s sentid='82'>Ukiwa nacho, tumia kitakasa mikono chenye alikoholi (si chini ya asilimia 60) kusafisha mikono.</s>
<s sentid='83'>Ukisafisha mikono utaua virusi vinavyoweza kuwa katika mikono.</s>
<s sentid='84'>usiguse macho, pua na midomo kwa mikono kama hujanawa.</s>
<s sentid='85'>Mikono inagusa vitu vingi na inaweza kuchukua virusi.</s>
<s sentid='86'>Virusi vikiwa katika mikono, vinaweza kuhamia macho, pua na mdomo.</s>
<s sentid='87'>Kutoka hapo, vinaweza kuingia mwilini na utakuwa mgonjwa.</s>
<s sentid='88'>epuka kuwa karibu sana na wagonjwa, tumia barakoa ya kinga ukimhudumia mgonjwa</s>
<s sentid='89'>kaa nyumbani ukiwa mgonjwa (ugonjwa wowote - maana kinga yako ni dhaifu katika hali hii)</s>
<s sentid='90'>tembea na karatasi za shashi (kama huna, hata karatasi ya choo / toilet paper) uitumie ukikohoa au kupiga chafya, halafu uitupe mahali pa takataka</s>
<s sentid='91'>safisha mara kwa mara vitu unavyovigusa (vikiwa pamoja na kikombe, meza, dawati, simu yako)</s>
<s sentid='92'>ukikohoa au ukipiga chafya, funika mdomo na pua kwa kiko</s>
<s sentid='93'>ukiwa na homa, kikohozi, na ugumu wa kupumua, tafuta ushauri wa matatibu - lakini piga simu kabla ya kwenda</s>
<s sentid='94'>tafuta habari halisi juu ya virusi kutoka kliniki au mamlaka ya afya iliyo karibu na wewe, usikubali kudanganyika.</s>
<s sentid='98'>Emoji za virusi vipya vya Corona</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Mlipuko_wa_virusi_vya_corona_2019-20' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Mlipuko wa Virusi vya Korona (kwa Kiingereza: Coronavirus) ulibainika tarehe za katikati za mwezi Desemba mwaka 2019 katika mji wa Wuhan huko China ya kati.</s>
<s sentid='2'>Ulikuwa ni kikundi cha watu walio na nimonia bila chanzo kinachoeleweka.</s>
<s sentid='3'>Ulibanika hivi karibuni kama aina mpya ya virusi vya korona.Tarehe 20 Januari 2020 Waziri Mkuu wa Uchina Li Keqiang alitoa wito wa kutia juhudi katika kukomesha na kudhibiti janga la nimonia lililosababishwa na virusi vya korona.</s>
<s sentid='4'>Kufikia tarehe 23 Machi, 2020, kesi 337,000 zimethibitishwa,Kufikia tarehe 5 Februari 2020, vifo 493 vilitokana na virusi hivyo tangu kifo cha kwanza kilichothibitishwa Januari 9, na watu 990 waliopona.</s>
<s sentid='5'>Kifo cha kwanza nje ya Uchina kiliripotiwa tarehe 1 Februari nchini Ufilipino, kilikuwa ni kifo cha mwanamume wa Kichina mwenye umri wa miaka 44.</s>
<s sentid='6'>Kumekuwa na majaribio ambayo yameonyesha kesi zaidi ya 6000 zilizothibitishwa nchini Uchina, ambazo baadhi zao ni za wafanyakazi wa huduma ya afya.Katikati ya Februari 2020 maswali mengi kuhusu virusi hivi vilibaki bila jibu, lakini Shirika la Afya Duniani lilitoa tathmini kuwa</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>Tarehe 21 Machi Italia ilikuwa imezidi China kwa wingi wa vifo, kwa kuwa siku hiyo walifariki huko watu 793, kuliko siku yoyote ya China.</s>
<s sentid='40'>Takwimu za tarehe 27 Machi zinaonyesha waliopatwa kwa hakika ni walau 536,000 na kati yao walau 24,100 wamekufa kwa ugonjwa huo.</s>
<s sentid='41'>Idadi kubwa ya walioambukizwa nchi kwa nchi imekuwa ile ya Marekani.</s>
<s sentid='50'>Hadi tarehe 30 idadi rasmi ilifikia waambukizwa 19.</s>
<s sentid='51'>Wengi waliambukizwa nje ya nchi wakagundulika baada ya kufika Tanzania.</s>
<s sentid='52'>Tarehe 31 Machi 2020 Mtanzania wa kwanza alifariki huko Dar es Salaam.</s>
<s sentid='53'>Waliobaki na virusi ni watu 17 kwa mujibu wa Waziri wa Afya.</s>
<s sentid='54'>Kenya kulikuwa na maambukizi 31 na kifo cha kwanza.</s>
<s sentid='57'>Ugonjwa wa corona Kenya 2020</s>
<s sentid='58'>Ugonjwa wa corona Tanzania 2020</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Ugonjwa_wa_corona_Kenya_2020' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Ugonjwa wa Corona ulifika Kenya mwezi Machi 2020.</s>
<s sentid='2'>Watu wa kwanza waligunduliwa kwenye kaunti za Nairobi na Kajiado.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>Wizara wa Afya ya Kenya imeandika habari ya virusii ya Corona.</s>
<s sentid='5'>Ugonjwa wa virusii ya corona ni mgonjwa mpya inaenezwa mbiombio</s>
<s sentid='6'>Virusii ya corona inapatikana kutoka tone la mtu ana kikohozi, au kutoka vitu vimenajisi</s>
<s sentid='7'>Dalili ya virusii ya corona ni homa, kikohozi, kuumwa kichwa, kuumwa mwili na kupumwa na shida</s>
<s sentid='8'>Kuzuia ugonjwa wa virusii ya corona</s>
<s sentid='9'>Safisha mikono na sabuni na maji, au na usafisho ina ugimbi</s>
<s sentid='10'>Kaa mbali na mtu mwenye dalili ya mafua</s>
<s sentid='11'>Usi peana mkono, usihike, na usinonea mtu ana dalili ya mafua</s>
<s sentid='12'>Usitoke nyumbani na usisafiri ukiwa na dalili ya mafua</s>
<s sentid='13'>Virusii ikidundua mapema, na mtu akipata matibabu mapema ana nafasi kubwa wa kupona</s>
<s sentid='14'>Virusii mpya ya corona haiwezi kupatikana kutoka hewaUshauri huu inafanana ushauri wa Shirika za Afya Duniani (WHO).</s>
<s sentid='15'>Kusoma tafsiri ya ushauri wa tabia nzuri wa Shirika za Afya Duniani kwa Kiswahili angalia  ukurasa wa ushauri wa ugonjwa wa Corona ya Shirika la Afya Duniani.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>Fuatilio wa wagonjwa wa Corona</s>
<s sentid='23'>Habari kutoka Wizara ya Afya ya Kenya</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Ebola' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Ebola ni ugonjwa unaosabibishwa na virusi vya homa ya hemoraji (yaani "kutokwa na damu sana").</s>
<s sentid='2'>Ina kiwango cha juu cha uambukizaji; watu wengi wanaweza kuambukizwa haraka.</s>
<s sentid='3'>Huo ugonjwa wa damu kutoganda unaua sana: kati ya watu 10 waliopata virusi vya Ebola, basi wastani kati ya 5 na 9 hufa.</s>
<s sentid='4'>Ebola haina chanjo wala tiba lakini kupokea matibabu katika vituo vya Ebola mapema huongeza uwezekano wa kupona.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Wagonjwa wanaweza kuusambaza ugonjwa huu kwa wengine lakini Ebola haiwezi kupatikana kwa njia ya hewa.</s>
<s sentid='7'>Kwa watu, maambukizi hutokea wanapogusa ugiligili wenye virusi hivyo.</s>
<s sentid='8'>Wenye Ebola hupata homa ya kumwaga damu sana: wanahara damu na kutapika.</s>
<s sentid='9'>Wanatokwa na damu kutoka puani, mdomoni, katika viungo vya uzazi.</s>
<s sentid='10'>Uvujaji huo unaweza kuambukiza haraka sana na kusababisha watu wengi wapate virusi.</s>
<s sentid='11'>Watu wanaogusana na wagonjwa wapo katika hatari zaidi: k.mf. jamaa na wahudumu wa afya.</s>
<s sentid='12'>Miili ya wafu pia inaweza kueneza ugonjwa.</s>
<s sentid='13'>Hivyo ni lazima kuwa waangalifu: kuzika kwa makini na kukaa mbali.</s>
<s sentid='14'>Usioshe, kugusa wala kuibusu maiti.</s>
<s sentid='15'>Usinawe mikono kwenye ndoo walionawia watu waliogusa mwili wa mgonjwa.</s>
<s sentid='17'>Kwa kawaida dalili huonekana kati ya siku mbili na ishirini na moja baada ya kuambukizwa.</s>
<s sentid='18'>Pale watu wanapopata Ebola, dalili za kwanza ni kuonekana kwa magonjwa mengine: kuwa na homa, uchovu, kichefuchefu, maumivu ya koo, tumbo, musuli, kichwa na viungo vingine.</s>
<s sentid='19'>Kwa dalili hizo, watu hufikiria kwamba wana magonjwa mengine kama vile malaria au homa ya matumbo.</s>
<s sentid='20'>Kwa kawaida hali inayofuata ni kichefuchefu, matapishi yanayoweza kuwa na damu, kikohozi pia kinaweza kuwa na damu, harisho (pengine lenye damu) pamoja na figo kutofanya kazi vizuri, huku watu wengine huanza kutokwa na damu.</s>
<s sentid='21'>Baadaye, hali inakuwa mbaya zaidi, hadi kufikia hali ya kumwaga damu kwa kiasi kikubwa sana.</s>
<s sentid='22'>Wanapata mshtuko: shinikizo la damu kuwa chini, mapigo ya moyo kwenda kasi, na mzunguko wa damu kuwa hafifu mwilini.</s>
<s sentid='23'>Hii inasababisha viungo vya mwili kuuma sana na kuacha kufanya kazi.</s>
<s sentid='24'>Ebola pia husababisha ukakamavu mwilini ambapo inawaacha waathirika kitandani.</s>
<s sentid='25'>Hata kama watafanikiwa kufika hospitalini, wengi wao hufa.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>Chanzo pamoja na utambuaji wa virusi huenda inaambukiza kutokana na kugusa damu au majimaji ya ngedere anayeambukiza.</s>
<s sentid='28'>Pia popo wa matunda hubeba maradhi ingawa hawaambukizwi.</s>
<s sentid='29'>Wanyama hao wawili huambukiza zaidi kuliko wengine.</s>
<s sentid='30'>Kama virusi hiyo hubebwa na upepo haijathibitishwa na wataalamu wakifanya utafiti katika mazingira ya asili.</s>
<s sentid='31'>Binadamu wakishaambukizwa wanaweza kuwaambukiza wengine.</s>
<s sentid='32'>Wanaume walioambukizwa wanaweza kuwaambukiza wengine wakifanya ngono nao huku madhii inabeba virusi.</s>
<s sentid='33'>Hatari hii huweza kudumu kwa takriban miezi miwili.</s>
<s sentid='34'>Mkakati wa utambuaji kwanza unalenga kuitofautisha ebola na maradhi ya malaria na kipindupindu yakiwa na mengine yenye homa zivujazo damu.</s>
<s sentid='35'>Ili kuthibitisha utambuaji, sampuli zinachunguzwa kubainisha zindiko au virusi za RNA ama virusi yenyewe ya ebola.</s>
<s sentid='37'>Ebola huhesabiwa kati ya magonjwa ya mlipuko.</s>
<s sentid='38'>Inaweza kuambukiza kutoka kwa mgonjwa au maiti.</s>
<s sentid='39'>Hivyo wagonjwa wa Ebola hutenganishwa na wagonjwa wengine wasije wakawaambukiza.</s>
<s sentid='40'>Hii ina maana kwamba watu wengine wasije wakagusa ugiligili na damu yao.</s>
<s sentid='41'>Basi watu wengine hawawezi kupata virusi hii kwa sababu tayari hatua ya kuwatenganisha imeshapita.</s>
<s sentid='42'>Ili kuzuia usambazaji wa ebola vitendo vifuatavyo vitendeke:</s>
<s sentid='43'>1. Ebola huwaambukiza wanyama na popo pia.</s>
<s sentid='44'>Usiguse wala kula "nyama ya msituni" au popo.</s>
<s sentid='45'>Ngedere walioambukizwa watafutwe wakauawe na mizoga yao ichomwe moto.</s>
<s sentid='46'>2. Kuipika vizuri nyama huku mpishi awe katika hali ya usafi kabisa akivaa sare ifaavyo kumkinga kabisa.</s>
<s sentid='47'>Ni lazima mpishi anawe mikono kabla ya kugusa nyama ama vifaa vya upishi, pia ni muhimu kujihadhari kwa kunawa ukiwa karibu na mtu anayeambukizwa.</s>
<s sentid='48'>3. Sampuli ya majimaji ya kimwili pamoja na tishu kutoka kwa walioambukizwa lazima ziguswe taratibu sana.</s>
<s sentid='49'>Usimguse mgonjwa au mtu aliyekufa wala viowevu vya mwili wake: damu, matapishi, mkojo, kinyesi au kuhara.</s>
<s sentid='50'>Nawa mikono mara kwa mara kwa kutumia sabuni; iwapo huwezi kunawa, pangusa na jeli ya alkoholi.</s>
<s sentid='51'>Safisha nyumba yako kwa sehemu 1 ya dawa ya kung’arisha na sehemu 9 ya maji.</s>
<s sentid='52'>Mtu akifariki kutokana na Ebola akiwa nyumbani mwako, usiguse mwili, malazi au viowevu vya mwili wake.</s>
<s sentid='53'>Kaa mita 1 mbali na maiti.</s>
<s sentid='55'>Uwaruhusu wahudumu wa afya kufika nyumbani mwako washughulikie mwili huo na wasafishe nyumba kwa kuinyunyizia klorini.</s>
<s sentid='56'>Waliofariki kwa Ebola lazima wazikwe haraka.</s>
<s sentid='57'>Uende na wahudumu wa afya kwenye eneo la kaburi.</s>
<s sentid='58'>Epuka kushiriki chakula, kinywaji na kunawa mikono kwa pamoja wakati wa mazishi.</s>
<s sentid='59'>Kawisha sherehe za baada ya mazishi hadi baadaye katika mwaka.</s>
</p>
<p>
<s sentid='62'>Piga simu kwenye kituo chako cha matibabu uwaeleze kuhusu ugonjwa wako.</s>
<s sentid='64'>Huenda ukatumwa hadi hospitali maalum.</s>
<s sentid='65'>Kaa mbali na watu wengine ili nao wasiambukizwe.</s>
<s sentid='66'>Hasa kuwa mwangalifu na matapishi na kinyesi chako.Habari hii haikusudiwi kutumika badala ya ushauri wa kimatibabu.</s>
<s sentid='67'>Iwapo una maswali yoyote kuhusu mada yoyote iliyozungumziwa humu, tafadhali pata ushauri wa mtalaamu wa afya.</s>
<s sentid='69'>Pale mlipuko unapotokea, watu wengi huja na kujaribu kusaidia kuzuia.</s>
<s sentid='70'>Shirika la Afya Duniani ni moja kati ya makundi muhimu sana kwa jitihada zake za kujaribu kuzuia mlipuko wa ugonjwa wa Ebola.</s>
<s sentid='71'>Mpaka leo hii hakuna tiba maalumu ya homa ya Ebola.</s>
<s sentid='72'>Lakini ikiwa watu wanapata huduma bora kutoka kwa madaktari na wauguzi, wengi wao huishi.</s>
<s sentid='73'>Jitihada za kuwasaidia walioambukizwa ni pamoja na kuwapa tiba yenye uunganaji kikemikali na maji mdomoni (wanywe maji matamu kidogo pamoja na maji yenye chumvi) au kupata kwa njia ya sindano ya vena.</s>
<s sentid='74'>Huduma bora kwao inaweza kuwa kwa ugiligili au damu zinazotolewa kwa vena za watu.</s>
<s sentid='75'>Inaweza kuwa dawa za kufanya shinikizo la damu na mzunguko wa damu vifanye kazi vizuri.</s>
<s sentid='76'>Bidii zinafanyika katika utafutaji wa dawa ya chanjo, lakini hadi leo hii hakuna.</s>
</p>
<p>
<s sentid='78'>Kiwango cha vifo ni cha juu sana: idadi ya waambukizwa wanaokufa ni kati ya 50% na 90%.</s>
<s sentid='80'>ETB ilitokea kwa mara ya kwanza nchini Sudan pamoja na Jamhuri ya Kidemokrasia ya Kongo.</s>
<s sentid='81'>Kwa kawaida ugonjwa huu huibuka katika sehemu za joto jingi za Afrika zilizoko kusini kwa Jangwa la Sahara.</s>
<s sentid='82'>Kuanzia mwaka 1976 (ilipotambulika kwa mara ya kwanza) hadi 2013 idadi ya watu walioambukizwa ilikuwa chini ya elfu moja kwa mwaka.</s>
<s sentid='83'>Mlipuko mkubwa hadi leo hii ni ile inayoendelea hasa katika nchi za Liberia, Sierra Leone na Guinea (Mlipuko wa 2014 wa Ebola Afrika).</s>
<s sentid='84'>Hadi mwezi Novemba 2014 wagonjwa wapatao 15,000 walitambuliwa kuambukizwa, na kati yao 5,000 walikwishakufa.</s>
<s sentid='85'>Hatimaye mlipuko huo ulimalizika mnamo Januari 2016 baada ya kuua watu 11,000.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Gastroenteritisi' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Gastroenteritisi ni hali mbaya ya afya yenye sifa ya kuvimba ("-itis") kwa eneo la utumbo ambayo inahusu tumbo ("gastro"-) pamoja na chango ("entero"-), na kusababisha kuhara, kutapika, maumivu ya tumbo na kupata kiharusi.</s>
<s sentid='2'>Ingawa haihusiani na mafua, imeitwa pia mafua ya tumbo na homa ya tumbo.</s>
<s sentid='3'>Kimataifa, kesi nyingi katika watoto husababiswa na rotavirusi.</s>
<s sentid='4'>Kwa watu wazima, norovirusi na kampilobakteria ni kawaida zaidi.</s>
<s sentid='5'>Chini ya kawaida ni pamoja na sababu nyingine bakteria (au sumu yao) na vimelea.</s>
<s sentid='6'>Maambukizi yanaweza kutokana na matumizi ya vyakula visivyo tayari au maji yenye vimelea au kupitia mahusiano ya karibu na watu ambao wameambukizwa.</s>
<s sentid='7'>Gastroenteritisi kimsingi huathiri watoto na wale walio katika nchi zinazoendelea.</s>
<s sentid='8'>Msaada muhimu zaidi ni kunywa maji yenye chumvi na sukari.</s>
<s sentid='9'>Kwa kesi kali zaidi, maji katika mishipa inaweza kuhitajika.</s>
<s sentid='11'>Gastroenteritisi kwa kawaida inahusisha kuharisha na kutapika, au chini ya kawaida, inatoa moja au nyingine.</s>
<s sentid='12'>kupata kiharusi Msokoto inaweza pia kuwa sasa.</s>
<s sentid='13'>Ishara na dalili kwa kawaida huanza masaa 12–72 baada ya kuambulizwa.</s>
<s sentid='14'>Ikitokana na virusi, hali kawaida kusudi ndani ya wiki moja.</s>
<s sentid='15'>Sababu baadhi ya virusi pia inaweza kuhusishwa na homa, uchovu, maumivu ya kichwa na maumivu ya misuli.</s>
<s sentid='16'>Kama ni ugonjwa wa kuhara damu, sababu ni chini ya uwekano wa kuwa na virusi na uwezekano mkubwa wa kuwa bakteria.</s>
<s sentid='17'>Maambukizi ya bakteria baadhi yake yanaweza kuhusishwa na maumivu makali ya tumbo na kudumu kwa wiki kadhaa.Watoto walioambukizwa na rotavirusi kwa kawaida hupona ndani ya siku tatu mpaka nane.</s>
<s sentid='18'>Hata hivyo, katika nchi maskini matibabu kwa maambukizi makali ni mara nyingi nje ya urahisi wa kufikiwa na kuendelea kuharisha ni ya kawaida.</s>
<s sentid='20'>Dalili ya Hemolytic uremic (HUS) yanaweza kutokea kama matokeo ya maambukizi kwa Shiga sumu- ya kuzalisha Escherichia coli au Shigella, kusababisha thrombocytopenia, figo kushindwa kazi, na anemia.</s>
<s sentid='21'>Watoto ni wepesi zaidi kupata HUS kuliko watu wazima.</s>
<s sentid='22'>Baadhi ya maambukizi ya virusi huweza kuzalisha kifafa cha watoto.</s>
<s sentid='24'>Virusi (hasa rotavirusi) na bakteria Escherichia coli na aina Kampilobakteria ni msingi wa sababu za uvimbe wa tumbo.</s>
<s sentid='25'>Hata hivyo kuna mawakala wengine wengi ambao wanaweza kusababisha hii dalili.Sababu  zisizo kuambukiza ni kuonekana juu ya tukio, lakini wao mdogo kuliko etiolojia ya virusi au bakteria.</s>
<s sentid='26'>Hatari ya maambukizi ni kubwa kwa watoto kutokana na ukosefu wao wa kingamwili na usafi duni.</s>
<s sentid='28'>Virusi ambavyo vinajulikana kusababisha uvimbe wa tumbo ni pamoja na rotavirusi, norovirusi, adenovirusi, na astrovirusi.</s>
<s sentid='29'>Rotavirus ni sababu ya  gastroenteritis katika watoto, na inazalisha viwango vya matukio yanayofanana katikadeveloped ulimwengu zinazoendelea na ulimwengu zilizoendelea zote mbili.</s>
<s sentid='30'>Virusi kusababisha kuhusu 70% ya matukio ya kuharisha kuambukiza katika kundi watoto umri.</s>
<s sentid='31'>Rotavirus ni sababu chini ya kawaida kwa watu wazima kutokana na kinga yachuma.Norovirus ni sababu inayoongoza ya gastroenteritisi miongoni mwa watu wazima chini Marekani, na kusababisha zaidi ya 90% ya kuzuka.</s>
<s sentid='32'>Hizi kufanya ya mahali magonjwa ya milipuko kawaida kutokea wakati makundi ya watu kutumia muda katika ukaribu wa karibu wa kimwili kwa kila mmoja, kama vile kwenye cruise meli, katika hospitali, au katika migahawa.</s>
<s sentid='33'>Watu wanaweza kubaki kuambukiza hata baada ya kuhara zao kumalizika.</s>
<s sentid='34'>Norovirus ni sababu ya juu ya  10%  ya kesi katika watoto.<refname=EBMED2010/></s>
<s sentid='36'>Katika dunia ya maendeleo Kampylobakta jejuni ni sababu ya msingi ya gastroenteritis bakteria, na nusu ya kesi ya hizi zinazohusiana na yatokanayo yakuku.</s>
<s sentid='37'>Kwa watoto, bakteria ni sababu katika kuhusu 15% ya kesi, na aina ya kawaida kuwa Escherichia coli, Salmonella,Shigella,na aina kampilobakta.</s>
<s sentid='38'>kama chakula inakuwa kuingiwa na bakteria  na kuzidisha kuongeza hatari ya maambukizi katika wale ambao hutumia chakula.</s>
<s sentid='39'>Baadi ya vyakula kawaida yanayohusiana na ugonjwa ni pamoja na mbichi au  nyama,kuku,daga, mayai na ; sprouts ghafi; maziwa siomalisho na jibini laini; na matunda na juisi za mboga.</s>
<s sentid='40'>Katika nchi zinazoendelea , hasa Afrika kusini mwa Sahara na Asia, kipindupindu ni sababu ya kawaida ya gastroenteritis.Maambukizi hii ni kawaida ya zinaa na maji yenye vimelea au chakula.Clostridium difficile ni sababu muhimu ya kuharisha kwamba hutokea mara nyingi zaidi katika wazee.</s>
<s sentid='41'>Watoto wachanga wanaweza kubeba bakteria hawa bila dalili zinazoendelea.</s>
<s sentid='42'>Ni sababu ya kawaida ya kuharisha katika wale  hospitalini na ni mara nyingi zinazohusiana na matumizi na kiuvijasumu.Staphylococcus aureus kuharisha kuambukiza pia huweza kutokea katika wale ambao wamekuwa wakitumia kiuvijasumu.</s>
<s sentid='43'>"Kuharisha traveler" ni kawaida ya aina ya gastroenteritis bakteria.</s>
<s sentid='44'>Acid-kukandamiza dawa inaonekana kuongeza hatari ya maambukizi ya muhimu baada ya kukumbana na idadi ya viumbe, ikiwa ni pamojaClostridium difficile, Salmonella, na aina Kampylobakta.</s>
<s sentid='45'>Hatari ni kubwa zaidi katika wale kuchukuproton pump inhibitors kuliko na  H2 antagonists pinzani.</s>
<s sentid='47'>Idadi ya Protozoa inaweza kusababisha uvimbe wa tumbo – kawaida Giardia lamblia – lakini histolytica Entamoeba naCryptosporidium pia wamekuwa wakihusishwa.</s>
<s sentid='48'>Kama kikundi, hawa mawakala wanaunda kuhusu 10% ya kesi katika watoto.</s>
<s sentid='51'>Maambukizi yanaweza kutokea kupitia matumizi ya maji machafu, au wakati watu kushiriki vitu binafsi.</s>
<s sentid='52'>Katika maeneo na misimu ya mvua na ukame, ubora wa maji kwa kawaida ina ongezeka wakati wa mvua, na hii ina uwiano na wakati wa milipuko.</s>
<s sentid='53'>Namaeneo ya dunia na misimu, maambukizi ni zaidi ya kawaida katika majira ya baridi.</s>
<s sentid='54'>Chupa-kulisha watoto mchanga na chupa yenye  ya udhibiti afya ni sababu muhimu kwa kiwango cha kimataifa.</s>
<s sentid='55'>Maambukizi Viwango ni pia kuhusiana na hali duni ya usafi, hasa miongoni mwa watoto, ,Katika kaya inaishi, and in na katika wale walio na hali ya awali iliyopo maskini wa lishe.</s>
<s sentid='56'>Baada ya kuendeleza uvumilivu, watu wazima wanaweza kubeba viumbe fulani bila kuonyesha ishara au dalili, na hivyo kitendo kama hifadhi ya asilinatural reservoirs ya  uambukizaji.</s>
<s sentid='57'>Wakati Baadhi ya mawakala(kama vile Shigella) tu kutokea katika jamii ya nyani, wengine huwezi kutokea katika aina mbalimbali ya wanyama(kama vile Giardia).</s>
<s sentid='59'>Kuna idadi ya sababu zisizokuambukiza ya kuvimba njia ya utumbo.</s>
<s sentid='60'>Baada ya zaidi ya kawaida ni pamoja na dawa (kamaNSAIDs), baadi ya vyakula kama vile laktosi ( katika wale ambao ni siovumilivu), na  gluten (katika wale wenyeugonjwa wa coeliac).Ugonjwa ya Crohn pia ni Chanzo zisizo maambukizi ya ( mara nyingi kali) gastroenteritis.</s>
<s sentid='61'>Mangonjwa ya sekondari kwa sumuinaweza pia kutokea.</s>
<s sentid='64'>Gastroenteritisi hufafanuliwa kama kutapika au kuharisha kutokana na maambukizi ya bowel ndogo au bowel kubwa.</s>
<s sentid='65'>Mabadiliko katika tumbo ni kawaida enye aiko - uvimbe, wakati wale katika matumbo kubwa ni uchochezi .Idadi ya vijidudu ina shurutishwa kusababisha maambukizi inatofautiana kutoka wachache kama moja (kwa Cryptosporidium)kama wengi kama 108 (kwaVibrio cholerae).</s>
<s sentid='67'>Gastroenteritis ni kawaida kukutwa hospitalini, kwa kuzingatia dalili ya mtu na dalili.</s>
<s sentid='68'>Kuamua sababu Halisi ni kawaida si zinahitajika kama haina kubadilisha usimamizi wa hali hiyo.</s>
<s sentid='69'>Hata hivyo, kinyesi utamadunilazima kufanywa katika wale walio na damu katika kinyesi, wale ambao wanaweza kuwa wazi kwasumu ya chakula, na wale ambao hivi karibuni walisafiri kwa nchi zinazoendelea.</s>
<s sentid='70'>Kupima uchunguzi pia inaweza kufanyika kwa uchunguzi.</s>
<s sentid='71'>kama hypoglycemia hutokea katika 10% ya watoto wachanga na watoto wadogo ,kupima serum ya glucose katika idadi hii ni ilipendekeza.</s>
<s sentid='72'>Elektroliti na shuguli ya figo lazima pia kuwa kagua wakati kuna wasiwasi kuhusu kupungua maji mwilini.</s>
</p>
<p>
<s sentid='74'>Uamuzi wa kama au mtu ana upungufu wa maji mwilini ni sehemu muhimu ya tathmini, pamoja na  upungufu wa maji mwilini kawaida kugawanywa katika kali(3–5%), wastani (6–9%), na kali (≥10%)kesi.</s>
<s sentid='75'>Kwa watoto, sahihi zaidi ishara za kuishiwa maji wastani au kali ni wa muda mrefu  kapilari refill, maskini  ngozi turgor, na kinga isiyo ya kawaida.</s>
<s sentid='76'>Nyingine muhimu matokeo(wakati kutumika katika macho ) ni pamoja na macho sunken,shughuli ilipungua, ukosefu wa machozi, na kinywa kavua.</s>
<s sentid='77'>Kawaida ya mkojo pato na ulaji simulizi maji ni ya kuridhisha.</s>
<s sentid='78'>Maabara ya kupima ni ya faida ndogo ya kliniki katika kuamua kiwango cha upungufu wa maji mwilini..</s>
</p>
<p>
<s sentid='80'>Sababu nyingine ya uwezo wa ishara na dalili kwamba mwigaji  kuonekana katika  gastroenteritis kwamba haja ya kuwa ilitawala nje ni pamoja na ugonjwa wa kidole tumbo,volvulus, Ugonjwa wa vuimbe wa tumbo, maambukizi ya njia ya mkojo,s, na kisukari mellitus.</s>
<s sentid='81'>Kutojitosheleza kongosho,short bowel syndrome, ugonjwa ya whipple, ugonjwa ya coeliac, na unyanyasaji haluli lazima pia kuchukuliwa.</s>
<s sentid='82'>utambuzi tofauti unaweza kuwa mgumu kiasi fulani kama mtu ku onyesha  tu kutapika au kuharisha (kuliko wote).Kidole tumbo yanaweza kuwasilisha na kutapika, maumivu ya tumbo, na kiasi kidogo cha kuhatisha katika hadi 33% ya kesi . Hii ni tofauti na kiasi kikubwa cha kuharisha kwamba ni mfano wa gastroenteritis.</s>
<s sentid='83'>Maambukizi ya mapafu au njia ya mkojo kwa watoto huweza pia kusababisha kutapika au kuharahisha.</s>
<s sentid='84'>dkisukari  ketoasidosisi ya zamani (DKA) kwa wakati huu na maumivu ya tumbo, kuchefuchefu, na kutapika, lakini bila kuharisha.</s>
<s sentid='85'>Utafiti mmoja kupatikana kwamba 17% ya watoto wenye DKA awali walikuwa wametambuliwa kama kuwa gastroenteritis.</s>
</p>
<p>
<s sentid='88'>Usambazaji wa maji kwa urahisi siochafuka na mazoea mazuri ya usafi wa mazingira ni muhimu kwa ajili ya kupunguza Viwango vya maambukizi na gastroenteritis hospitalini muhimu.</s>
<s sentid='89'>Hatua ya binafsi ( kama vile kuosha mkono) wamekuwa kupatikana kupungua matukio na viwango  vya maambukizi ya gastroenteritis katika ulimwengu zinazoendelea na maendeleo kwa % kama vile 30%.</s>
<s sentid='90'>Pombe makao mageli inaweza pia kuwa na ufanisi.</s>
<s sentid='91'>Kunyonyesha ni muhimu, hasa katika maeneo na hali duni ya usafi, kama ni uboreshaji wa usafi kwa ujumla.</s>
<s sentid='92'>Maziwa ya Matiti inapunguza wote mzunguko wa maambukizo na muda wao.</s>
<s sentid='93'>Kuepuka zilizosibikwa chakula au kinywaji lazima pia kuwa na ufanisi.</s>
<s sentid='95'>Kutokana na ufanisi wake wote na usalama, mwaka 2009 Shirika la Afya Duniani ilipendekeza kwamba Chanjo rotavirus itatolewa kwa watoto wote duniani.</s>
<s sentid='96'>Mbili ya kibiashara  chanjo ya rotavirus zipo na zaidi kadhaa ni katika maendeleo.</s>
<s sentid='97'>Katika Afrika na Asia hizi chanjo kupunguzwa ugonjwa kali miongoni mwa watoto wachanga  na nchi ambazo kuweka katika mipango ya kitaifa ya chanjo mahali nimeona kushika kwa viwango na ukali wa ugonjwa huo.</s>
<s sentid='98'>Chanjo hii pia inaweza kuzuia ugonjwa katika watoto wasio chanjo kwa kupunguza idadi ya maambukizi zinazozunguka.</s>
<s sentid='99'>Tangu mwaka 2000, utekelezaji wa programu ya chanjo katika rotavirus Marekani imekuwa kikubwa kupungua idadi ya kesi ya kuhara kwa asilimia nyingi kama 80kwa kila mia.</s>
<s sentid='100'>dozi ya kwanza itolewe kwa watoto wachanga kati ya wiki 6 na 15 ya umri.</s>
<s sentid='101'>The oral cholera vaccine simuiizi chanjo ya kipindupindu imekuwa kupatikana kwa kuwa 50–60% ufanisi zaidi ya miaka 2  .</s>
</p>
<p>
<s sentid='105'>Gastroenteritis ni kawaida ugonjwa papo hapo na kujitegemea kikwazo kwamba hauhitaji dawa.</s>
<s sentid='106'>matibabu kupenda zaidi katika wale wenye mpole na maji mwilini wastani ni simulizi kuweka maji tiba (ORT).</s>
<s sentid='107'>Metoclopramide na/au ondansetron, hata hivyo, inaweza kuwa msaada katika baadhi ya watoto, nabutylscopolamine ni muhimu katika kutibu katika maumivu ya tumbo.</s>
</p>
<p>
<s sentid='109'>Matibabu ya msingi ya gastroenteritis katika bote watoto na watu ni kuweka maji.</s>
<s sentid='110'>Hii ni ikiwezekana mafanikio kwa tiba ya mdomo ya kuweka maji, ingawa utoaji  katika mishipa kutakiwa kama kunangazi ilipungua fahamu kama maji mwilini ni kali.</s>
<s sentid='111'>Mdomo badala tiba bidhaa kufanywa na wanga tata(i.e. yaani wale alifanya kutoka ngano au mchele)inaweza kuwa ni bora kuliko wale makao juu ya sukari.</s>
<s sentid='112'>Vinywaji hasa yulu katika sukari, kama vile vinywaji baridi na juisi matunda, si ilipendekeza kwa watoto chini ya miaka umri 5 kama wanaweza kuongeza kuharisha.</s>
<s sentid='113'>Maji wazi inaweza kutumika kama maalum zaidi na ufanisi ORT maandalizi ni hapayo au si mazuri.</s>
<s sentid='114'>A tube nasogastric inaweza kutumika kwa watoto wadogo kusimamia maji maji kama ya kuhalalisha.</s>
<s sentid='116'>Inapendekezwa kwamba kunyonyesha watoto wachanga kuendelea kuwa ku muuguzi katika mtindo wa kawaida, na kwamba watoto wachanga fomyula-kulishwa kuendelea fomyula yao mara baada ya kuweka maji na ORT.</s>
<s sentid='118'>Probiotics  Baadhi wamekuwa umeonyesha kuwa na manufaa katika kupunguza muda wote wa ugonjwa na marudio ya stuliWanaweza pia kuwa na manufaa katika kuzuia na kutibu kiuvijasumu kuhusishwa kuharisha.</s>
<s sentid='119'>Maziwa bidhaa mchachuko (kama vile mtindi) ni vile vile manufaa . Zinkinyongeza inaonekana kuwa na ufanisi katika wawili kutibu na kuzuia kuharisha miongoni mwa watoto katika nchi zinazoendelea.</s>
<s sentid='121'>Dawa Antiemetic inaweza kuwa na manufaa kwa ajili ya kutibu kutapika katika watoto.Ondansetron ina baadhi ya shirika, na dozi moja isihusishwe na haja kidogo kwa ajili ya maji katika mishipa, hospitalini wachache, na kutapika inapungua.</s>
<s sentid='122'>Metoclopramideili pia kuwa na manufaa.</s>
<s sentid='123'>Hata hivyo, matumizi ya ondansetron pengine kuhusishwa na kiwango cha ongezeko la kurudi katika hospitali ya watoto.</s>
<s sentid='124'>Maandalizi katika mishipa ondansetron inaweza kutolewa kwa mdomo ikiwa vibali kliniki hukumu.Dimenhydrinate,wakati kupunguza kutapika, haionekani kuwa muhimu kliniki faida.</s>
<s sentid='126'>Vijasumu si kawaida kutumika kwa ajili ya gastroenteritis, ingawa wakati mwingine ilipendekeza hasa kama dalili ni kali.</s>
<s sentid='127'>au kama wanahusika sababu bakteria pekee au watuhumiwa.</s>
<s sentid='128'>Kama  kiuvijasumu  ni kwa kuajiriwa,  macrolide ( kama vile azithromycin) ni ku penda zaidi   ya  fluoroquinolone kutokana na viwango vya juu vya upinzani na karibuni.</s>
<s sentid='129'>Pseudomembranous colitis, kawaida husababishwa na matumizi ya antibiotiki, inasimamiwa na kutoendelea na wakala visababishi na kutibu kwa aidha metronidazole au vancomycin.<refname="Mandell"/>Bakteria na protozoans kwamba ni amenable kwa matibabu pamoja na Shigella Salmonellatyphi, na‘Giardia spishi.<refname=Giar2010/> Katika wale wenye na Giardia spishi au Entamoeba histolytica, matibabu  tinidazole inapendekeza na kushinda metronidazole.<refname=Giar2010/></s>
<s sentid='130'>Shirika la afya Duniani (WHO) inapendekeza matumizi ya antibiotics kwa watoto wadogo ambao wana wawili wa damu na kuharisha na homa.</s>
<s sentid='132'>Antimotility dawa ina hatari ya kusababisha matatizo ya kinadharia, na ingawa uzoefu kliniki umeonyesha kuwa huu ni uwezekano, name="Oxford"/> dawa hizi ni tamaa katika watu na umwagaji damu kuhara au kuhara kwamba ni ngumu kwa homa.</s>
<s sentid='133'>Loperamide,  opioid analog afyuni , ni kawaida hutumiwa kwa ajili ya matibabu ya dalili kuharisha.</s>
<s sentid='134'>Loperamide haifai kwa watoto, hata hivyo, kama inaweza kuvuka machanga damu-ubongo kizuizi na kusababisha kusumisha.</s>
<s sentid='135'>Bismuth subsalicylate, tata hakuna wa  bismuth na salicylate,  inaweza kutumika katika kesi kali kwa wastani, lakinisalicylate sumu  ni kinadharia iwezekanavyo.</s>
<s sentid='137'>Inakadiriwa kuwa kesi 3-5000000000 ya gastroenteritis kutokea duniani kila mwaka,  kimsingi unaathiri watoto nayanayoendelea duniani.</s>
<s sentid='139'>Katika watoto kuendeleza dunia chini ya miaka miwili ya umri mara nyingi kupata maambukizi sita au zaidi mwaka kwamba matokeo katika gastroenteritis hospitalini muhimu.</s>
<s sentid='140'>Ni chini ya kawaida kwa watu wazima, kutokana na maendeleo ya kinga.Mwaka 1980, kutokana na sababu zote gastroenteritis yaliyosababisha vifo milioni 4.6 kwa watoto, na wengi kutokea katika nchi zinazoendelea.</s>
<s sentid='141'>Viwango vya kifo walikuwa kupunguzwa kwa kiasi kikubwa (kwa takriban milioni 1.5 vifo kila mwaka) kwa mwaka 2000, kwa kiasi kikubwa kutokana na kuanzishwa na kuenea kwa matumizi yatiba  ya ndomo ya kuweka maji.</s>
<s sentid='142'>Nchini Marekani, maambukizi kusababisha uvimbe wa tumbo ni maambukizi ya pili ya kawaida  ( baada ya  kawaida ya baridi), na wao kusababisha kesi kati ya 200 na 375 milioni ya kuharisha papo   na takriban elfu kumi vifo kila mwaka, na 150-300 ya vifo hivi kwa watoto chini ya miaka mitano.</s>
<s sentid='144'>matumizi ya kwanza ya "gastroenteritis" ilikuwa katika 1825.</s>
<s sentid='145'>Kabla ya wakati huu ni zaidi hasa inayojulikana kamahoma ya matumbo au "kipindupindu morbus", miongoni mwa wengine, au chini hasa kama "kushisha ya matumbo", "wingi", "Flux", "mchango", "malalamiko ya tumbo", au moja ya idadi ya majina mengine ya kizamani kwa kuharisha papo hapo.</s>
<s sentid='147'>Gastroenteritis ni kuhusishwa na majina mengi ya simo, ikiwa ni pamoja na "Montezuma wa kisasi", "Delhi tumbo", "la turista", na "sprint nyuma mlango", miongoni mwengine.</s>
<s sentid='148'>Ni imekuwa na jukumu katika kampeni nyingi za kijeshi na ni kuamini kuwa asili ya neno "matumbo hakuna hakuna utukufu"..</s>
<s sentid='149'>Gastroenteritis ni sababu kuu ya ziara milioni 3.7 kwa madaktari mwaka nchini Marekani na 3,000,000 ya ziara nchini Ufaransa.</s>
<s sentid='151'>Na kwamba kutokana na rotavirus peke kusababisha Makadirio ya gharama za dola bilioni 1 mwaka huu</s>
<s sentid='153'>Kuna idadi ya chanjo dhidi ya gastroenteritis katika maendeleo.</s>
<s sentid='154'>Kwa mfano, chanjo dhidi ya Shigella na enterotoxigenic Escherichia coli (ETEC), mbili ya sababu ya kuongoza bakteria wa gastroenteritis duniani kote.</s>
<s sentid='156'>Gastroenteritisi katika paka na mbwa inasababishwa na wengi wa mawakala sawa kwa binadamu: wa kawaida ni:Kampilobakteria, Clostridium difficile, Clostridium perfringens na Salmonella.</s>
<s sentid='157'>idadi kubwa ya mimea sumu huweza pia kusababisha dalili.</s>
<s sentid='158'>Baadhi ya mawakala ni maalumu zaidi ya aina fulani.Magonjwa gastroenteritis coronavirus(TGEV) hutokea katika nguruwe kusababisha kutapika, kuishiwa maji kuhara.</s>
<s sentid='159'>Inaaminika kuwa vishawishi kwa nguruwe na ndege wa pori na hakuna tiba maalumu inapatikana.</s>
<s sentid='160'>Ni si uambukizaji kwa binadamu.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Uvimbe_wa_koromeo_usababishwao_na_streptokoki' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Uvimbe wa koromeo usababishwao na streptokoki (kwa Kiingereza Streptococcal pharyngitis au strep throat) ni  ugonjwa ambao unasababishwa na bakteria inayoitwa “Streptococcus ya kundi A”.</s>
<s sentid='2'>Maambukizi yanaathiri koo na findo (tezi mbili katika koo nyuma ya mdomo).</s>
<s sentid='3'>Maambukizi katika koo pia yanaweza kuathiri zoloto.</s>
<s sentid='4'>Dalili za kawaida ni pamoja na homa, uchungu kwa koo na tezi iliyofura (inayoitwa kivimbe timfu) katika shingo.</s>
<s sentid='5'>Maambukizi katika koo inasababisha asilimia 37 ya uchungu wa koo miongoni mwa watoto.Maambukizi katika koo huenea kwa njia ya mawasiliano ya karibu na mgonjwa.</s>
<s sentid='6'>Ili kuwa na uhakika mtu ana maambukizi katika koo, kipimo kinachoitwa throat culture kinahitajika.</s>
<s sentid='7'>Hata bila kipimo hiki, ugonjwa huu unaweza kujulikana kwa sababu ya ishara.</s>
<s sentid='8'>Kiua vijasumu kinaweza kumsaidia mtu aliye na maambukizi katika koo.</s>
<s sentid='9'>Kiuua vijasumu ni dawa ambazo huua bakteria.</s>
<s sentid='10'>Hizo hutumika zaidi ili kuzuia matatizo kama vile homa kang’ata badala ya kufupisha urefu wa ugonjwa.</s>
<s sentid='12'>Dalili ya kawaida ni uchungu kwa koo, homa ya zaidi ya sentigredi 38°C (100.4°F),  usaha (ugiligili wa manjano au kijani  ulioundwa na bakteria waliokufa, na chembechembe nyeupe za damu) kwenye findo, na kivimbe timfu iliyofura.Kunaweza kuwa dalili nyingine kama vile:</s>
<s sentid='17'>Vipele (uvimbe ndogo nyekundu) kwenye mwili au katika mdomo au koo.</s>
<s sentid='18'>Hii si kawaida lakini ni ishara maalum.Mtu ambaye amepatwa ataonyesha dalili siku moja hadi tatu baada ya kugusana na mtu mgonjwa.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>Maambukizi katika koo inasababishwa na aina ya bakteria inayoitwa kundi A beta-hemolytic streptococcus (GAS).Bakteria au virusi vingine pia husababisha kuumwa na koo.</s>
<s sentid='22'>Watu hupata strep throat kwa mawasiliano ya moja kwa moja na mtu mgonjwa.</s>
<s sentid='23'>Ugonjwa unaweza kuenea kwa urahisi zaidi wakati kuna umati wa watu.</s>
<s sentid='24'>Mifano ya umati ni pamoja na kwatu katika jeshi au katika shule.</s>
<s sentid='25'>Bakteria ya GAS inaweza kukauka katika vumbi, lakini haiwezi kufanya watu wawe wagonjwa.</s>
<s sentid='26'>Kama bakteria yamewekwa katika mazingira ya unyevunyevu inaweza kufanya watu wawe wagonjwa hadi siku 15.</s>
<s sentid='27'>Bakteria nyevunyevu inaweza kupatikana kwenye vitu kama  miswaki.</s>
<s sentid='28'>Bakteria hawa wanaweza kuishi katika chakula, lakini hii si kawaida.</s>
<s sentid='29'>Watu ambao wanakula chakula hicho wanaweza kugonjeka.</s>
<s sentid='30'>Asilimia kumi na mbili ya watoto wasiokuwa na ishara ya maambukizi katika koo wana GAS kawaida katika koo zao.</s>
</p>
<p>
<s sentid='32'>Orodha inayoitwa alama ya Kituo Kilichobadilishwa inasaidia madaktari kuamua jinsi ya kutunza watu walio na uchungu kooni.</s>
<s sentid='33'>Alama ya kituo ina vipimo au uchunguzi tano za kliniki.</s>
<s sentid='34'>Inaonyesha uwezekano wa jinsi vile mtu ana maambukizi katika koo.Hatua moja imetolewa kwa kila moja ya vigezo hivi:</s>
<s sentid='36'>Kivimbe timfu zilizofura au kivimbe timfu ambayo inauma ikiguswa</s>
<s sentid='38'>Usaha au kufura kwa findo</s>
<s sentid='39'>Chini ya umri wa miaka 15 (sehemu huchukuliwa kama mtu ana zaidi ya miaka 44)</s>
</p>
<p>
<s sentid='41'>Jaribio linaloitwa throat culture ni njia kuu ya kujua kama mtu anayo maambukizi katika koo.</s>
<s sentid='42'>Kipimo hiki ni sahihi kwa asilimia 90 hadi 95.Kuna kipimo kingine kinachoitwa rapid strep test, au RADT.</s>
<s sentid='43'>Hiyo ni ya haraka kuliko throat culture lakini kwa usahihi inapata ugonjwa kwa asilimia 70.</s>
<s sentid='44'>Vipimo vyote huonyesha wakati mtu hana strep throat.</s>
<s sentid='45'>Wanaweza kuonyesha hili kwa usahihi kwa asilimia 98 ya muda.</s>
<s sentid='46'>Wakati mtu ni mgonjwa kipimo cha throat culture au rapid strep inaweza kubaini kama mtu ni mgonjwa kutokana na strep throat.</s>
<s sentid='47'>Watu ambao hawana dalili wanapaswa wapimwe kipimo cha throat culture au rapid strep kwani baadhi ya watu wana bakteria ya streptococcal katika koo zao kwa kawaida bila ya matokeo yoyote mabaya.</s>
<s sentid='48'>Na watu hawa hawahitaji matibabu.</s>
</p>
<p>
<s sentid='50'>Strep throat ina baadhi ya dalili sawa kama magonjwa mengine.</s>
<s sentid='51'>Kwa sababu ya haya, inaweza kuwa vigumu kujua kama mtu ana strep throat bila ya kipimo cha throat culture au rapid throat test.</s>
<s sentid='52'>Kama mtu ana homa na uchungu kwa koo na kukohoa, mafua, kuhara, na hisia ya macho mekundu yanayowasha,  huenda ikawa ni uchungu wa koo ambayo inasababishwa na  virusi.</s>
<s sentid='53'>Maambukizi mononucleosis inaweza kusababisha kivimbe timfu iliyovimba katika shingo na koo, homa, na inaweza kufanya findo kuwa kubwa.</s>
<s sentid='54'>Utambuzi huu unaweza kuamuliwa na uchunguzi wa damu.</s>
<s sentid='55'>Hatahivyo hakuna tiba maalum kwa ajili ya kuambukiza ya mononucleosis.</s>
<s sentid='57'>Baadhi ya watu hupata strep throat mara nyingi kuliko wengine.</s>
<s sentid='58'>Kuondoa findo ni njia moja ya kuzuia watu hawa kutopata strep throat tena.</s>
<s sentid='59'>Kupata strep throat mara tatu au zaidi kwa mwaka moja inaweza kuwa sababu nzuri ya kuondoa findo.</s>
<s sentid='62'>Maambukizi katika koo kwa kawaida huchukua muda wa siku chache bila matibabu.</s>
<s sentid='63'>Kutibu na kiua vijasumu kwa kawaida hufanya dalili kupotea masaa 16 kwa haraka.</s>
<s sentid='64'>Sababu kubwa kwa ajili ya kutibu na kiua vimelea ni kupunguza hatari ya kupata ugonjwa mbaya zaidi.</s>
<s sentid='65'>Kwa mfano, ugonjwa wa moyo unaojulikana kama homa kang’ata au ukusanyaji wa usaha katika koo inajulikana kama retropharyngeal abscess.</s>
<s sentid='66'>Kiua vijasumu kitafanya kazi vizuri kikitolewa ndani ya siku 9 za mwanzo wa dalili.</s>
</p>
<p>
<s sentid='68'>Dawa ya kupunguza maumivu inaweza kusaidia uchungu unaosababishwa na strep throat.</s>
<s sentid='69'>Kwa kawaida hizi ni pamoja na NSAID aur paracetamol ambayo pia inajulikana kama acetaminophen.</s>
<s sentid='70'>Steroidi pia ni muhimu, kama ulimo lidocaine.</s>
<s sentid='71'>Aspirini inaweza kutumiwa kwa watu wazima.</s>
<s sentid='72'>Si vizuri kuwapa watoto aspirini kwa sababu inawafanya kuwa na uwezekano wa kupata Ugonjwa wa Reye.</s>
</p>
<p>
<s sentid='74'>Penicillin V ni kiua vijasumu ya kawaida inayotumika nchini Marekani kwa maambukizi katika koo.</s>
<s sentid='75'>Ni maarufu kwa sababu ni salama, inafanya kazi vizuri na haigharimu pesa pesa nyingi.</s>
<s sentid='77'>Nchini India sanasana ni ya watu wanaopata homa ya yabisi.</s>
<s sentid='78'>Kwa sababu hiyo, dawa ya kudunga inayoitwa benzathine penicillin G ni tiba ya kawaida.</s>
<s sentid='79'>Kiua vijasumu hupunguza urefu wa wastani ya dalili.</s>
<s sentid='80'>Urefu wa wastani siku tatu hadi tano.</s>
<s sentid='81'>Kiua vijasumu  inapunguza hii kwa siku moja.</s>
<s sentid='82'>Dawa hizi pia kupunguza maambukizi ya ugonjwa.</s>
<s sentid='83'>Dawa hutumika zaidi na inajaribu kupunguza matatizo kwa nadra.</s>
<s sentid='84'>Hizi ni pamoja na homa kang’ata, upele au maambukizi.</s>
<s sentid='85'>Madhara mazuri ya kiua vijasumu inapaswa iwe na uwiano na uwezekano wa athari zake.</s>
<s sentid='86'>Matibabu ya kiua vijasumu haihitaji kupewa kwa watu wazima walio na afya ambao wamekuwa na athari mbaya kwa dawa.</s>
<s sentid='87'>Kiua vijasumu hutumiwa kwa ajili ya strep throat mara nyingi zaidi kuliko inavyotarajiwa kutoka jinsi ilivyo kali  na kwa kasi ambavyo huenea.Dawa erythromycin (na dawa zingine, zinazoitwamacrolide) zinapaswa zitumike kwa watu ambao wana mizio mbaya kwa penicillin.Cephalosporin inaweza kutumiwa kwa watu walio na mzio kidogo.</s>
<s sentid='88'>Maambukizi ya Streptococcal pia inaweza kusababisha uvimbe wa figo (glomerulonephritis kali).</s>
<s sentid='89'>Kiua vijasumu haipunguzi uwezekano wa hali hii.</s>
<s sentid='91'>Dalili za maambukizi katika koo kawaida hupata kuwa bora, na au bila ya tiba, katika muda wa siku tatu hadi tano.Matibabu na viua vijasumu hupunguza hatari ya magonjwa mabaya zaidi.</s>
<s sentid='93'>Watoto wanaweza kurejea  shuleni masaa 24 baada ya kuchukua kiua vijasumu.Matatizo haya mabaya sana inaweza kusababishwa na maambukizi katika koo:</s>
<s sentid='94'>Hizi ni pamoja na homa yabisi au homa yabisi</s>
<s sentid='95'>Ugonjwa mbaya unaoitwa ugonjwa wa mshtuko wa sumu</s>
<s sentid='97'>Ugonjwa unaoitwa ugonjwa wa PANDAS.</s>
<s sentid='98'>Hii ni shida ya kinga maradhi ambayo inasababisha shida ya ghafla, wakati mwingine shida za mwenendo.</s>
<s sentid='100'>Strep throat ni pamoja na kundi pana la uchungu wa koo au uvimbe wa koromeo.</s>
<s sentid='101'>Kadiri ya watu milioni 11 hupata kidonda kooni nchini Marekani kila mwaka.</s>
<s sentid='102'>Kesi nyingi za vidonda vya koo husababishwa na virusi.</s>
<s sentid='103'>Bakteria Kundi A Streptokokasi beta-hemolytic husababisha asilimia 15-30 ya vidonda vya kooni kwa watoto.</s>
<s sentid='104'>Husababisha asilimia 5 hadi 20 ya vidonda vya kooni kwa watu wazima.</s>
<s sentid='105'>Kesi kwa kawaida hutokea katika majira ya baridi na mapema katika majira ya kuchipua.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Pumu' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Pumu (kwa Kiingereza asthma) ni ugonjwa wa kudumu wa uvimbe wa makoromeo ulio na sifa za dalili zinazobadilika na kujirudia, hewa kuzibwa na bronkospasimu.Dalili ni pamoja na kukoroma, kukohoa, kujikaza kwa kifua, na kukosa pumzi.Inashukiwa kusababishwa na jenetikia pamoja na hali ya mazingira.</s>
<s sentid='2'>Kwa kawaida huzingatia mtindo wa dalili, matokeo baada ya matibabu ya muda, na spirometri.</s>
<s sentid='3'>Imeainishwa kulingana na idadi ya dalili, wingi wa kupumua kwa nguvu (FEV1), na idadi ya juu ya kupumua.</s>
<s sentid='4'>Inaweza pia kuainishwa kama atopiki (ya nje) au isiyo ya atopiki (ya ndani) ambapo atopi inarejelea maelekezo ya kuanzia type 1 hypersensitivity.Dalili kali hutibiwa na Beta2-adrenergic agonist ya kuvuta (kama vile salbutamol) na kotikosteroidi za mdomo.</s>
<s sentid='5'>Katika visa vikali kotikosteroidi za mishipa, salfeti ya magnesia na ulazwaji hospitalini unaweza kuhitajika.Dalili zinaweza kuzuiwa kwa kujiepusha na visababishi, kama vile alajeni na vitu vinavyowasha, na kwa kutumia kotikosteroidi za kuvuta.</s>
<s sentid='6'>Beta-adrenoceptor agonist zinazofanya kazi kwa muda mrefu (LABA) au leukotriene antagonist inaweza kutumika kando ya kotikosteroidi iwapo dalili za ugonjwa hazitadhibitiwa.Uenezi umeongezeka tangu mwaka 1970.</s>
<s sentid='7'>Kufikia 2011, watu milioni 235–300 walikuwa wameathiriwa ulimwenguni, ikijumuisha takribani vifo 250,000.</s>
<s sentid='9'>Ugonjwa huu huwa na visa vya kujirudia vya kukoroma, upungufu wa pumzi, kujikaza kwa kifua, na kukohoa.</s>
<s sentid='10'>Makohozi yanaweza kutoka mapafuni, lakini kwa kawaida huwa vigumu kuyatoa.</s>
<s sentid='11'>Ukiendelea kupata nafuu yanaweza kutokea uchafu kama usaha kwa sababu ya kiwango cha juu cha seli nyeupe za damu ziitwazo esinofili.</s>
<s sentid='12'>Dalili huwa mbaya zaidi usiku na mapema asubuhi au kwa athari ya mazoezi au baridi.</s>
<s sentid='13'>Baadhi ya watu wenye ugonjwa huu ni nadra kwa kawaida kuhisi dalili, kwa athari za visababishi, ilhali wengine wanaweza kuwa na dalili zinazotambulika na zinazoendelea.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>Hali kadhaa za afya hutokea mara nyingi kwa walio na pumu ikiwa ni pamoja na: ugonjwa wa ucheuaji wa astro-esophajeli (GERD), rhinosinusitisi, na apnea inayosumbua wakati wa kulala.</s>
<s sentid='16'>Matatizo ya kisaikolojia huwa ya kawaida na wasiwasi unaotokea kati ya asilimia 16–52 na tatizo la sununu katika asilimia 14–41.</s>
<s sentid='17'>Hata hivyo, haijulikani iwapo ugonjwa huu husababisha matatizo ya kisaikolojia au iwapo matatizo ya kisaikolojia husababisha pumu.</s>
<s sentid='19'>Ugonjwa huu husababishwa na mchanganyiko wa mwingiliano mgumu na usioeleweka kikamilifu wa kimazingira na kijenetiki.</s>
<s sentid='20'>Masuala haya huathiri ukali wake na matokeo yake baada ya matibabu.</s>
<s sentid='21'>Inaaminika kuwa ongezeko la hivi karibuni la ugonjwa huu unasababishwa na kubadilika kwa masuala ya kiepijenetiki (kuridhika kando na yanayohusiana na Mfuatano wa DNA) na kubadilika kwa mazingira ya kuishi.</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>Masuala mengi ya kimazingira yamehusishwa na kutokea kwa pumu na maumivu ikiwa ni pamoja na: alejeni, kuchafuka kwa hewa na kemikali zingine za kimazingira.</s>
<s sentid='24'>Kuvuta sigara wakati wa ujauzito na baada ya kuzaa huhusishwa na hatari kuu za dalili zinazofanana na za pumu.</s>
<s sentid='25'>aina ya hewa, kutoka kwa magari barabarani au ngazi za juu za ozoni , zimehusishwa na kutokea kwa pumu na ongezeko la ukali wake.</s>
<s sentid='26'>Hatari ya mchanganyiko wa ogani fukivu inaweza kuchochea kutokea kwa pumu; uhatarisho wa fomadeidi, kwa mfano, huwa na ushirikiano halisi.</s>
<s sentid='27'>Pia, fithaleti katika PVC huhusishwa na ugonjwa huu kwa watoto na watu wazima kama ilivyo kwa viwango vya juu vya hatari ya endotoksini.Pumu huhusishwa na uhatarisho wa alejeni za ndani ya nyumba.</s>
<s sentid='28'>Alejeni za kawaida za ndani ni pamoja na: wadudu wa vumbi, mende, magamba ya wanyama, na kuvu.</s>
<s sentid='29'>Juhudi za kupunguza wadudu wa vumbi zimepatikana kutofaa.</s>
<s sentid='30'>Maambukizi fulani yanayohusiana na upumuaji yanaweza kuongeza hatari ya kupata pumu yanapopatikana utotoni kama vile:virusi vya sinksia vya upumuaji na virusi vya rhino.</s>
<s sentid='31'>Hata hivyo maambukizi mengine yanaweza kupunguza hatari.</s>
</p>
<p>
<s sentid='33'>Nadharia ya usafi hujaribu kuelezea viwango vya kuongezeka kwa pumu kote ulimwenguni kama matokeo ya moja kwa moja na yasiyokusudiwa ya kupungua kwa hatari wakati wa utotoni, hadi kwa bakteria na virusi visivyo na maambukizi.</s>
<s sentid='34'>Imependekezwa kuwa kupungua kwa hatari ya bakteria na virusi sehemu yake ni kwa sababu ya kuongezeka kwa usafi na kupungua kwa ukubwa wa familia katika jamii za kisasa.</s>
<s sentid='35'>Ushahidi unaodhibitisha nadharia ya usafi ni pamoja na viwango vya chini vya pumu kwa mashamba na maboma yaliyo na wanyama vipenzi.Matumizi ya antibiotiki mapema maishani yamehusishwa na kutokea kwa pumu.</s>
<s sentid='36'>Pia, kuzaa kwa njia ya operesheni ya Siza huhusishwa na ongezeko la hatari (lililokadiriwa kwa asilimia 20–80) ya pumu—ongezeko hili la hatari linahusishwa na ukosefu wa kudhibiti bora wa bakteria ambao mtoto mchanga angepata kutoka kwa njia inayopitia kwenye njia ya uzazi.</s>
<s sentid='37'>Kuna uhusiano kati ya pumu na kiwango cha utajiri.</s>
<s sentid='39'>Historia ya familia ni suala la hatari huku jeni nyingi tofauti zikihusishwa.</s>
<s sentid='40'>Iwapo mmoja wa mapacha ataathiriwa, uwezekano wa mwingine kuwa na ugonjwa ni takriban asilimia 25.</s>
<s sentid='41'>Kufikia mwisho wa 2005, jeni zilikuwa zimehusishwa na pumu katika idadi sita au zaidi za watu zilizotengana ikiwa ni pamoja na:GSTM1, IL10,CTLA-4, SPINK5,LTC4S, IL4R na ADAM33 kati ya zingine.</s>
<s sentid='42'>Nyingi za jeni hizi zinahusiana na mfumo wa kingamwili au urekebishaji wa inflamesheni.</s>
<s sentid='43'>Hata kati ya orodha ya jeni zilizodhibitishwa na uchunguzi uliorudiwa, matokeo hayajawa sawa kati ya idadi zote za watu zilizotathminiwa.</s>
<s sentid='44'>Mwaka wa 2006 zaidi ya jeni 100 zilihusishwa na pumu katika uchunguzi wa muungano wa jeni moja pekee; mengi yanaendelea kutambuliwa.Baadhi ya tofauti ya jenetikia unaweza kusababisha ugonjwa unapounganishwa na hatari ya kimazingira.</s>
<s sentid='45'>Kwa mfano upolimofi moja ya nunukliotaidi katika eneo la CD14 na hatari ya endotoksini (zao la bakteria).</s>
<s sentid='46'>Hatari ya endotoksini unaweza kupatikana kutoka kwa vyanzo kadhaa vya kimazingira ikiwa ni pamoja na moshi wa tobako, mbwa na mashamba.</s>
<s sentid='47'>Hatari ya pumu, kisha husababishwa na jenetiki ya mtu na kiwango cha hatari ya endotoksini.</s>
<s sentid='49'>Seti ya kizema ya atopi, aleji ya mafua na pumu huitwa atopi.</s>
<s sentid='50'>Suala la hatari kuu zaidi la kupata ugonjwa ni historia ya ugonjwa wa atopi; huku pumu ikitokea kwa kiwango cha juu kwa walio na kizema au mafua ya mzio.</s>
<s sentid='51'>Ugonjwa huu umehusishwa na Churg–Strauss syndrome, ugonjwa wa kipekee wa kingamwili na vaskulitisi.</s>
<s sentid='52'>Watu binafsi walio na aina fulani za utikaria pia wanaweza kuhisi dalili za pumu.Kuna uhusiano kati ya unene na hatari ya ugonjwa huku zikiwa zimeongezeka miaka iliyopita hivi karibuni.</s>
<s sentid='53'>Masuala kadhaa yanaweza kusababisha ikiwa ni pamoja na kupungua kwa utendakazi wa upumuo kwa sababu ya ongezeko la mafuta na hasa kwa kuwa tishu ya adiposi husababisha hali ya pro-inflamesheni.Dawa za Beta blocker kama vile propranolol zinaweza kusababisha ugonjwa kwa walio na uwepesi wa kuipata.</s>
<s sentid='54'>Cardioselective beta-blockers, hata hivyo, huonekana kuwa salama kwa walio na ugonjwa mdogo au wa kiasi.</s>
<s sentid='55'>Dawa zingine zinazoweza kusababisha matatizo ni ASA, NSAID, na vizuizi vya enzaimu anjiotensini-badilishi.</s>
<s sentid='57'>Baadhi ya watu huwa na pumu tulivu kwa majuma au miezi kisha kuwa kali kwa ghafla.</s>
<s sentid='58'>Watu tofauti huathirika kwa njia tofauti na masuala mbalimbali.</s>
<s sentid='59'>Watu wengi binafsi wanaweza kupata ongezeko kali kutokana na baadhi ya maajenti sababishi.Visababishi vya kinyumbani vya ugonjwa huu ni pamoja na vumbi, magamba ya mnyama (hasa manyoya ya paka na mbwa), mende alejeni na kuvu.</s>
<s sentid='60'>marashi ni kisababishi cha kawaida cha mashambulizi kali kwa kina mama na watoto.</s>
<s sentid='61'>Ambukizo la virusi na bakteria la trakti ya juu ya kupumua unaweza kuongeza ugonjwa.</s>
<s sentid='62'>Mfadhaiko wa kisaikolojia mfadhaiko unaweza kuzidisha dalili—inakisiwa kuwa mfadhaiko hubadilisha mfumo wa kingamwili na hivyo huongeza athari ya inflamesheni ya njia ya hewa kutokana na alejeni na vitu ambavyo huwasha.</s>
<s sentid='65'>Hii pamoja na visababishi vingine husababisha maumivu yanayotokana na njia ya hewa iliyonyembamba na dalili za hali ya juu za kukoroma.</s>
<s sentid='66'>Uwembamba unaweza kurudi hali yake ya kawaida bila matibabu Mara kwa mara njia za hewa hujibadilisha.</s>
<s sentid='67'>Mabadiliko ya njia za hewa ni pamoja na ongezeko kwa esinofili na kunenepa kwa lamina lililofanana na neti.</s>
<s sentid='68'>Msuli wa njia za hewa inaweza kuwa kubwa kwa ukali na kuongezeka kwa idadi ya tezi ya miukosi.</s>
<s sentid='69'>Aina zingine za seli zilizohusika ni pamoja na: T lymphocytes, macrophages, na nutrofili.</s>
<s sentid='70'>Pia kunaweza kuwa na vijenzi vya mfumo wa kinga pamoja na: cytokines, chemokines, histamine, na leukotrienes miongoni mwa zingine.</s>
<s sentid='72'>Pumu umetambulika vizuri, ilhali hakuna ufafanuzi hata moja ulioidhinishwa.</s>
<s sentid='73'>Inafafanuliwa na Uvumbuzi wa Kidunia wa Pumu kama "ulemavu mkali wa inflamesheni katika njia za hewa ambapo seli mingi na elementi za seli huwa na jukumu.</s>
<s sentid='74'>Inflamesheni kali inahusishwa na mwitikio uliozidi wa njia ya hewa zinazosababisha matukio ya kukoroma, kushindwa kupumua, mikazo kifuani na kukohoa hasa usiku au asubuhi na mapema.</s>
<s sentid='76'>Utambuzi unapaswa kushukiwa ikiwa kuna: ukoromaji unaotokea mara kwa mara, kukohoa au kupumua kwa ugumu na hizi dalili hutokea au kuzidi kwa sababu ya mazoezi, maambukizi ya virusi, alejeni au hewa chafu.</s>
<s sentid='77'>Kisha Spirometry hutumika kuthibitisha utambuzi.</s>
<s sentid='78'>Utambuzi kwa watoto waliochini ya miaka sita ni vigumu kwa sababu ni wadogo kufanyiwa spirometry.</s>
<s sentid='80'>Spirometry inapendekezwa ili isaidie utambuzi na udhibiti.</s>
<s sentid='81'>Hii ndio uchunguzi bora wa pumu.</s>
<s sentid='82'>Ikiwa FEV1 kilichopimwa na mbinu hii kitakuwa bora na zaidi ya asilimia 12 kufuatiliwa na utoaji wa kipanua bronkasi kama vile sabutamoli, husaidia kwa utambuzi.</s>
<s sentid='83'>Hata hivyo inaweza kuwa sawa kwa walio na historia ya ugonjwa isiyokali, isiyojitokeza.</s>
<s sentid='84'>Kiwango cha hewa mtu anaweza kuvuta kwa pumzi moja inaweza kusaidia kutofautisha pumu COPD.</s>
<s sentid='85'>Ni muhimu kufuatilia spirometry kila mwaka moja au mbili ili kufuatilia jinsi ugonjwa unavyodhibitiwa.</s>
</p>
<p>
<s sentid='87'>Kipimo cha tatizo la methacholine kinahusisha kuvuta hewa ya kuongeza viwango vya dutu vinavyosababisha njia ya hewa kuwa nyembamba katika eneo linalochangia kupata magonjwa.</s>
<s sentid='89'>Kipimo cha kiwango cha juu cha kupumua hubadilika zaidi kuliko ya spirometry, hata hivyo, haijakubaliwa kwa utambuzi wa mara kwa mara.</s>
<s sentid='90'>Inaweza kuwa ya manufaa ya kujitathmini kila siku kwa wale walio na ugonjwa uliokali kiasi hadi kwa iliyokali na kutathmini matokeo yanayofaa kwa matibabu mapya.</s>
<s sentid='91'>Inaweza pia kuwa ya manufaa ya kuongoza kwa matibabu kwa walio na hali ya kuongezeka kwa ukali wa ugonjwa.</s>
<s sentid='93'>Ugonjwa huu huainishwa kulingana na dalili inavyojitokeza mara kwa mara, kutoka kwa pumzi inayotolewa nje (FEV1), na kiwango cha mwisho cha kupumua.</s>
<s sentid='94'>Pumu inaweza kuainishwa kama atopi (iliyo ya nje) au isiyo ya atopi (iliyo ya ndani), kwa kuzingatia iwapo dalili zimechochewa na alejeni (atopi) au la (zisizo za atopi).</s>
<s sentid='95'>Pumu unapoainishwa kulingana na ukali, kwa sasa hakuna mbinu halisi ya kuainisha vikundi vidogo mbalimbali vya ugonjwa huu zaidi ya mfumo huu.</s>
<s sentid='97'>Tofauti na magonjwa haya, kizuizi cha njia ya hewa huweza kurudi katika hali yake ya kawaida; hata hivyo, isipotibiwa, inflamesheni kali kutokana na pumu huweza kusababisha mapafu kuwa na kizuizi kisichorudi kwa hali yake ya kawaida kwa sababu ya njia ya hewa kupata muundo mwingine.</s>
<s sentid='98'>Tofauti na emphysema, ugonjwa huu huathiri bronkia, sio alveoli.</s>
</p>
<p>
<s sentid='100'>Ugonjwa kali uliozidi huitwa shambulizi la pumu.</s>
<s sentid='101'>Dalili zinazotambulika ni upungufu wa hewa, ukorotaji, na kujikaza kwa kifua.</s>
<s sentid='103'>rangi ya bluu ya ngozi na kucha inaweza kutokea kutokana na ukosefu wa oksijeni.Katika hali ya maumivu usio kali kiwango cha mwisho cha kupumua ni ≥200 ya lita moja kwa dakika au asilimia ≥50 ya utabiri uliobora.</s>
<s sentid='105'>Nusu ya hali hizi zimesababishwa na maambukizi kutoka kwa mengine yaliyosababishwa na alejeni, hewa chafu, ukosefu wa dawa au kuzitumia kwa njia isiyofaa.Pumu ya brittle ni aina ya ugonjwa unaotambuliwa na mashambulizi makali yanayorudi.</s>
<s sentid='106'>Aina ya kwanza ya ugonjwa wa brittle ni ugonjwa ulio tofauti na mtiririko wa upeo mpana, licha ya makali ya dawa.</s>
<s sentid='107'>Aina ya pili ya ugonjwa wa brittle ni ugonjwa ulio na usuli uliothibitiwa kwa njia inayofaa na ukali wa ghafla.</s>
<s sentid='109'>Zoezi linaweza kusababisha kuminya bronkasi kwa wote walio na wasio kuwa na ugonjwa.</s>
<s sentid='110'>Hutokea kwa watu wengi walio na pumu na hadi asilimia 20 ya watu wasio kuwa na ugonjwa.</s>
<s sentid='111'>Hutokea mara nyingi kwa wanariadha wa tabaka la juu, kwa viwango vinavyobadilika kutoka asilimia 3 kwa wanaoshiriki katika mashindano ya bobsled hadi asilimia 50 kwa wanariadha wa baiskeli na asilimia 60 kwa cross-country skiing.</s>
<s sentid='112'>Ingawa inaweza kutokea katika hali yoyote ya hewa ni ya kawaida zaidi wakati hewa ni kavu na baridi.</s>
<s sentid='113'>Beta2-agonists ya kuvuta inaonekana kuwa haileti mabadiliko katika matokeo ya wanariadha wasiokuwa na pumu hata hivyo dozi za kumeza zinaweza kuboresha uvumilivu na nguvu.</s>
<s sentid='115'>Pumu unaotokea (au kuzidishwa na) mazingira ya kazini, hurejelewa kama magonjwa ya kazini.</s>
<s sentid='116'>Hata hivyo hali nyingi haziripotiwi au kutambuliwa.</s>
<s sentid='117'>Inakadiriwa kuwa asilimia 5-25 ya ugonjwa huu kwa watu wazima huhusiana na mahali pa kazi.</s>
<s sentid='118'>Maajenti karibu mia moja wamehusishwa na ya kawaida ikiwa: isocyanates, nafaka na uchafu wa mbao, colophony, soldering flux, ulimbo wa mpira, wanyama, na aldehydes.</s>
<s sentid='119'>Uajiri uliohusishwa na hatari kubwa ya matatizo inajumuisha: wale ambao wanajipaka rangi, waokaji na watengenezao chakula, wauguzi, wafanyikazi wa kemikali, wanaofanyakazi na wanyama, wati weko, watengenezaji nywele na wafanyikazi wa mabao.</s>
</p>
<p>
<s sentid='121'>Hali zingine zinaweza kusababisha dalili zinazofanana na za pumu.</s>
<s sentid='122'>Kwa watoto, magonjwa mengine ya njia ya hewa kama vile mzio wa pua na sinositisi zinapaswa kuangiliwa pia kama visababishi vinavyofunga njia ya hewa ikijumuisha: kitu kigeni mwilini, tracheal stenosis au laryngotracheomalacia, vizingo vya utomvu, hurefushwa Tezi au uzito wa shingo.</s>
<s sentid='123'>Kwa watu wazima, COPD, kutofanya kazi kwa moyo, uzito wa hewa kupita, vile vile dawa za kukomesha athiri ya ACE zinapaswa kuangaliwa.</s>
<s sentid='124'>Kwa watu wote kutofanya kazi kwa mshipi wa sauti inaweza kutokea pia.Pumu zibifu wa kudumu inaweza kuwa na ugonjwa huu na inaweza kutokea kama tatizo la kudumu.</s>
<s sentid='125'>Katika umri wa miaka 65 watu wengi walio na ugonjwa wa njia ya hewa iliyofunganga watakuwa na pumu na COPD.</s>
<s sentid='126'>Kati hali hii, COPD inaweza kutofautishwa kwa nutrofili nyingi katika njia ya hewa, inayoongezwa na ukubwa wa ukuta, na kuongezeka kwa msuli mdogo bronkia.</s>
<s sentid='127'>Hata hivyo, kiwango hiki cha kuchunguza haiwezi kutekelezwa kwa sababu COPD na pumu huwa na kanuni sawa za usimamizi: kotikosteroidi, kuwepo kwa beta agonists, na hatua za kuacha kuvuta sigara.</s>
<s sentid='128'>Hukaribiana na pumu kwa dalili, huhusiana na uvutaji wa sigara, umri mkubwa, kutobadilika kwa dalili baada ya kuweka kipanua bronkasi, na upungufu wa kuwepo kwa atopi katika familia.</s>
</p>
<p>
<s sentid='130'>Ushahidi wa kufanya kazi kwa mikakati ya kuzuia kutokea kwa ugonjwa ni finyu.</s>
<s sentid='131'>Baadhi huonyesha matumaini ikijumuisha: kuepekuna na sehemu zilizo na moshi katika uterasi na baada ya kuzaa, unyonyeshaji, na ongezeko la utunzaji au familia kubwa lakini hakuna hata moja inayopendekezwa kwa dalili hii.</s>
<s sentid='132'>Kufichuliwa kwa mnyama mapema inaweza kusaidia.</s>
<s sentid='133'>Matokeo ya ufichuzi kwa wanyma wakati mwingine inashida na inapendekezwa tu wanyma watolewe nyumbani ikiwa binadamu ana dalili za aleji ya mnyama huyo.</s>
<s sentid='134'>Upangaji mlo wakati wa ujauzito au unyonyeshaji haibainishi kama njia nzuri na hivyo haipendekezwi.</s>
<s sentid='135'>Utoaji au upunguzaji wa vitu vilivyo hatari kwa watu kazini inaweza kuwa salama.</s>
<s sentid='137'>Ilhali hakuna matibabu ya pumu, dalili zinaweza kuboreshwa.</s>
<s sentid='138'>Mpango maalum, ulioboreshwa kwa kufuatilia na kudhibiti dalili inapaswa kutengenezwa.</s>
<s sentid='139'>Mpango huu unapaswa kujumuisha upunguzaji wa alejeni, kwa uchunguzi wa kutathmini ukali, na matumizi ya dawa.</s>
<s sentid='140'>Mpango wa matibabu unapaswa kuandikwa chini na kuwashauri kuhusu marekebisho ya matibabu kulingana na mabadiliko ya dalili.Njia mwafaka ya kutibu ni kutambua visababishi, kama vile uvutaji wa sigara, wanyama, au aspirin, na kuepukana nao.</s>
<s sentid='141'>Ikiwa haiwezekani, matumizi ya dawa utahitajika.</s>
<s sentid='142'>Dawa ya matibabu yanachaguliwa kwa kuzingatia, vitu vingi, ukali wa ugonjwa na marudio ya dalili.</s>
<s sentid='143'>Matibabu maalum ya pumu huanishwa kwa jumla katika kategoria zinazojitokeza na zinazochukua muda.Vipanua bronkasi vinapendekezwa kwa dalili za muda mfupi.</s>
<s sentid='144'>Matibabu mengine hayahitajiki, kwa wanaokuwa na maumivu kila mara.</s>
<s sentid='145'>Ikiwa ugonjwa itaendelea kudumu (kuwa mgonjwa zaidi ya mara mbili kwa wiki moja), dozi ndogo ya kuvuta ya kotikosteroidi au nyingine, ya kunywa leukotriene antagonist au mast cell stabilizer inapendekezwa.</s>
<s sentid='146'>Kwa walio na maumivu kila siku, dozi kubwa ya kotikosteroidi ya kuvuta inatumiwa.</s>
<s sentid='147'>Wakati wa maumivu, kotikosteroidi ya kumeza zinaongezwa kwa matibau haya.</s>
</p>
<p>
<s sentid='149'>Uepaji wa visababishi ni sehemu kuu ya kuboresha udhibiti na kuzuia kupatwa na ugonjwa.</s>
<s sentid='150'>Visababishi vya kawaida sana ni pamoja na alejeni, moshi (tobako na vingine), uchafuzi wa hewa, vizuizi beta visivyo chaguzi, na chakula kilicho na salfeti.</s>
<s sentid='151'>Uvutaji sigara na uvutaji moshi kutoka kwa anayevuta sigara(moshi wa mtu mwingine) unaweza kupunguza utendakazi wa dawa kama vile kotikosteroidi.</s>
<s sentid='152'>Juhudi za kudhibiti wadudu wa vumbi, pamoja na kuchunja hewa, kemikali za kuua wadudu, kutumia kivuta vumbi, vitu vya kufunika godoro na njia zingine hazikuwa na mabadiliko kwa dalili za ugonjwa.</s>
<s sentid='154'>Dawa zinazotumika kutibu pumu zimegawanywa mara mbili: zinazotuliza maumivu haraka kwa kutibu dalili kali; na za kudhibiti maumivu kwa muda mrefu ambazo huzuia ongezeko la ugonjwa.</s>
<s sentid='156'>beta2-adrenajiki agonistibeta2-adrenosepta agonistsi (SABA), kama vile sabutamoli (albuterol USAN) ni matibabu ya kwanza ya dalili za ugonjwa.</s>
<s sentid='157'>Dawa za Anticholinergic kama vile bromidi ya ipratropiamu, hupeana faida zinapotumika pamoja na SABA kwa walio na dalili.</s>
<s sentid='158'>Vipanuzi vya bronkasi visivyo na anticholinergic inaweza pia hutumika iwapo mtu hawezi kustahimili SABA.</s>
<s sentid='159'>Kipokezi cha adrenaji cha zamani, kisichochaguliwa sana adrenajiki agonistsi, kama vile epinephrine ya kuvuta huwa na matokeo sawa na yale ya SABA.</s>
<s sentid='160'>Hazipendekezwi kwa sababu ya tatizo la kuchangamsha moyo.Udhibiti wa muda mrefu</s>
<s sentid='161'>Kotikosteroidi huchukuliwa kama matibabu yanayofaa kwa udhibiti wa muda mrefu.</s>
<s sentid='162'>Aina zinazovutwa hutumika isipokuwa kwa ugonjwa kali unaoendelea, ambapo kotikosteroidi za kumeza zitahitajika.</s>
<s sentid='163'>Hupendekezwa kuwa aina za kuvutwa zitumike mara moja au mbili kwa siku, kulingana na ukali wa dalili.</s>
<s sentid='164'>Adrenosepta agonisti beta zinazofanya kazi kwa muda mrefu (LABA) kama vile salmeterol na formoterol zinaweza kuboresha udhibiti wa ugonjwa, angalau kwa watu wazima, zinapopeanwa pamoja na kotikosteroidi za kuvuta.</s>
<s sentid='165'>Kwa watoto faida hii si hakika.</s>
<s sentid='166'>Zinapotumika bila steroidi huongeza hatari ya athari na hata zikitumiwa na kotikosteroidi zinaweza kuongeza hatari kidogo.</s>
<s sentid='167'>Leukotriene antagonist (kama vile montelukast na zafirlukast) zinaweza kutumika kando na kotikosteroidi za kuvuta, pia pamoja na LABA.</s>
<s sentid='168'>Dhibitisho hairuhusu matumizi katika ongezeko la ugonjwa.</s>
<s sentid='169'>Kwa watoto chini ya umri wa miaka mitano, therapi ya kuongeza baada ya kuvuta kotikosteroidi inapendekezwa.</s>
<s sentid='170'>Mast cell stabilizer (kama vile sodiamu kromolini) haitumiki badala ya kotokosteroidi.Njia za kupeanaDawa hupeanwa kama kifaa cha kuvutia dawa (KKD) pamoja na kifaa cha kupeana dawa ya pumu au kama kivutia dawa cha poda.</s>
<s sentid='171'>Kifaa kinachopeana dawa ni silinda ya plastiki ambayo huchanganya dawa na hewa, na kurahisisha kupata dozi kamili ya dawa.</s>
<s sentid='173'>Nebulaiza na kifaa cha kutoa nafasi hufaa kwa walio na dalili, hata hivyo hakuna thibitisho kuamua iwapo kuna au hakuna tofauti kwa dalili kali.</s>
<s sentid='174'>AthariMatumizi ya muda mrefu ya kotikosteroidi ya kuvuta huwa na hatari ndogo ya athari.</s>
<s sentid='175'>Hatari ni pamoja na kutokea kwa cataract na kurudi nyuma kidogo kwa akili.</s>
</p>
<p>
<s sentid='177'>Pumu isipobadilika na dawa za kawaida, kuna aina zingine za chaguo zinazopatikana kwa udhibiti wa dharura na uzuizi wa milipuko.</s>
<s sentid='178'>Kwa udhibiti wa dharura aina zingine za chaguo ni:</s>
<s sentid='180'>Oksijeni ili kutuliza haipoksia ikiwa viwango vya juu iko chini ya asilimia 92.</s>
<s sentid='181'>Salfeti ya magnesia matibabu ya mishipa ya ndani yameonyeshwa kusababisha athari ya kupanua bronkasi inapotumika pamoja na matibabu mengine katika mashambulizi makali ya ugonjwa.</s>
<s sentid='182'>Helioksi, mchanganyiko wa heli na oksijeni, unaweza kutumiwa kwa visa vikali visivyoonyesha mabadiliko kwa kutumia dawa.</s>
<s sentid='183'>Sabutamoli ya mishipa ya ndani haitetewi na dhibitisho linalopatikana na hivyo hutumika tu kwa visa vikali zaidi.</s>
<s sentid='184'>Methylxanthines (kama vile theophylline) wakati mmoja ilitumika kwa wingi, lakini haiongezi athari za beta-agonistsi.</s>
<s sentid='185'>Matumizi yake kwa maumivu makali huwa na pingamizi.</s>
<s sentid='186'>Kitiaganzi kinachojitenga ketamini inaweza kutumiwa kinadharia iwapo intubesheni na uingizaji wa hewa utahitajika kwa watu wanaokaribia kuwa na tatizo la upumuo; hata hivyo, hakuna dibitisho kutoka kwa majaribio ya kliniki ili kudhibitisha hili.Kwa walio na ugonjwa kali unaoendelea usiodhibitiwa na kotikosteroidi za kuvuta na LABAS themoplasti ya bronkasi inaweza kutumiwa.</s>
<s sentid='187'>Huhusisha hupeanaji wa nishati joto kwa njia za hewa wakati wa mifululizo ya bronkoskopi.</s>
<s sentid='188'>Ingawa inaweza kuongeza idadi ya maumivu katika miezi michache ya kwanza huonekana kupunguza idadi ambayo hufuata.Athari za kupita mwaka mmoja hazijulikani.</s>
</p>
<p>
<s sentid='190'>Watu wengi, kama wale walio na matatizo ya muda mrefu, hutumia matibabu mbadala; uchunguzi unaonyesha kuwa takribani asilimia 50 hutumia baadhi ya therapi isiyo ya kawaida.</s>
<s sentid='191'>Kuna data chache ya kudhibitisha utendakazi wa therapi hizi.</s>
<s sentid='192'>Ushahidi hautoshi kudhibitisha matumizi ya vitamini C.</s>
<s sentid='193'>Acupuncture haipendekezwi kwa matibabu maana hakuna ushahidi wa kudhibitisha matumizi yake.</s>
<s sentid='194'>Kutia aioni kwa hewa haionyeshi ushahidi wa mabadiliko ya dalili au kusaidia utendakazi wa mapafu; hii ikitumika sawa kwa jenereta hasi na zisizo hasi."Therapi za mikono", ikiwa ni pamoja na osteopathi, kiropraktiki, fiziotherapi na therapi ya pumzi washawishi, wasio na ushahidi wa kudhibitisha matumizi kwa kutibu pumu.</s>
<s sentid='195'>Mbinu ya Butyko ya kupumua ya kudhibiti upitishaji wa hewa nyingi inaweza kusababisha upungufu wa matumizi ya dawa hata hivyo haina athari yoyote kwa pafu.</s>
<s sentid='196'>Hivyo kamati ya wastadi ilihisi kuwa ushahidi haukutosha kudhibitisha matumizi yake.</s>
<s sentid='198'>Prognosi ya pumu ni nzuri, hasa kwa watoto walio na ugonjwa usio mkali.</s>
<s sentid='199'>Vifo vimepungua katika miongo michache iliyopita kwa sababu ya utambuzi na uboreshaji wa utunzaji.Ulimwenguni umesababisha ulemavu wa watu milioni 19.4  kufikia mwaka wa 2004 (milioni 16 wakiwa katika hali ya chini na ya kawaida katika nchi zinazoendelea).</s>
<s sentid='200'>Kwa pumu uliotambuliwa wakati wa utotoni, nusu ya hali hizi hazitafanyiwa utambuzi baada ya mwongo mmoja.</s>
<s sentid='201'>Upitishaji wa hewa hutengenezwa upya, lakini haijulikani ikiwa italeta faida au madhara.</s>
<s sentid='202'>Matibabu ya mapema kwa kutumia kotikosteroidi inaonekana kuzuia au kusaidia kupunguza matumizi kwa pafu.</s>
<s sentid='204'>Kufikia mwaka wa 2011, watu milioni 235–300 ulimwenguni walikuwa wameathiriwa na ugonjwa huu, na karibu watu 250,000 hufa kila mwaka.</s>
<s sentid='205'>Viwango vyao hutofautiana kati ya nchi zilizo na maambukizi kati ya asilimia 1 hadi 18.</s>
<s sentid='206'>Zinapatikana sana katika zilizoendelea kuliko nchi zinazokuwa.</s>
<s sentid='207'>Kuna viwango vya chini barani Asia, Ulaya Mashariki na Afrika.</s>
<s sentid='208'>Katika nchi zilizoendelea ni kawaida kwa wale walio na shida ya kifedha unapolinganisha na nchi zinazokuwa inapatikana sana kwa walio na fedha.</s>
<s sentid='209'>Sababu ya tofauti hizi haijulikani.</s>
<s sentid='210'>Nchi zilizo na pato la chini wanajumulisha asilimia 80 ya vifo.Ilhali ugonjwa huu unapatikana kwa wavulana mara mbili zaidi ya wasichana, ukali wa ugonjwa hutokea kwa viwango sawa.</s>
<s sentid='211'>Katika utofautishaji, wanawake wana viwango vikubwa vya pumu kuliko wanaume na hupatikana sana kwa wachanga kuliko wakubwa.Viwango vya ugonjwa huu ulimwenguni viliongezeka kwa kasi kati ya miaka ya 1960 na 2008 ikipitishwa kama shida kubwa katika afya ya umma kwanzia miaka ya 1970.</s>
<s sentid='212'>Viwango vya ugonjwa havijabadilika tangu katikati ya miaka ya 1990 kukiwa na ongezeko katika nchi zinazoendelea.</s>
<s sentid='213'>Pumu huathiri takriban asilimia 7 ya watu nchini Marekani na asilimia 5 nchini Uingereza.</s>
<s sentid='214'>Kanada, Australia and Nyuzelandi vina viwango vya kati ya asilimia 14-15.</s>
<s sentid='216'>Pumu uligunduliwa kitambo nchini Misri na ulitibiwa kwa kunywa ubani mchanganyiko unaoitwa kyphi.</s>
<s sentid='217'>Ulitajwa rasmi kama tatizo la upumuaji na Hippocrates mwaka 450 KK hivi, kutoka kwa neno la Kigriki kumaanisha "kuhema" ikiunda asili ya neno la kisasa.</s>
<s sentid='218'>Mnamo 200 KK uliaminika kuhusiana kidogo na hisia.Mwaka wa 1873, mmoja kati ya karatasi za kwanza za dawa za kisasa kuhusu taarifa zilijaribu kuelezea ugonjwa wa pathofisiolojia ilhali nyingine mwaka wa 1872 ilihitimisha kuwa ugonjwa huu unaweza kutibiwa kwa kupanguza kifua na chloroform liniment.</s>
<s sentid='219'>Matibabu ya afya mwaka wa 1880, ilijumuisha matumizi ya sindano ya vena inayoitwa pilocarpin.</s>
<s sentid='220'>Mnamo mwaka wa 1886, F.H. Bosworth alieleza uhusiano kati ya pumu na mafua ya mzio.</s>
<s sentid='221'>epinefrini ulirejelewa mara ya kwanza mwaka wa 1905 katika matibabu ya pumu.</s>
<s sentid='222'>Kotikosteroidi za kunywa zilianza kutumiwa miaka ya 1950 ilhali kotikosteroidi za kuvuta na beta agonist za kuchagua zilianza kutumika miaka ya 1960.Kati ya miaka ya 1930–1950, ugonjwa huu ulijulikana kama "takatifu saba" maradhi ya saikosomatiki.</s>
<s sentid='223'>Kisababishi chake kilichukuliwa kama saikolojia, na matibabu kuangaliwa kwa uchunguzi nafsia na matibabu mengine ya kuzungumza.</s>
<s sentid='224'>Walivyofafanua wachanganuzi ukoromaji wa pumu jinsi mtoto alivyolilia mama yake, walibaini kuwa matibabu ya masumbuko ni muhimu kwa walio na pumu.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Mafua_ya_kawaida' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Mafua ya kawaida (pia mafua ya kuku au mafua tu; kwa Kiingereza: nasopharyngitis, rhinopharyngitis), ni ugonjwa wa kuambukizwa unaoathiri sehemu ya juu ya mfumo wa upumuaji, hasa pua na shingo.</s>
<s sentid='2'>Dalili ni pamoja na kikohozi, utoaji kamasi puani (rhinorrhea), na homa.</s>
<s sentid='3'>Dalili kwa kawaida hupotea baada ya siku saba hadi kumi, ingawa baadhi ya dalili zake zinaweza zikakaa hadi wiki tatu.</s>
<s sentid='4'>Mafua ya kawaida husababishwa na virusi mbalimbali; zaidi ya mia mbili zinajulikana kusababisha mafua ya kawaida.</s>
<s sentid='5'>Virusi vya jamii ya rinovirusi (rhinovirus) ndivyo visababishi vikuu.</s>
<s sentid='6'>Maambukizo makali ya pua, mianzi ya pua, koo au zoloto (maambukizi ya sehemu ya juu ya njia ya hewa: URI au URTI) yanabainishwa na eneo la mwili ambalo limeathirika zaidi.</s>
<s sentid='7'>Mafua ya kawaida yanaathiri pua, yanavimbisha kolomeo, koo, na yanavimbisha mianzi ya pua.</s>
<s sentid='8'>Dalili zinatokana na mfumo wa kinga unaopambana na maambukizi, si kwa sababu ya uharibifu wa seli mwilini unaoletwa na virusi.</s>
<s sentid='9'>Kuosha mikono ni njia ya msingi ya kuzuia maambukizi.</s>
<s sentid='10'>Kuna ushahidi unaounga mkono uvaaji kitambaa usoni ni bora zaidi.</s>
<s sentid='11'>Hakuna tiba ya mafua ya kawaida, lakini dalili zinaweza kutibiwa.</s>
<s sentid='12'>Ni ugonjwa unaoambukiza sana binadamu.</s>
<s sentid='13'>Kwa kawaida watu wazima wanaambukizwa mara mbili au tatu kwa mwaka.</s>
<s sentid='14'>Kwa kawaida watoto huwa wanapata mafua mara sita au mara kumi na mbili kwa mwaka.</s>
<s sentid='15'>Ugonjwa huo umekuwa ukiambukiza binadamu tangu zamani.</s>
<s sentid='17'>Dalili za kawaida za mafua ni pamoja na kikohozi, mafua, kuziba kwa pua, na koo linalouma.</s>
<s sentid='18'>Dalili nyinginezo ni pamoja na  kuumwa misuli (myalgia), kuwa mchovu, kuumwa na kichwa, na kupoteza hamu ya kula.</s>
<s sentid='19'>Kuumwa koo huwa hali inayowapata karibia asilimia 40 ya watu.</s>
<s sentid='20'>Kikohozi ni hali inayowapata asilimia 50 ya watu  Kuumwa misuli hutokea kwa nusu ya watu.</s>
<s sentid='21'>Homa si dalili ya kawaida inayowapata watu wazima, lakini ni kawaida kwa watoto wachanga, na watoto wadogo  Kikohozi kinachosababishwa na mafua ya kawaida si kali sana ukilinganisha na kikohozi kinachosababishwa na homa ya mafua (influenza).</s>
<s sentid='22'>Kikohozi na homa vinaonyesha dalili kubwa ya homa ya mafua kwa watu wazima  Idadi kubwa ya virusi vinavyosababisha mafua ya kawaida, vinaweza visiwe na dalili yoyote   Kamasi wakati wa kukohoa hupita katika njia ya hewa na kamasi na inaweza kutofautiana kwa rangi nyeupe hadi kuwa ya njano au kijani.</s>
<s sentid='23'>Rangi ya kamasi haionyeshi kama ugonjwa huo umesababishwa na bakteria au na virusi.</s>
</p>
<p>
<s sentid='25'>Mafua kwa kawaida huanza na uchovu, hali ya kusikia baridi, kupiga chafya, na maumivu ya kichwa.</s>
<s sentid='26'>Dalili nyinginezo ni kama vile pua inayotoa kamasi na kikohozi huanza baada ya siku mbili au zaidi.</s>
<s sentid='27'>Dalili huwa zinakuwa mbaya siku mbili au tatu baada ya kuambukizwa.</s>
<s sentid='28'>Dalili hizo kwa kawaida huendelea kwa siku saba hadi siku kumi, lakini huweza kuendelea hadi wiki tatu</s>
<s sentid='31'>Mafua ya kawaida yanaambukiza kirahisi kwa kupitia njia ya hewa.</s>
<s sentid='32'>Virusi aina ya rhinovirus ndio vinavyosababisha asilimia 30 hadi 80 ya mafua ya kawaida.</s>
<s sentid='33'>Virusi aina ya rhinovirus vina RNA ya familia ya Picornaviridae.</s>
<s sentid='34'>Kuna aina 99 inayojulikana ya virusi katika familia hii ya virusi  Virusi nyingine pia husababisha mafua ya kawaida.</s>
<s sentid='35'>Coronavirus husababisha asilimi 10% hadi 15% ya mafua.</s>
<s sentid='36'>Mafua (homa) husababisha 5% hadi 15% ya mafua   Mafua mengine yanaweza kusababishwa na virusi vya binadamu vya parainfluenza, virusi vya binadamu vya njia ya hewa viitwavyo syncytial virusi aina ya adenoviruses, enterovirus, na metapneumovirus.</s>
<s sentid='37'>Mara nyingi, huwa kuna zaidi ya aina moja ya virusi vinavyosababisha maambukizi  Kawaida huwa kuna zaidi ya aina mia mbili ya virusi tofauti vinavyohusiana na homa.</s>
<s sentid='39'>Virusi vya mafua ya kawaida vinaenezwa kwa njia moja kati ya njia kuu mbili.</s>
<s sentid='40'>Kujaza hewa mapafu au kumeza vitone vya hewa vyenye virusi.</s>
<s sentid='42'>Virusi vinaweza kusambaa kutoka mikononi hadi kwenye macho au pua ambapo maambukizi hutokea.</s>
<s sentid='43'>Watu waliopo karibu wako katika hatari kubwa ya kuambukizwa.</s>
<s sentid='45'>Baada ya muda huo hawaambukizi sana</s>
</p>
<p>
<s sentid='50'>Ingawa hii inaaminika kuwa ni kwa sababu watu wanakaa pamoja ndani ya nyumba kwa muda mrefu;.</s>
<s sentid='51'>haswa watoto wanaorudi shuleni  Hata hivyo, inaweza pia kuwa ni kwa sababu ya mabadiliko ya hewa ambayo yanarahisisha maambukizi   Upungufu wa unyevu unaweza kuongeza viwango vya maambukizi kutokana na hewa kavu kuruhusu vitone vidogo kuenea kiurahisi kusambaza mbali zaidi na kukaa angani kwa muda mrefu</s>
<s sentid='56'>Hii inatokana na athari inayoletwa na virusi ya kupunguza kinga ya mwili</s>
<s sentid='60'>Dalili za mafua ya kawaida zinaaminika kuwa zinajitokeza wakati kinga mwili ikipambana na virusi.</s>
<s sentid='61'>Jinsi kinga mwili inavyopambana na virusi inategemea na aina ya virusi.Kwa mfano, ni kawaida rhinovirus kuenezwa kwa kugusana.</s>
<s sentid='62'>Inajifunga katika vipokezi vya binadamu I viitwavyo CAM-1 receptor kwa njia isiojulikana na kusababisha kutolewa kwa  vichochezi.</s>
<s sentid='63'>Vichochezi hivyo ndivyo vinaleta dalili.</s>
<s sentid='64'>Kwa kawaida haileti madhara puani  Kwa upande mwingine, virusi vya njia ya hewa (RSV) vinaenezwa kwa kugusana na kwa vitone vinavyopeperuka hewani.</s>
<s sentid='65'>Ni kisha vinazaana katika pua na koo kabla ya kuenea sehemu ya chini ya kupitisha hewa RSV inasababisha uharibifu wa ukuta wa pua.</s>
<s sentid='66'>Virusi vya binadamu vya parainfluenza vinasababisha uvimbi wa pua, koo, na  njia za hewa.</s>
<s sentid='67'>Vikiathiri bomba la pumzi la watoto wadogo vinaweza kusababisha kifaduro, kikohozi cha sauti na shida ya kupumua.</s>
<s sentid='68'>Hii ni kwa sababu njia ya hewa ya watoto inazidi kuwa ndogo.</s>
<s sentid='70'>Tofauti ya maambukizi ya sehemu ya juu ya kupitisha hewa (URTIs)  inatokana na eneo lenye dalili.</s>
<s sentid='71'>Mafua ya kawaida yanaathiri pua, uvimbe wa koromeo, koo, na mkamba inayoathiri mapafu.</s>
<s sentid='72'>Mafua ya kawaida husababisha uvimbe wa pua na aina tofauti ya uvimbe wa koo.</s>
<s sentid='73'>Ni jambo la kawaida kujifanyia mwenyewe utambuzi.</s>
<s sentid='74'>Kutengwa kwa virusi kunafanyika mara chache <ref.</s>
<s sentid='75'>Name= E51/> Kwa kawaida si rahisi kutambua aina ya virusi kwa kutizama dalili.</s>
</p>
<p>
<s sentid='77'>Njia bora ilyopo ya kuzuia mafua ya kawaida ni kupunguza uenezi wa virusi mwilini  Hii ni pamoja na kunawa mikono na kuvaa vitambaa usoni.</s>
<s sentid='78'>Katika mazingira ya huduma ya afya, magauni na glavu za kinga pia huvaliwa  Kuwatenga watu walioathirika, si rahisi kwa sababu ugonjwa huo unaenea sana na dalili haisababishwi na kundi moja la virusi.</s>
<s sentid='79'>Chanjo zimeonekana kuwa hazina uwezo mkubwa kwa sababu kuna aina nyingi ya virusi na virusi hubadilika kwa haraka  Utengenezaji wa chanjo wenye uwezo mkubwa si rahisi Kunawa mikono mara kwa mara kunapunguza maambukizi ya virusi ya mafua.</s>
<s sentid='80'>Njia hii ni bora zaidi kwa watoto  Haijulikani kama kutumia dawa za  kuzuia virusi au bakteria wakati wa kuosha mikono ni njia bora zaidi.</s>
<s sentid='81'>Kuvaa vitamba usoni ukiwa karibu ya watu walioathirika inaweza kuwa ni njia nzuri.</s>
<s sentid='82'>Kuna ushahidi usiotosha unaokiri kwamba kuwa mbali zaidi  kimwili au mbali na jamii  kunapunguza maambukizi.</s>
<s sentid='83'>Nyongeza ya zinki inaweza kusababisha upungufu wa idadi ya homa mtu anayopata  Utaratibu wa  kujiongezea vitamini C   haupunguzi hatari au makali ya mafua.</s>
<s sentid='84'>Inaelekea vitamini C hupunguza muda wa mafua.</s>
<s sentid='86'>Kwa sasa hakuna dawa au tiba za mitishamba ambazo zimthibitiwa kwa kufupisha muda wa maambukizi.</s>
<s sentid='87'>Tiba ni pamoja na kutoa tulizo ya ishara.</s>
<s sentid='88'>Hii ni pamoja na kupata mapumziko ya kutosha, kunywa maji ili kudumisha maji, na kugogomoa na maji ya joto ya chumvi.</s>
<s sentid='89'>Mengi ya faida kutoka kwa matibabu hata hivyo inahusishwa na athari ya kipozauongo.</s>
<s sentid='91'>Matibabu ambayo husaidia kupunguza dalili ni pamoja na kitulizo rahisi cha maumivu (analgesics) na tiba ya kupunguza homa (antipyretics) kama vile ibuprofen na acetaminophen/paracetamol.</s>
<s sentid='92'>Ushahidi haionyeshi kwamba dawa za kukohoa si fanisi zaidi kuliko dawa rahisi za kupunguza maumivu (analgesics).</s>
<s sentid='93'>Madawa ya kukohoa pia haifai kwa matumizi kwa watoto kutokana na ukosefu wa ushahidi fanisi unaothibitisha na hatari kwa madhara.</s>
<s sentid='94'>Katika mwaka 2009, Kanada ilizuia matumizi ya tiba ya kukohoa ya dukani na mafua kwa watoto wenye umri wa miaka sita na ndogo kutokana na shauku kuhusu hatari na faida ambazo hazijathibitishwa.</s>
<s sentid='95'>Matumizi mabaya ya dextromethorphan (dawa ya kuuzwa dukani) imesababisha kupigwa marufuku katika nchi kadhaa.Kwa watu wazima, dalili za mafua inaweza kupunguzwa na antihistamines za kizazi cha kwanza.</s>
<s sentid='96'>Hata hivyo, antihistamines za kizazi cha kwanza inahusishwa na athari mbaya kama vile utepetevu.</s>
<s sentid='97'>Decongestants zingine kama vile pseudoephedrine pia ni bora kwa watu wazima.</s>
<s sentid='98'>Kinyunyizio cha Ipratropium cha pua pia inaweza kupunguza dalili za mafua, lakini kuna athari kidogo kwenye fukuto.</s>
<s sentid='99'>Antihistamines za kizazi cha pili haionekani kuwa bora.Kutokana na ukosefu wa masomo, haijulikani kama kuongezeka kwa ulaji wa maji inaboresha dalili au kupunguza ugonjwa kupumua.</s>
<s sentid='100'>Ukosaji wa data kama hiyo ipo kwa matumizi ya hewa ya joto.</s>
<s sentid='101'>Utafiti mmoja uligundua mvuke wa kusugua kifua ni fanisi  katika kutoa baadhi ya tulizo la dalili ya kukohoa usiku, foleni, na ugumu wa usingizi.</s>
</p>
<p>
<s sentid='103'>Viua vijasumu haina athari dhidi ya maambukizi ya virusi na hivyo haina  athari dhidi ya homa.</s>
<s sentid='104'>Viua vijasumu kwa kawaida huagizwa ingawa madhara ya viua vijasumu husababisha madhara kwa ujumla.</s>
<s sentid='105'>Viua vijasumu kwa kawaida huagizwa kwa sababu watu wanatarajia watabibu kuziagiza na watabibu wanataka kusaidia watu.</s>
<s sentid='106'>Maagizo ya viua vijasumu pia hutokea kwa sababu ni vigumu kutenga sababu ya maambukizi ambayo yanaweza kusimamiwa na viua vijasumu.</s>
<s sentid='107'>Hakuna madawa fanisi za kuzuia virusi za homa ingawa baadhi ya utafiti wa awali imeonyesha faida.</s>
<s sentid='109'>Wakati kuna matibabu mengi mbadala inayotumika kwa homa, kuna upungufu wa ushahidi wa kisayansi wa kuunga mkono matumizi ya matibabu zaidi.</s>
<s sentid='110'>Kufikia mwaka 2010, hakuna ushahidi wa kutosha wa kupendekeza kwa au dhidi ya aidha asali au umwagiliaji kwa pua.</s>
<s sentid='111'>Virutubisho vya zinki vinaweza kupunguza ukali na muda wa dalili wakati itamezwa ndani ya masaa 24&nbsp ya mwanzo wao.</s>
<s sentid='112'>Athari za vitamini C kwa homa, wakati inafanyiwa utafiti sana, inakatisha tamaa.</s>
<s sentid='113'>Ushahidi kuhusu manufaa ya echinacea haiendani.</s>
<s sentid='114'>Aina tofauti ya virutubisho vya echinacea inaweza kutofautiana katika utendaji wao.</s>
<s sentid='116'>Homa kwa kawaida ni kidogo na hupotea pekee yake na dalili nyingi kuwa bora katika wiki moja.</s>
<s sentid='117'>Matatizo makubwa, kama yatatokea, kwa kawaida huwa katika watu wazee sana, vijana, au wale ambao wanashida ya kinga (wana mfumo dhaifu wa kinga).</s>
<s sentid='118'>Maambukizi sekondari ya bakteria yanaweza kutokea na kusababisha sinusitis, pharyngitis, au maambukizi ya masikio.</s>
<s sentid='119'>Inakadiriwa kuwa sinusitis hutokea katika matukio ya asilimia 8.</s>
<s sentid='120'>Maambukizi ya sikio hutokea katika matukio ya asilimia 30.</s>
<s sentid='122'>Homan ni zaidi ya ugonjwa wa kawaida wa binadamu na watu wanaathirika kimataifa.</s>
<s sentid='123'>Watu wazima kwa kawaida huwa na maambukizi mbili hadi tano kwa mwaka.</s>
<s sentid='124'>Watoto wanaweza kuwa na homa sita hadi kumi kwa mwaka (na homa hadi kumi na mbili kwa mwaka kwa watoto wa shule).</s>
<s sentid='125'>Viwango vya maambukizi ya dalili huongezeka katika wazee kutokana na kudhoofika kwa mfumo wa kinga.</s>
<s sentid='127'>Wakati chanzo cha homa imetambuliwa tu tangu miaka ya 1950, ugonjwa umekuwa na ubinadamu tangu nyakati za kale.</s>
<s sentid='128'>Dalili zake na matibabu zinaelezwa katika Ebers papyrus ya Misri, maandishi kongwe yaliyopo ya matibabu, iliyoandikwa kabla ya karne ya 16 KK.</s>
<s sentid='129'>Jina "homa" ilikuja katika matumizi ya karne ya 16, kutokana na kufanana kati ya dalili zake na zile zitokanazo na hali ya hewa baridi.Katika Uingereza, Kitengo cha Homa (CCU) kilianzishwa na Baraza la Utafiti wa Afya katika mwaka 1946 na ilikuwa hapa kwamba rhinovirus iligunduliwa katika mwaka 1956.</s>
<s sentid='130'>Katika miaka ya 1970, CCU imeonesha kwamba matibabu na interferon wakati wa awamu ya kupevuka kwa maambukizi ya rhinovirus inatoa baadhi ya kinga dhidi ya ugonjwa.</s>
<s sentid='131'>Hakuna tiba ya vitendo iliweza kukuzwa.</s>
<s sentid='132'>Kitengo kilifungwa katika mwaka 1989, miaka miwili baada ya kukamilisha utafiti wa zinc gluconate lozenges katika kuzuia matibabu ya homa ya rhinovirus.</s>
<s sentid='133'>Zinki ilikuwa tu ni matibabu fanisi iliyoundwa katika historia ya CCU.</s>
<s sentid='135'>Athari za kiuchumi ya homa hazifahamiki vizuri katika mengi ya dunia.</s>
<s sentid='136'>Nchini Marekani, homa inaongoza kwa ziara watabibu milioni  75 hadi milioni 100 kila mwaka katika makisio ya gharama ya $ 7.7 kwa mwaka.</s>
<s sentid='137'>Wamarekani wanatumia dola bilioni 2.9 kwa  madawa ya dukani (OTC).</s>
<s sentid='138'>Wamarekani hutumia dola za ziada milioni 400 kwa maagizo ya madawa kwa tukizo la dalili.</s>
<s sentid='139'>Zaidi ya theluthi moja ya watu ambao walimwona daktari walipokea maagizo ya viua vijasumu.</s>
<s sentid='140'>Matumizi ya maagizo ya viua vijasumu ina madhara kwa upinzani wa antibiotiki.</s>
<s sentid='141'>Makadirio ya siku za shule milioni 22 hadi 189 hazihudhuriwi kila mwaka kutokana na homa.</s>
<s sentid='142'>Kama matokeo, wazazi walikosa siku za kazi milioni 126 kukaa nyumbani ili  kuwatunza watoto wao.</s>
<s sentid='143'>Wakati ikiongezwa kwa siku za kazi milioni 150 ambazo hazikuhudhuriwa na wafanyakazi wanaosumbuliwa na homa, jumla ya athari za kiuchumi za hasara ya kazi inayohusiana na homa inazidi dola bilioni 20 kawa mwaka.</s>
<s sentid='144'>Hii inachangia asilimia 40 ya muda uliopotezwa kutoka kazini nchini Marekani.</s>
<s sentid='146'>Idadi ya kinzavirusi zimejaribiwa kwa ufanisi katika homa.</s>
<s sentid='147'>Kufikia mwaka 2009, hakuna zote zimepatikana kuwa fanisi na kutolewa idhini ya matumizi.</s>
<s sentid='148'>Kuna majaribio yanayoendelea ya sawa za kinza viruzi ya  pleconaril.</s>
<s sentid='149'>Inaonyesha ahadi dhidi ya picornaviruses.</s>
<s sentid='150'>Pia kuna majaribio yanayoendelea ya BTA-798.</s>
<s sentid='151'>Aina ya pleconaril ya kumeza ilikuwa na masuala ya usalama na aina ya erosoli inachunguzwaa.Watafiti kutoka kwa Chuo kikuu cha Maryland, College Park na UChuo kikuu cha  Wisconsin–Madison imetambua genome kwa Matatizo yote inayojulikana ya virusi vinavyosababisha homa.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Ugonjwa_wa_corona_Tanzania_2020' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Ugonjwa wa corona uliletwa Tanzania kutoka Ubelgiji tarehe 15 Machi 2020.</s>
<s sentid='2'>Msafiri aliyeleta virusi vya ugonjwa huo ni mwananchi aliyefika Arusha na ambaye baadaye alipona.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Dalili ya virusi ya corona ni</s>
<s sentid='9'>Kubamwa mbavu na kupumua kwa shida</s>
<s sentid='13'>Kuumwa kichwaTabia nzuri ili usipate virusi ya corona au usiambukize wengine ni</s>
<s sentid='14'>Nawa mikono yako kwa maji tiririka na sabuni</s>
<s sentid='15'>Funika mdomo na pua wakati wa kukohoa au kupiga chafya kwa kitambaa safi au sehemu ya mbele ya kiwiko cha mkono</s>
<s sentid='19'>Habari kutoka Wizara ya Afya ya Tanzania</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Homa_ya_Zika' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Homa ya Zika (kwa Kiingereza Zika fever) ni ugonjwa unaosababishwa na virusi vya Zika, jamii ya jenasi Flavivirus.</s>
<s sentid='2'>Dalili zake zinafanana na zile za virusi vingine vya jenasi hiyo, kama vile Homa ya dengue au  alfavirusi chikungunya, lakini ni afadhali kidogo na kwa kawaida zinadumu siku 4 hadi 7 tu.</s>
<s sentid='3'>Asilimia kubwa (60–80%) hazina dalili za pekee.Wagonjwa wenye dalili wana homa kidogo, conjunctivitis, maumivu ya muda kwenye jointi (hasa zile ndogo za mikononi na miguuni) na mwasho ambao mara nyingi unaanza usoni na kuenea katika mwili wote.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Umbali_kimwili' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Umbali kimwili (kwa Kiingereza: social distancing au physical distancing) ni ushauri wa kulinda afya unaotumika ili kudumisha umbali kati ya watu wakati wa maambukizo.</s>
<s sentid='2'>Lengo la umbali kimwili ni kukomesha maambukizo.</s>
<s sentid='3'>Umbali kimwili ni meta mbili kati ya watu wawili.</s>
<s sentid='4'>Umbali kimwili hupunguza mzunguko wa virusi katika jamii.</s>
<s sentid='6'>Umbali kimwili unatumika ulimwenguni kwa kupambana na virusi vya Corona na ugonjwa wa COVID-19.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Homa_ya_kuvuja_damu' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Homa ya kuvuja damu (kwa Kiingereza Marburg hemorrhagic fever au Marbur virus disease) ni ugonjwa mkali wa wanadamu na wanyama kama vile tumbili, nyani, sokwe, ambao husababishwa na virusi vya Marburg vya aina mbili.</s>
<s sentid='2'>Ugonjwa huu husababishwa na virusi vinavyohusianishwa na Ebola na hata dalili zake hazina tofauti kubwa na ugonjwa wa Ebola.</s>
<s sentid='4'>Ugonjwa huu huanza kwa ghafla, na homa kubwa, maumivu ya kichwa, uchovu au kuhisi vibaya mwili mzima, maumivu ya misuli ni kipengele cha kawaida.</s>
<s sentid='5'>Kuharisha kwa maji mengi, maumivu ya tumbo na kichomi, kichefuchefu na kutapika kunaweza kuanza siku ya tatu.</s>
<s sentid='6'>Kuhara huweza kuendelea kwa wiki.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Zuonosia' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Zuonosia (kutoka Kiingereza: zoonosis, zoonotic desease) ni ugonjwa wa kuambukiza wenye asili ya mnyama unaosababisha ugonjwa wa binadamu.</s>
<s sentid='2'>Magonjwa ya zuonosia huenea kwa njia ya bakteria, virusi, fungi au vimelea.</s>
<s sentid='3'>Magonjwa hayo hutokea mara nyingi.</s>
<s sentid='4'>Imekadidiriwa kuwa mnamo asilimia 60 za magonjwa ya kuambukiza yote ni ya zuonosia, yaani maambukizo hupitia wanyama au wadudu.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>Maambukizi hutokea kiasili hasa kwa njia mbili</s>
<s sentid='7'>mnyama mgonjwa anapitisha kiambukizi moja kwa moja hadi binadamu (mfano: kichaa cha mbwa kinapitishwa pale ambako virusi vyake vinaingia mwilini mwa binadamu, kwa kawaida mtu aking'atwa na mbwa mgonjwa).kupitia vekta (vector):</s>
<s sentid='8'>kiambukizi kutoka mnyama mgonjwa kinahamia mnyama mwingine asiyegonjeka lakini anapitisha kiambukizi kwa binadamu (mfano: bakteria za tauni huambukiza panya; kutoka kwa panya mgonjwa huingia pia katika viroboto wanavyonyonya damu yao.</s>
<s sentid='9'>Viroboto hao hawana tatizo na bakteria lakini wananyonya pia damu ya binadamu.</s>
<s sentid='10'>Kwenye hatua hiyo kiambukizi kinapitishwa kwa binadamu na kusababisha tauni kwake.</s>
<s sentid='11'>viambukizi vingine huishi ndani ya mnyama bila kusababisha ugonjwa kwake.</s>
<s sentid='12'>Vimelea aina ya plasmodium vinavyosababisha malaria huishi ndani ya mbu za jenasi anopheles.</s>
<s sentid='13'>Wakati wa kumdunga mtu mbu anapitisha kwa binadamu vimelea hivyo ambavyo vinasababisha homa ya malaria.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>Magonjwa mengi yanayotokana na chakula ni magonjwa ya zuonosia.</s>
<s sentid='17'>Hapo mwanadamu anagonjeka kutokana na kula kitu ambacho kilitoka kwa mnyama mgonjwa.</s>
<s sentid='18'>Viambukizi vya kawaida ambavyo husababisha magonjwa kupitia chakula ni bakteria wa salmonella, campylobacter, na escherichia coli (E. coli).</s>
<s sentid='19'>Mayai, samaki, nyama ya kuku, na maziwa vinaweza kubeba bakteria hao na kusababisha magonjwa yanayotokana na chakula, kama usumisho wa chakula, kwa wanadamu.</s>
<s sentid='20'>Magonjwa ya zuonosia yanayoambukizwa kupitia chakula ni pamoja na:</s>
<s sentid='21'>Mara nyingi, watu wanaweza kuzuia maabukizi kupitia chakula kwa kukipika kwa muda wa kutosha na hivyo kuua bakteria au vimelea vilivyomo.</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>Yafuatayo ni mifano ya magonjwa ya zuonosia ambayo wanadamu wanaweza kuambukizwa moja kwa moja kutoka kwa wanyama wagonjwa walio hai.</s>
</p>
<p>
<s sentid='26'>Kuna virusi mbalimbali ambavyo kwa kawaida vinapatikana kwa wanyama vinavyoweza kubadili tabia kadhaa na kupata uwezo wa kuathiri binadamu.</s>
<s sentid='27'>Mabadiliko ya aina hiyo yametazamwa hasa kwa virusi vya influenza vya ndege, nguruwe na farasi, halafu kwa virusi vya corona.</s>
<s sentid='28'>Wakati virusi vya wanyama vinapata uwezo wa kusambaa kutoka mtu hadi mtu, vinaweza kuathiri watu wengi kwa sababu ni "virusi vipya".</s>
<s sentid='29'>Maana mwili hupambana na virusi kwa uwezo wa mfumo wa kingamaradhi (immune system) unaochungulia virusi na kutoa zindikomwili (antibodi) zenye uwezo wa kuzuia virusi.</s>
<s sentid='30'>Mfumo wa kingamaradhi hukumbuka mashambulio ya miaka ya nyuma, lakini virusi vipya ni changamoto kwa mfumo huo.</s>
<s sentid='31'>Kama virusi vipya kutoka mnyama fulani ni tofauti sana na vyote vilivyotangulia uwezo wake wa kusababisha hatari kali ya afya ni mkubwa.</s>
<s sentid='32'>Hapa kuna uwezekano wa mlipuko wa maambukizi (epidemia, hata pandemia) jinsi ilivyotokea kwenye tauni ya karne za kati, na influenza ya 1918.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Barakoa_ya_kinga' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Barakoa za kinga hutumiwa kulinda uso au sehemu zake (macho, pua, n.k.) na viungo vya kupumua dhidi ya athira ya hatari.</s>
<s sentid='2'>Kuna aina mbalimali za barakoa zinazovaliwa kwa shughuli mbalimbali</s>
<s sentid='4'>barakoa za kitiba, zinazovaliwa na matabibu wakati wa upasuaji</s>
<s sentid='5'>barakoa za kinga dhidi ya maambukizi, zinazovaliwa na watu wakihudumia wagonjwa au wakihofia maambukizi wakati wa mlipuko wa ugonjwa</s>
<s sentid='6'>barakoa za kazi zinazovaliwa na mafundi wakati wa kufanya kazi zinazosababisha moshi au vumbi nyingi, kama vile kufuma, kusaga mbao, kufagia</s>
<s sentid='7'>barakoa za oksijeni (kwa wagonjwa au kwa zimamoto)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='sw' source='https://sw.wikipedia.org/wiki/Wuhan' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>Wuhan (kwa Kichina: 武汉) ni mji wa China.</s>
<s sentid='2'>Ndio mji mkuu wa jimbo la Hubei.</s>
<s sentid='3'>Kwa mujibu wa sensa iliyofanyika mnamo mwaka wa 2007, kuna wakazi wapatao milioni 9.8 wanaoishi katika mji huu.</s>
<s sentid='4'>Hivyo si mji mkubwa zaidi katika Hubei pekee, bali ni jiji kubwa zaidi katika China ya Kati.</s>
<s sentid='5'>Ni mji wenye tasnia nyingi, kuanzia makampuni yanayozalisha motokaa hadi makampuni ya teknolojia mpya kama kompyuta, pamoja na taasisi za utafiti wa kisayansi zaidi ya 300 .</s>
<s sentid='6'>Mwaka 2020 jina la Wuhan lilitajwa kote duniani kutokana na uenezi wa virusi hatari vya corona ambao ulisababisha vifo vya watu zaidi ya elfu moja pamoja na hofu ya epidemiki.</s>
<s sentid='7'>Jiji lote liliwekwa na serikali kuu katika hali ya karantini.</s>
<s sentid='8'>Kabla ya tangazo hilo watu milioni 5 waliondoka mjini.</s>
</p>
</doc>
