<doc docid='wiki_10' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%89%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%AA%E0%AF%86%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2020 உசுபெக்கிசுதானில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Uzbekistan) என்பது  2020 ஆம் ஆண்டில் உசுபெக்கிசுத்தான் நாட்டில் கொரோனாவைரசால் ஏற்பட்டு வரும் பாதிப்புகளை குறிப்பதாகும்.</s>
<s sentid='2'>ஏப்ரல் 08, 2020 நிலவரப்படி, உசுபெக்கிசுத்தான்னில் 534 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>கொரோனாவைரசு தொற்று நோயை உலக சுகாதார நிறுவனம் உலகளாவிய தொற்றுநோய் என்று அதிகாரப்பூர்வமாக அறிவித்துள்ளது.</s>
<s sentid='6'>ஒரு தொற்றுநோய் உலகம் முழுவதும் மிக வேகமாக பரவினால் மட்டுமே அந்நோயை உலகளாவிய தொற்றுநோய் என்று உலக சுகாதார நிறுவனம் அறிவிக்கும்.</s>
<s sentid='7'>2020 ஆம் ஆண்டு மார்ச்சு மாதம் 28 அன்றைய நிலவரப்படி 190-க்கும் மேற்பட்ட நாடுகளில், 597,000 பேருக்கும் மேலானோர் இத்தொற்று நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளனர்.</s>
<s sentid='8'>உலகம் முழுவதிலும் கிட்டத்தட்ட 27,300 பேர் இப்பெருந்தொற்று நோய்க்கு பலியாகி இறந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='9'>கடந்த இரண்டு மாதங்களாக உலக மருத்துவர்கள் பலரும் இந்நோய்த்தொற்றை குறித்து முழுமையாக புரிந்து கொள்ள மட்டுமே இன்னும் முயன்று வருகின்றனர்.</s>
<s sentid='10'>உலக நாடுகளில் ஏற்பட்டுள்ள உயிரிழப்புகளின் எண்ணிக்கையை எண்ணிப்பார்த்தாலேயே கொரோனாவைரசு தொற்றுநோயின் தீவிரத்தைப் புரிந்து கொள்ள முடியும்.</s>
<s sentid='11'>கோவிட்-19 வைரசு பாதிக்கப்பட்டவரின் மூக்கு அல்லது வாயிலிருந்து வெளியேறும் நீர்த்துளிகள் மூலமாகவே கண்ணிமைக்கும் நேரத்தில் அருகில் உள்ளவர்களுக்கு நோயை பரப்பிவிடும் அபாயத்தை கொரோனாவைரசு தனது பலமாக வைத்திருக்கிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>2020 ஆம் ஆண்டு மார்ச் மாதம் 15 ஆம் நாள் கொரோனாவைரசுவைரசு தொற்றுநோயால் பாதிக்கப்பட்ட முதல் நபர் உசுபெக்கிசுத்தானில் கண்டறியப்பட்டார்.</s>
<s sentid='14'>இதன் மூலம் இப்பெருந்தொற்று நோய் உசுபெக்கிசுதானிலும் பரவுவதற்கு வாய்ப்புகள் இருக்குமென உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='15'>பாதிக்கப்பட்டுள்ள நபர் பிரான்சிலிருந்து திரும்பிய ஒர் உசுபெக் குடிமகன் ஆவார்.</s>
<s sentid='16'>உசுபெக்கிசுதானின் சுகாதார அமைச்சகம் பாதிக்கப்பட்டவருடன் தொடர்பு கொண்டிருந்த நபர்களின் பட்டியலைத் தயாரித்து வைத்துள்ளது.</s>
<s sentid='18'>உசுபெக்கிசுதானில் கொரோனாவைரசு பாதிப்பு அறிவிக்கப்பட்ட பின்னர் கசகசுத்தான் குடியரசுத் தலைவர் காசிம்-யோமார்ட் டோக்காயேவ் கசகசுத்தானில் அவசரகால நிலையை அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='19'>உடனடியாக உசுபெக்கிசுதானுடனான தனது நாட்டு எல்லையை மூடிவிட்டார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>கொரோனா தீநுண்மி (பரிவட்ட நச்சுயிரி) அல்லது கொரோனாவைரசு (Coronaviruse) பாலூட்டிகளிலும் பறவைகளிலும் நோய்களை ஏற்படுத்தும் ஒரு தீநுண்மி ஆகும்.</s>
<s sentid='2'>இவை பசுக்கள், பன்றிகளில் வயிற்றுப்போக்கையும், கோழிகளில் மேல் சுவாச நோயையும் உண்டாக்கும்.</s>
<s sentid='3'>இத்தீநுண்மிகள் மனிதர்களுக்கு சுவாச நோய்த்தொற்றுகளை ஏற்படுத்துகின்றன.</s>
<s sentid='4'>இத்தொற்றுகள் பெரும்பாலும் மிதமானவையாக இருந்தாலும் அரிதான சந்தர்ப்பங்களில் ஆபத்தானவையாக உள்ளன.</s>
<s sentid='5'>இந்நோய்க்கான தடுப்பு அல்லது சிகிச்சைக்காக அங்கீகரிக்கப்பட்ட தடுப்பூசிகள் அல்லது தீநுண்மி தடுப்பு மருந்துகள் எதுவும் இல்லை.</s>
<s sentid='6'>கொரோனாவைரசுகள் நிடோவைரலசு வரிசையில், கொரோனவிரிடே குடும்பத்தில் ஆர்த்தோகொரோனவிரினே என்ற துணைக் குடும்பத்தைச் சேர்ந்தவையாகும்.</s>
<s sentid='7'>இவை ஒரு நேர்மறை உணர்வு கொண்ட ஒற்றைத்-தனிமைப்படுத்தப்பட்ட ஆர்.என்.ஏ மரபணு மற்றும் திருகுசுருள் சமச்சீர்மை அதிநுண்ணுயிர் அமைப்பு (நியூக்ளியோகாப்சிட்) கொண்ட உறைசூழ் தீநுண்மிகள் ஆகும்.</s>
<s sentid='8'>இவற்றின் மரபணு அளவு சுமார் 26 முதல் 32 கிலோபேசுகள் வரை இருக்கும், இது ஆர்.</s>
<s sentid='11'>"கொரோனாவைரசு" என்ற பெயர் இலத்தீன் corona, கிரேக்க κορώνη (கொரீனா, "மாலை, மாலை") என்பதிலிருந்து உருவானது, அதாவது கிரீடம் அல்லது ஒளிவட்டம் எனப் பொருள்.</s>
<s sentid='12'>இது இலத்திரன் நுண்ணோக்கி மூலம் முதிர்ந்த நச்சுயிரிகளின் (தீநுண்மிகளின் தொற்று வடிவம்) சிறப்பியல்புத் தோற்றத்தைக் குறிக்கிறது, இது பெரிய, குழிவான மேற்பரப்பு கணிப்புகளின் விளிம்பைக் கொண்டுள்ளது, இது ஒரு அரச கிரீடம் அல்லது சூரிய கொரோனாவை நினைவூட்டுகிறது.</s>
<s sentid='13'>அனைத்து கொரோனாவைரசுகளின் ஒட்டுமொத்த கட்டமைப்பிற்கு பங்களிக்கும் புரதங்கள் முள் (S), உறை (E), சவ்வு (M) மற்றும் நியூக்ளியோகாப்சிட் (N) ஆகும்.முள்தொற்றியின் (கரோனா வைரசின்) உள்கட்டமைப்பைக் கீழே உள்ள படம் காட்டுகின்றது:</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>பரிவட்ட நச்சுயிரி அல்லது கொரோனா வைரசு 1960களில் முதன்முதலாகக் கண்டுபிடிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='16'>கோழிகளில் தொற்று மூச்சுக்குழாய் அழற்சித் தீநுண்மி மற்றும் மனித நோயாளிகளின் நாசிக் குழிகளில் இருந்து பொதுவான சளியைக் கொண்ட இரண்டு தீநுண்மிகள் முதன்முதலாகக் கன்டுபிடிக்கப்பட்டவை ஆகும்.</s>
<s sentid='17'>இவை பின்னர் மனித கொரோனாவைரசு 229E (human coronavirus 229E), மனித கொரோனாவைரசு OC43 என பெயரிடப்பட்டன.</s>
<s sentid='18'>இந்த நச்சுயிரிக் குடும்பத்தின் பிற தீநுண்மிகள் 2003 இல் SARS-CoV, 2004 இல் HCoV NL63, 2005 இல் HKU1, 2012 இல் MERS-CoV, 2019 இல் 2019-nCoV உள்ளிட்டவை அடையாளம் காணப்பட்டன.</s>
<s sentid='19'>இவைகளில் பெரும்பாலானவை கடுமையான சுவாசக்குழாய் தொற்றுநோய்களில் ஈடுபட்டவை ஆகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>கோவிட்-19, இது சீனாவில் கண்டறியப்பட்ட கொரோனாவைரசு மனிதர்களிடம் ஏற்படுத்தும் தொற்று நோயாகும்.</s>
<s sentid='22'>சீனாவின் ஊகான் நகரத்தில் இது ஏற்படுத்திய கொடிய தாக்கத்திற்குப் பின்பு தான் இந்த பெயர் வைக்கப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='24'>31 திசம்பர் 2019 அன்று, உலக சுகாதார அமைப்பால் அதிகாரப்பூர்வமாக அறிவிக்கப்பட்ட 2019-nCoV என்ற கொரோனாவைரசின் ஒரு புதிய திரிபு சீனாவின் ஊகான் மாகாணத்தில் கண்டுபிடிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='25'>2020 சனவரி 24 இற்குள் 25 இறப்புகள் பதிவாகின, 547 பேர் பாதிக்கப்பட்டதாக உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='26'>ஊகான் தீநுண்மம் 2பி குழுவின் SARS-CoV தீநுண்மியுடன் கிட்டத்தட்ட 70% மரபணு ஒற்றுமையுடன் பீட்டாகொரோனா தீநுண்மியின் புதிய திரிபு என அடையாளம் காணப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='27'>இந்த தீநுண்மிகள் பாம்புகளில் இருந்து தோன்றியதாக சந்தேகிக்கப்பட்டது, ஆனால் பல முன்னணி ஆய்வாளர்கள் இந்த முடிவுக்கு உடன்படவில்லை.கொரோனாவைரசு காற்று வழியாகப் பரவுவதை விட, மூச்சுவிடும் துளிகளுடன் தொடர்பு கொள்வதன் மூலமே பெரும்பாலும் பரவுவதாகவும், இதுவரை மேற்கொள்ளப்பட்ட ஆய்வுகள் இதை உறுதிப்படுத்துவதாகவும் உலக சுகாதார அமைப்பு தெரிவித்துள்ளது.</s>
<s sentid='28'>கொரோனாவைரசு பாதிக்கப்பட்டவரிடம் இருந்து தான் இது பரவுகிறது.</s>
<s sentid='29'>கோவிடு -19 இருக்கும் நபர் இருமும்போதோ அல்லது மூச்சுவிடும்போதோ, மூக்கு அல்லது வாயிலிருந்து வெளியேறும் சிறிய நுண்துளிகள் மூலம் மற்றொரு நபருக்குப் பரவுகிறது.</s>
<s sentid='30'>சில சமயம் இந்த துளிகள் பாதிக்கப்பட்ட நபருக்கு அருகில் இருக்கும் பொருளிலோ அல்லது நிலத்திலோ விழுந்து விடும்.</s>
<s sentid='31'>நோய் பாதிப்பு இல்லாத நபர் இந்த துளிகள் இருக்கும் பொருளையோ இடங்களையோ கையால் தொட்டு விட்டு பின்பு அவரது கண், மூக்கு, வாய் என இவற்றில் ஏதாவது உறுப்பைத் தொடும் போது நோய் அவருக்கும் பரவி விடுகிறது.</s>
<s sentid='32'>அந்த துளிகளை மூச்சு மூலம் உள்ளிழுத்தாலும் நோய் பரவி விடும் என்றும் உலக சுகாதார அமைப்பு தனது அதிகாரபூர்வ இணையத்தளத்தில் தெரிவித்திருந்தது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_33' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%87%E0%AE%A4%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BE%E0%AE%B2%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இத்தாலியில் முதலாவது உறுதி செய்யப்பட்ட கொரோனாவைரசுத் தொற்று 31 சனவரி 2020 இல் இரு சீன சுற்றுலாப்பயணிகள் உரோம் நகரில் பரிசோதிக்கப்பட்டதில் தெரிய வந்தது.</s>
<s sentid='2'>ஒரு வாரத்தின் பின் ஊகான் நகரில் இருந்து திரும்பியனுப்பப்பட்ட இத்தாலியர் வைத்தியசாலையில் அனுமதிக்கப்பட்டு நோய்த்தாக்கம் உள்ளவராக உறுதிசெய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>பின்னர் ஒரு தொகுதியினர் நோய்த்தாக்கம் உள்ளவர்களாக 16 பேர் 21 பெப்ரவரியில் லோம்பார்டியில் உறுதி செய்யப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='4'>மேலும் 60 பேர் கண்டுபிடிக்கப்பட்டதுடன் முதலாவது இறப்பும் 22 பெப்ரவரியில் நிகழ்ந்தது.</s>
<s sentid='5'>மார்ச் ஆரம்பத்தில் இத்தாலி முழுவதும் நோய் பரவியது.2020 ஏப்ரல் 06 வரை, இத்தாலியில் 128,948 தீவிரமான கொரோனாவைரசுத் தொற்று பதிவாகியுள்ளது – இது ஏனைய நாடுகளில் பரவியுள்ள தொற்றுகளை விட மிக அதிகமானதாக இருந்தது.</s>
<s sentid='6'>மொத்தமாக உறுதிப்படுத்தப்பட்டவை:128,948, இறப்புகள்:15,887, உடல்நலம் தேறியவர்கள்:	21,815 ஆகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>மூல முகவரியிலிருந்து March 12, 2020 அன்று பரணிடப்பட்டது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_48' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%9A%E0%AE%BE%E0%AE%B0%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AF%81' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>தீவிர கடிய மூச்சியக்க கூட்டறிகுறி (Severe acute respiratory syndrome என்பதன் ஆங்கிலச் சுருக்கம் சார்சு) ஓர் வழமையற்ற நுரையீரல் அழற்சி நோயாகும்.</s>
<s sentid='2'>இந்த மூச்சியக்க நோய் சார்சு கொரோனா தீ நுண்மத்தால் (SARS-CoV) மனிதர்களுக்கு ஏற்படுகிறது.</s>
<s sentid='3'>இது நவம்பர் 2002க்கும் சூலை 2003க்கும் இடைப்பட்டக் காலத்தில் ஆங்காங்கில் காணப்பட்ட இந்த நோய் திடீர் நோய்ப்பரவலாகி உலகளவில் 8,422 பேர் பாதிக்கப்பட்டு 916 பேர் உயிரிழந்தனர்.உலக சுகாதார அமைப்பு நோயாளிகளில் 10.9% பேர் உயிரிழந்ததாக மதிப்பிட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='4'>நோய் உண்டான சில வாரங்களிலேயே 37 நாடுகளுக்கு இந்நோய் பரவியது இன்றளவில் இந்த நோய் முற்றிலுமாக கட்டுக்குள் கொண்டுவரப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='5'>சூன் 2003க்குப் பிறகு  எந்த மனிதருக்கும் இந்நோய் ஏற்படவில்லை.</s>
<s sentid='6'>இருப்பினும், பெரியம்மை போல  இந்நோய் முற்றிலும் அழிக்கப்பட்டதாகக் கூற இயலாது; இதன் இயற்கை தேங்குமிடங்களான விலங்கினங்களில் இன்னும் இருப்பதால் எதிர்காலத்தில் எப்போது வேண்டுமானாலும் மனிதருக்கு தொற்று ஏற்பட  தீ வாய்ப்புண்டு.</s>
<s sentid='7'>நோயுற்றவரில் இறப்பவரின் சதவீதம் 24 வயதுக்கு குறைந்தவர்களுக்கு 1% ஆகவும், 25இலிருந்து 44 வரை உள்ளோருக்கு  6% ஆகவும் 45 முதல் 64 வயதுடையோருக்கு 15% ஆகவும் 65 வயதுக்கு மேற்பட்டோருக்கு 50% க்கும் கூடுதலாகவும் உள்ளது.</s>
<s sentid='8'>ஒப்புமைக்காக, நுரையீரல் அழற்சியில் இறப்பு வீதம் வழமையாக  ஏறத்தாழ 0.6% (முக்கியமாக வயதானோரில்)ஆக உள்ளது; புதிய தீ நுண்ம பரவல்களில் இது 33% வரை உயரக்கூடும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>இந்நோயின் ஆரம்பகால அறிகுறிகள் காய்ச்சல், தசைபிடிப்பு, சோம்பல், இருமல், தொண்டை புண் மற்றும் பிற குறிப்பிடப்படாத நோய்க்குறிகள் ஆகியவையாகும்.அனைத்து நோயாளிகளுக்கு ஏற்படும் பொதுவான அறிகுறி 38 டிகிரி செல்சியஸ் (100 டிகிரி பாரன்ஹீட் ) மேற்பட்ட காய்ச்சல் மட்டுமே ஆகும்.நோயாளிக்கு முதல் நிலை குளிர்காய்ச்சல் மூச்சு திணறல் போன்றவை ஏற்படலாம்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>பின்வரும் அறிகுறிகள் கொண்ட ஒருவருக்கு சார்ஸ் நோயானது இருக்கலாம்</s>
<s sentid='13'>38 டிகிரி செல்சியஸ் (100 டிகிரி பாரன்ஹீட்) அல்லது அதற்கு மேற்பட்ட காய்ச்சல் உள்ளிட்ட அறிகுறிகள்</s>
<s sentid='14'>10 நாட்கள் அல்லது அதற்கு குறைவான காலங்களுக்கு சார்ஸ் நோய் கண்டறியப்பட்டுள்ள ஒருவருடன் (பாலியல் அல்லது சாதாரண உடல் தொடர்பில் இருத்தல்</s>
<s sentid='15'>சார்ஸ் நோய் தாக்கியுள்ள பகுதிகளுக்கு பயணம் மேற்கொண்டிருத்தல்</s>
<s sentid='16'>மார்பு பகுதி ஊடுகதிர் படத்தில் நுரையீரலில் நிமோனியா அறிகுறிகள் தென்படுதல்</s>
<s sentid='17'>இதை தவிர்த்து சார்ஸின் ஆரம்ப கால சோதனைகளுள் ஒன்றாக எலிசா நிமோனியா சோதனை மூலம் உறுதிசெய்யப்படுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>சார்ஸ் ஒரு வைரஸ் நோயாக இருப்பதால் நுண்ணுயிர் கொல்லிகள் போன்ற மருந்துகள் பயனற்றதாக உள்ளது.சார்ஸ் சிகிச்சை ஆக்சிஜனை மற்றும் தேவையான செயற்கை காற்றோட்டத்தை வழங்குவதன் மூலம் சிகிச்சை அளிக்கபடுகிறது.</s>
<s sentid='20'>சார்ஸ் நோய் பாதிப்பு இருப்பதாக கருதப்படும் நோயாளிகள் மற்றவர்களுக்கு பரவாமல் தடுக்க வெளி தொடர்புகள் எதுவும் இல்லாமல் தனிமைப்படுத்தப்பட்ட அறைகளில் வைத்து சிகிச்சை அளிக்கப்படவேண்டும்.</s>
<s sentid='21'>சிலருக்கு நோய் எதிர்ப்பு சக்தி அமைப்பு காரணமாக சார்ஸ் இன்னும் கடுமையான சேதத்தை விளைவிக்கும்,இதை சைடோகின் புயல் என்று அழைக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='22'>2013 வரை மனிதர்கள் பயன்படுத்த பாதுகாப்பான  எந்த சார்ஸ் சிகிச்சையும் அல்லது பாதுகாப்பு தடுப்பூசியும் கண்டுபிடிக்கப்படவில்லை.சார்ஸ் நோய்க்கான சிகிச்சை முறை மற்றும் தடுப்பூசி மருந்துகளை கண்டறிய உலகெங்கிலும் ஆராய்ச்சிகள் செய்யப்பட்டு வருகிறது.மாஸ் பயோலஜிஸ் (MassBiologics) என்ற ஒரு இலாப நோக்கற்ற அமைப்பு விலங்குகளில் இந்நோய் தடுப்பு மருந்துகளை கண்டறிந்துள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='24'>மேற்கத்திய நாடுகள் சார்சு நோய் சீனாவின் உட்பகுதியில் பரவி வந்தபோது சீன மக்கள் குடியரசு இந்த நோய்ப்பரவல் குறித்த தகவல்களை மறைத்ததாலேயே மிக விரைவாக உலகெங்கும் பரவியதாக குற்றம் சாட்டின.</s>
<s sentid='25'>அதே நேரத்தில் உருசிய அறிவியலாளர் செர்ஜி கோலெஸ்னிகோவ் சார்சு சதித்திட்ட  கோட்பாடு என்று அறியப்படும் கருதுகோளுக்கு வித்தாக  சார்சு தீ நுண்மம் இயற்கையாக உருவாக வகையில்லை என்றும் தட்டம்மை மற்றும் பொன்னுக்கு வீங்கி தீ நுண்மங்களின் செயற்கை முறை கூட்டிணைவே சார்சு தீ நுண்மம் என்றும் ஆய்வறிக்கை வெளியிட்டார்.</s>
<s sentid='26'>இது ஓர் ஆய்வகத்தில்தான் உருவாக்கப்பட்டிருக்க வேண்டும் என வாதிட்டார்.</s>
<s sentid='27'>முன்னதாக மற்றுமொரு உருசிய அறிவியலாளர் நிக்கொலாய் பிலடோவும் இது மனிதரால் உருவாக்கப்பட்ட தீ நுண்மமாக இருக்கலாம் என கருத்திட்டிருந்தார் .இதனடிப்படையில்  இந்த தீ நுண்மத்தை ஐக்கிய அமெரிக்கா  வளர்ந்து வரும் சீன பொருளாதாரத்தை பாதிப்படையத் தொடர்ந்த உயிரியல் போராக சீனாவின் இணைய உரையாடல்களில் முதன்மை பெற்றது.</s>
<s sentid='28'>நோய்க்காவி உயிரினம் கண்டறியப்படாத நிலையில் இந்தக் கருதுகோள் வலுப் பெற்றது.</s>
<s sentid='29'>மாறாக தைவானும் அமெரிக்காவும் இது சீனாவினால் ஹாங்காங் வழியே உலக நாடுகளில் பரப்பப்பட்ட தீ நுண்மமாகக் கருதினர்.</s>
<s sentid='30'>சார்சு சதித்திட்ட ஆதரவாளர்கள் இறந்தவர்களில் சீனரே கூடுதலாக இருந்ததையும் மேற்கத்திய நாடுகளில் இது பரவாதிருந்ததையும் தங்கள் கருத்திற்கு சார்பாக இருப்பதாக வாதிட்டனர்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_42' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%9F%E0%AF%86%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%9A%E0%AF%81_%E0%AE%85%E0%AE%A4%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AF%8B%E0%AE%AE%E0%AF%8D' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>டெட்ரோசு அதானோம் கெப்ரேயஸ் ( கீஸ் : ቴዎድሮስ አድሓኖም born; பிறப்பு 3 மார்ச் 1965)  ஒரு எத்தியோப்பிய  அரசியல்வாதியும்  கல்வியாளரும் ஆவார்.</s>
<s sentid='2'>இவர் 2017 ஆம் ஆண்டு முதல் உலக சுகாதார அமைப்பின் இயக்குநர் ஜெனரலாக இருந்து வருகிறார்.</s>
<s sentid='3'>அவர் முன்னர் எத்தியோப்பியா அரசாங்கத்தில் 2005 முதல் 2012 வரை சுகாதார அமைச்சராகவும்  மற்றும் 2012 முதல் 2016 வரை வெளியுறவு அமைச்சராகவும் பணியாற்றினார் . டெட்ரோசு, அஸ்மாரா பல்கலைக்கழகத்தில் பட்டம் பெற்ற பிறகு 1986 ஆம் ஆண்டில் சுகாதார அமைச்சில் சேர்ந்தார்.</s>
<s sentid='4'>சர்வதேச அளவில் அங்கீகரிக்கப்பட்ட மலேரியா ஆராய்ச்சியாளர் ஆவார்.</s>
<s sentid='5'>சுகாதார அமைச்சராக, டெட்ரோசு பல புதுமையான மற்றும் அமைப்புரீதியான சுகாதார சீர்திருத்தங்களுக்கு பாராட்டுக்களைப் பெற்றவர் ஆவார்.</s>
<s sentid='6'>இவரது பணிகள் சுகாதார சேவைகள் மற்றும் முக்கியமான முடிவுகளை எளிதில் அணுகும் தன்மையை கணிசமாக மேம்படுத்தியது.</s>
<s sentid='7'>எத்தியோப்பியாவில் சுமார் 40,000 பெண் சுகாதார விரிவாக்க தொழிலாளர்களை பணியமர்த்தல் மற்றும் பயிற்சியளித்தல் மூலமாக, 2006ஆம் ஆண்டில் 1,000  பிறப்புகளுக்கு 123 இறப்பு என்ற அளவிலிருந்த சிசு இறப்பு விகிதத்தை 2011ஆம் ஆண்டில் 88 ஆக குறைத்தது, மருத்துவர்கள் மற்றும் பேறுகால உதவியாளர்கள் உள்ளிட்ட சுகாதார ஊழியர்களை பணியமர்த்தலை  அதிகரித்தது ஆகியவை  ரெட்ரோசின் முக்கியப் பணிகளாகும்.</s>
<s sentid='8'>ஜூலை 2009 இல், எய்ட்ஸ், காசநோய் மற்றும் மலேரியாவை எதிர்த்துப் போராடுவதற்கான உலகளாவிய நிதியத்தின் வாரியத் தலைவராக இரண்டு ஆண்டு காலத்திற்கு தேர்ந்தெடுக்கப்பட்டார்.</s>
<s sentid='9'>டெட்ரோசு உலக சுகாதார அமைப்பின் இயக்குநர் ஜெனரலாக 23 மே 2017 அன்று உலக சுகாதார சபையினால் தேர்ந்தெடுக்கப்பட்டார்.</s>
<s sentid='10'>மருத்துவர் அல்லாத முதல் இயக்குநர் ஜெனரலாக ஆனார்.</s>
<s sentid='11'>அவர் 1 ஜூலை 2017 அன்று ஐந்தாண்டு காலத்திற்கு பதவியேற்றார்.</s>
<s sentid='12'>கிவு எபோலா தொற்றுநோய் மற்றும் 2019–20 கொரோனா வைரசுத் பெருந்தொற்றுநோயின் காலத்தில் உலக சுகாதார நிறுவனத்தின்  நிர்வாகத்தை டெட்ரோசு மேற்பார்வையிட்டார்.</s>
<s sentid='13'>வெடிப்பின் போது அவர் காங்கோ ஜனநாயக குடியரசு மற்றும் சீனா ஆகிய இரு நாடுகளுக்கும் ஆரம்ப பயணங்களை மேற்கொண்டார்.</s>
<s sentid='14'>மேலதிக நடவடிக்கை எடுக்க நாடுகளுக்குத் தொடர்ந்து அழைப்பு விடுத்துள்ள நிலையில்,  கொரோனா வைரஸ் வெடிப்பைக் கையாயள்வதில் உலக சுகாதார அமைப்பு உரிய விதத்தில் செயல்படவில்லை என்ற விமர்சனங்களையும் அவர் எதிர்கொண்டார்.</s>
<s sentid='15'>இந்த  நோயை ஒரு தொற்றுநோயாக அறிவிப்பதில் மிகவும் தாமதமாக செயல்பட்டுள்ளார் என்பது அந்த விமர்சனத்தில் மிக முக்கியமான ஒன்றாகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>டெட்ரோசு அஸ்மாரா,  எரித்திரியாவில், அதானோம் கெப்ரேயஸ் மற்றும் மெலாசு வெல்டேகாபீர் ஆகியோருக்குப் பிறந்தார்.</s>
<s sentid='18'>இவரது குடும்பமானது டைக்ரே மாகாணத்தின் எண்டெட்ரா அவ்ரஜ்ஜா பகுதியில் தனது ஆதியைக் கொண்டிருந்த காரணத்தால் மலேரியாவால் ஏற்படும் "தேவையற்ற துன்பம் மற்றும் இறப்பு" பற்றி முழுமையாக அறிந்திருந்தார்.</s>
<s sentid='19'>1986 ஆம் ஆண்டில், டெட்ரோஸ் அஸ்மாரா பல்கலைக்கழகத்தில் உயிரியலில் இளங்கலை அறிவியல் பட்டம் பெற்றார்   இளைய பொது சுகாதார நிபுணராக டெர்க்கின் சுகாதார அமைச்சில் சேர்ந்தார்.</s>
<s sentid='20'>மெங்கிஸ்டு ஹைலே மரியத்தின் வீழ்ச்சிக்குப் பிறகு, டெட்ரோஸ் பல்கலைக்கழகத்திற்குத் திரும்பினார்.</s>
<s sentid='21'>1992 இல் லண்டன் பல்கலைக்கழகத்தின் லண்டன் ஸ்கூல் ஆஃப் ஹைஜீன் அண்ட் டிராபிகல் மெடிசினிலிருந்து தொற்று நோய்களின் நோயெதிர்ப்புத் துறையில் முதுகலை அறிவியல் பட்டம் பெற்றார்.</s>
<s sentid='22'>2000 ஆம் ஆண்டில், எத்தியோப்பியாவின் டைக்ரே பிராந்தியத்தில் மலேரியா பரவுதலில் அணைகள் ஏற்படுத்தும் பாதிப்புகள் குறித்து ஆய்வு செய்வதற்காக நாட்டிங்ஹாம் பல்கலைக்கழகத்தில் சமுதலாய நலத்தில் முனைவர் பட்டம் பெற்றார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='25'>2001 ஆம் ஆண்டில், டைக்ரே பிராந்திய சுகாதார பணியகத்தின் தலைவராக டெட்ரோசு நியமிக்கப்பட்டார்.</s>
<s sentid='26'>பணியகத்தின் தலைவராக, டெட்ரோஸ் பணியாற்றிய போது பிராந்தியத்தில் எய்ட்ஸ் பாதிப்பு 22.3% குறைப்பு மற்றும் மூளைக்காய்ச்சல் நிகழ்வுகளில் 68.5% குறைப்பு ஆகிய இலக்குகளை எட்டியது.</s>
<s sentid='27'>பிராந்தியத்தின் பெரும்பாலான மருத்துவமனைகள் மற்றும் மருந்தகங்களுக்கு கணினிகள் மற்றும் இணைய இணைப்பை நிறுவி தகவல் தொழில்நுட்ப தொடர்பினை மேம்படுத்துவதற்கான ஒரு பிரச்சாரத்தை அவர் மேற்பார்வையிட்டார்.</s>
<s sentid='28'>முன்னதாக இத்தகைய வசதிகள் சுகாதாரத் துறையில் மேற்கொள்ளபப்படாமல் இருந்தது.</s>
<s sentid='29'>சுகாதாரப் பணியாளர்களின் எண்ணிக்கையை 50% அதிகரிக்க நடவடிக்கைகள் எடுத்தார்.</s>
<s sentid='30'>அம்மை நோய்த்தடுப்பு அனைத்து குழந்தைகளிலும் 98% ஆக உயர்த்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='31'>மேலும், 12 மாதங்களுக்கு கீழ் உள்ள அனைத்து குழந்தைகளுக்கும் மொத்த நோய்த்தடுப்பு மருந்து வழங்கல் 74% ஆக உயர்த்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='32'>டைக்ரே பிராந்திய சுகாதார பணியகத்திற்கான அரசாங்க நிதியுதவியின் சதவீதம் 65% ஆக உயர்த்தப்பட்டது, வெளிநாட்டு நன்கொடையாளர்களின் சதவீதம் 35% ஆக குறைந்தது.</s>
<s sentid='33'>ஒட்டுமொத்தமாக, 10 கிலோமீட்டர் சுற்றளவிற்குள் வாழும் மக்களில்  68.5% அளவிற்கு சுகாதார சேவைகளை வழங்கினர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>2003ஆம் ஆண்டின் பிற்பகுதியில் அவர் சுகாதாரத்துக்கான மாநில அமைச்சராக (துணை அமைச்சராக) நியமிக்கப்பட்டு ஒரு வருடத்திற்கும் மேலாக பணியாற்றினார்.</s>
<s sentid='36'>இந்த நேரத்தில்தான் அவர் சுகாதார மறுசீரமைப்பில் தனது இலட்சியத்தை வடிவமைக்கத் தொடங்கினார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>மெலிஸ் ஜெனவரி என்ற  பிரதமரால் அக்டோபர் 2005ஆம் ஆண்டில் டெட்ரோசு சுகாதார அமைச்சராக நியமிக்கப்பட்டார்.</s>
<s sentid='39'>வறுமை, மோசமான உள்கட்டமைப்பு மற்றும் உலகளாவிய பொருளாதார நிலைமை ஆகியவற்றின் அடிப்படையில் சுகாதார அமைச்சகம் எதிர்கொள்ளும் பல சவால்கள் இருந்தபோதிலும், சுகாதார குறிகாட்டிகளின் முன்னேற்றம் எத்தியோப்பியாவில் "ஈர்க்கக்கூடியதாக" கருதப்பட்டது.</s>
<s sentid='40'>2005-2008 காலகட்டத்தில், எத்தியோப்பிய சுகாதார அமைச்சகம் 4,000 சுகாதார மையங்களை கட்டியது.</s>
<s sentid='41'>30,000 க்கும் மேற்பட்ட சுகாதார விரிவாக்க தொழிலாளர்களுக்கு பயிற்சி அளித்து மற்றும் பணியமர்த்தியது.</s>
<s sentid='42'>மேலும், மருத்துவமனை நிர்வாக நிபுணர்களில் புதிய பணியாளர்களை உருவாக்கியது.</s>
<s sentid='43'>மேலும், 2010 ஆம் ஆண்டில், எத்தியோப்பியாவை அமெரிக்க வெளியுறவுத்துறை அமெரிக்க உலகளாவிய சுகாதார முன்முயற்சி நாடுகளில் ஒன்றாகத் தேர்ந்தெடுத்தது.</s>
<s sentid='44'>எத்தியோப்பியாவில் அமெரிக்கா புதுமையான உலகளாவிய சுகாதார முயற்சிகளுக்கு ஆதரவளிக்கும்.</s>
<s sentid='45'>2005 ஆம் ஆண்டில் பதவியேற்றதும், டெட்ரோசு ஒரு வலுவான தொலைநோக்குப் பார்வையுடன் ஒரு அமைச்சகத்தை பெற்றார்.</s>
<s sentid='46'>ஆனால், அந்த தொலைநோக்கினை பூர்த்தி செய்வதற்கான குறைவான அளவு திறனைக் கொண்டிருந்தார்.</s>
<s sentid='47'>எச்.ஐ.வி / எய்ட்ஸ், காசநோய் மற்றும் மலேரியா திட்டங்களில் கவனம் செலுத்துவதற்கு நன்கொடையாளர் சமூகத்தை அமைச்சகம் எதிர்பார்த்திருந்தது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AA%E0%AE%BF%E0%AE%B0%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019–20 கொரோனாவைரசுத் தொற்று பிரான்சு நாட்டில் முதன் முதலாக சனவரி 24,2020 அன்று [[சீனாவில்]] இருந்து நாடு திரும்பிய 48 வயதான பிரெஞ்சு  நாட்டு குடிமகனுக்கு இருப்பது கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='2'>துவே ஐரோப்பாவின் முதல் வைரசு தொற்று ஏற்பட்ட முதல் நபராவார்.இவர்   [[பொர்தோ]] நகரை சேர்ந்தவர்.</s>
<s sentid='4'>மார்ச் 12 அன்று, பிரான்சின் தலைவர் இம்மானுவேல் மக்ரோன் அரசு தொலைக்காட்சியில் அறிவித்த அறிவிப்பின்படி அனைத்து பள்ளி மற்றும் கல்லூரிகளும் மூடப்படுவதாக அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='5'>அடுத்த நாள் பிரதமர் அறிவிப்பின் படி 100 நபர்களுக்கு மேல் பொது வெளியில் கூடுவதை தடை செய்தார்.மார்ச் 16 அன்று, அதிபர் மக்ரோன் மார்ச் 17 , 2020 மதியம் தொடங்கி 15 நாட்களுக்கு தேசிய ஊரடங்கை அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='6'>மார்ச் 27 அன்று, பிரதமர் எட்வார்ட் பிலிப் தேசிய ஊரடங்கை  ஏப்ரல் 15 வரை நீட்டிக்கப்படும் என்று அறிவித்தார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>23 மார்ச் 2020 வரை , அனைத்து மக்களும் தங்கள் வீடுகளை விட்டு வெளியேற ஒரு சான்றளிப்பு படிவத்தை பூர்த்தி செய்து கொண்டு செல்ல வேண்டும்  மேலும் அத்தியாவசியமற்ற  பயணங்களுக்கு அபராதம் விதிக்கப்படும் எனவும் அறிவிக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='9'>அத்தியாவசிய பயணங்களில் உணவு, வேலை, சுகாதார சேவையை அணுகுவது மற்றும் வீட்டின் 1 கி.மீ தூரத்திற்குள் உடற்பயிற்சி செய்வது ஆகியவை அடங்கும்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_34' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%9A%E0%AF%86%E0%AE%B0%E0%AF%81%E0%AE%AE%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019-2020 கொரோனா வைரஸ் தொற்றுநோய் 27 ஜனவரி 2020 அன்று செருமனிக்கு  பரவியது உறுதி செய்யப்பட்டது, முதல் கோவிட் 19 வைரசு தொற்று  பவேரியாவின் மியூனிக் கண்டறியப்பட்டது.சனவரி மாத தொடக்கத்தில் இத்தொற்று கண்டறியப்பட்டதை தொடர்ந்து சீனா,இத்தாலி,ஈரான் நாடுகளுக்கு மார்ச்சு 18, 2020 முதல் விமான  சேவை நிறுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>வார்ப்புரு:2019–20 coronavirus pandemic data/Germany medical cases chart</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>நாட்டின் தலைநகரான பேர்லினில் முதல் வைரசு தொற்று மார்ச்சு 2,2020 அன்று கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='7'>ஹாம்பர்க்கின் முதல் கொரோனா வைரசு தொற்று, ஹாம்பர்க் பல்கலைக்கழக மருத்துவ மையத்தில் பணியாற்றும்  ஆண் ஊழியருக்கு பிப்ரவரி 27ல் கண்டறியப்பட்டது,</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%95%E0%AE%A9%E0%AF%8D%E0%AE%9F%E0%AF%87%E0%AE%9C%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%A9%E0%AF%8D_(2011_%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%B0%E0%AF%88%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AE%9F%E0%AE%AE%E0%AF%8D)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>கன்டேஜியன் (ஆங்கிலம்: Contagion) என்பது ஸ்டீவன் சோடர்பெர்க் இயக்கிய 2011 ஆம் ஆண்டு அமெரிக்க திரைப்படமாகும்.</s>
<s sentid='2'>இப்படத்தில் மரியன் கோடில்லார்ட், மேட் டாமன், லாரன்ஸ் ஃபிஷ்பர்ன், ஜூட் லாவ், கிவ்வினெத் பேல்ட்ரோ, கேட் வின்ஸ்லெட், பிரையன் கிரான்ஸ்டன், ஜெனிஃபர் எலே, மற்றும் சனா லாதன் ஆகியோர் நடித்திருந்தனர்.</s>
<s sentid='3'>இப்படம் வைரஸ் மூலம் பரவும் ஒரு நோயைப் பற்றி உருவாக்கப்பட்ட படமாகும்.</s>
<s sentid='4'>அந்த நோயை எவ்வாறு கட்டுப்படுத்துவது என மருத்துவ ஆராய்ச்சியாளர்கள் மற்றும் பொது சுகாதார அதிகாரிகள் முயற்சிப்பதை இப்படம் கூறியிருந்தது.</s>
<s sentid='5'>கொள்ளை நோயால் சமூக கட்டமைப்பானது எவ்வாறு சீரழிகிறது என்பதை பற்றியும் இப்படம் கூறியிருந்தது.</s>
<s sentid='6'>அந்த நோயை கட்டுப்படுத்துவதற்காக தடுப்பு மருந்தை அறிமுகப்படுத்துவதை பற்றியும் இப்படத்தில் கூறப்பட்டிருந்தது.</s>
<s sentid='7'>2009 ஆம் ஆண்டு திரைப்படமான த இன்ஃபார்மன்ட்!</s>
<s sentid='8'>இல் இணைந்து பணியாற்றிய பிறகு சோடர்பெர்க் மற்றும் திரைக்கதை எழுத்தாளர் ஸ்காட் இசட்.</s>
<s sentid='9'>பர்ன்ஸ் ஆகியோர் ஒரு வைரஸின் திடீர் பரவலைப் பற்றி ஒரு திரைப்படத்தை உருவாக்கலாம் என்று விவாதித்தனர்.</s>
<s sentid='10'>2002-2004 சார்ஸ் நோய் பரவல் மற்றும் 2009 ஃப்ளூ ஆகியவையே அவர்கள் இத்தகைய கதையுடைய ஒரு திரைப்படத்தைப் பற்றி விவாதிக்க தூண்டுகோலாக இருந்தன.</s>
<s sentid='11'>இந்தத் திரைப்படத்திற்காக பர்ன்ஸ் உலக சுகாதார அமைப்பின் பிரதிநிதிகள் மற்றும், டபுள்யூ.</s>
<s sentid='12'>இயான் லிப்கின் மற்றும் லாரன்ஸ் "லேரி" பிரில்லியன்ட் போன்ற மருத்துவ நிபுணர்களுடன் ஆலோசித்தார்.</s>
<s sentid='13'>ஆரம்ப கட்ட படப்பிடிப்புகள் செப்டம்பர் 2010 ஆம் ஆண்டு ஆங்காங்கில் தொடங்கின.</s>
<s sentid='14'>பிறகு பிப்ரவரி 2011 வரை சிகாகோ, அட்லான்டா, இலண்டன், ஜெனீவா, மற்றும் சான் பிரான்சிஸ்கோ ஆகிய நகரங்களில் தொடர்ந்தன.</s>
<s sentid='15'>கன்டேஜியன் செப்டம்பர் 3, 2011 ஆம் ஆண்டு இத்தாலியின் வெனிசு நகரத்தில் 68 வது வெனிசு சர்வதேச திரைப்பட விழாவில் திரையிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='16'>செப்டம்பர் 9, 2011 அன்று திரையரங்குகளில் வெளியிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='17'>வணிகரீதியாக பார்க்கும்போது, ஐஅ$60 மில்லியன்(₹429.1 கோடி) செலவில் தயாரிக்கப்பட்ட இந்த திரைப்படம் ஐஅ$136.5 மில்லியன்(₹976.19 கோடி) வசூல் செய்தது.</s>
<s sentid='18'>கதையம்சம் மற்றும் நடிப்பிற்காக இந்த திரைப்படம் நல்ல விமர்சனத்தைப் பெற்றது.</s>
<s sentid='19'>இப்படத்தின் துல்லியத் தன்மை காரணமாக அறிவியலாளர்களிடத்திலும் இந்த திரைப்படம் நல்ல பெயரைப் பெற்றது.</s>
<s sentid='20'>2019–20 கொரோனாவைரசுத் தொற்று நோயின் போது இந்தத் திரைப்படம் ஒரு புதுப்பிக்கப்பட்ட பிரபல தன்மையை பெற்றது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='22'>ஆங்காங்கில் இருந்து ஒரு வணிகரீதியான பயணத்தை முடித்துக் கொண்டு திரும்பும் பெத் எம்ஹாப் சிகாகோவில் தனது முன்னாள் காதலனை சந்திக்கிறாள்.</s>
<s sentid='23'>இரண்டு நாட்களுக்குப் பிறகு மினியாப்பொலிஸ் புறநகர் பகுதியில் உள்ள தனது வீட்டில் வலிப்பு நோய் காரணமாக தரையில் விழுகிறாள்.</s>
<s sentid='24'>அவளது கணவர் மிட்ச் எம்ஹாப் அவளை உடனடியாக மருத்துவமனைக்கு கொண்டு செல்கிறார்.</s>
<s sentid='25'>ஆனால் அறியாத காரணம் காரணமாக அவள் இறக்கிறாள்.</s>
<s sentid='27'>அங்கு தனது தத்து மகனும் இறந்ததை அறிகிறார்.</s>
<s sentid='29'>ஆனால் பிறகு அவருக்கு இந்த நோயை எதிர்க்க நோய் எதிர்ப்பு சக்தி உடலில் உள்ளது கண்டுபிடிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='30'>தனது மகள் ஜோரியை காண வீட்டிற்கு செல்கிறார்.</s>
<s sentid='31'>அட்லாண்டா நகரத்தில் உள்நாட்டு பாதுகாப்பு துறையின் பிரதிநிதிகள் சி.டி.சி.யில் உள்ள டாக்டர் எல்லிஸ் சீவரை சந்திக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='32'>விழாக்கால வார இறுதியில் மக்களை அச்சுறுத்த உருவாக்கப்பட்ட ஒரு உயிரி ஆயுதம்தான் இந்த நோய் என்று தங்களது ஐயத்தை தெரிவிக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='33'>சீவர் நோய் பரவல் உளவுத்துறை சேவை அதிகாரியான டாக்டர் எரின் மியர்ஸை மினியாப்பொலிஸ் நகரத்திற்கு துப்பறிய அனுப்புகிறார்.</s>
<s sentid='34'>பெத் மூலம்தான் இந்த நோய் பரவியிருக்கிறது என மியர்ஸ் கண்டறிகிறாள்.</s>
<s sentid='35'>மியர்ஸ் உள்ளூர் அதிகாரிகளுடன் பேச்சுவார்த்தை நடத்துகிறாள்.</s>
<s sentid='36'>ஆனால் பொது சுகாதார நடவடிக்கை எடுப்பதற்கு அவர்கள் தயங்குகின்றனர்.</s>
<s sentid='37'>பிறகு மியர்ஸும் இந்த நோயால் தாக்கப்பட்டு இறக்கிறாள்.</s>
<s sentid='38'>இந்த புதுவித வைரஸ் பரவ ஆரம்பித்தவுடன் பல நகரங்கள் ஒடுக்கத்தின் கீழ் கொண்டு வரப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='39'>மக்கள் சூறையாடல் மற்றும் வன்முறையில் ஈடுபட ஆரம்பிக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='40'>சி.டி.சி.யில் ஆராய்ச்சி செய்யும் டாக்டர் அல்லி ஹெக்ஸ்டால் இந்த வைரஸானது பன்றிகள் மற்றும் வவ்வால்களில் உள்ள வைரஸ்களின் மரபணுக்களை கலவையாக கொண்டுள்ளது என்று அறிகிறாள்.</s>
<s sentid='41'>இந்த நோய்க்கான மருந்து தயாரிப்பதற்கான முயற்சிகள் அறிவியலாளர்களால் உயிரணு வளர்ப்பு கண்டுபிடிக்கப்படாத காரணத்தால் நின்று போகின்றன.</s>
<s sentid='42'>அந்த உயிரணு வளர்ப்பில் தான் புதிதாக கண்டுபிடிக்கப்பட்ட இந்த MEV-1 வைரஸை அவர்கள் வளர்ப்பதற்கு நினைத்திருந்தனர்.</s>
<s sentid='43'>கலிபோர்னியா பல்கலைக்கழகத்தின் பேராசிரியரான டாக்டர் இயான் சுஸ்மன் அவரிடமிருந்த மாதிரிகளை அழிக்குமாறு சீவரிடமிருந்து வந்த கட்டளைகளை மீறுகிறார்.</s>
<s sentid='44'>அதே நேரத்தில் ஹெக்ஸ்டால் ஒரு தடுப்பு மருந்தை தயாரிப்பதற்கான தனது வேலைகளை தொடங்குகிறாள்.</s>
<s sentid='45'>மற்ற அறிவியலாளர்கள் இந்த வைரஸானது மக்கள் தொடும் இடங்களிலெல்லாம் தொற்றிக் கொண்டு பரவுகின்றன என கண்டறிகின்றனர்.</s>
<s sentid='46'>இந்த வைரஸானது அடிப்படை இனப்பெருக்க எண்ணாக நான்கை கொண்டுள்ளது என்று அறிகின்றனர்.</s>
<s sentid='47'>அவர்கள் உலக மக்கள்தொகையில் பன்னிரண்டில் ஒருவர் இந்த நோயால் பாதிக்கப்படலாம் என்று யூகிக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='48'>அதில் 25–30% பேர் இறக்கலாம் என்று கருதுகின்றனர்.</s>
<s sentid='49'>வதந்தி புனைபவரான ஆலன் குரும்விடே தனது வலைப்பக்கத்தில் இந்த வைரஸ் பற்றிய காணொளிகளை பதிவிடுகிறார்.</s>
<s sentid='50'>அதில் ஒரு காணொளியில் ஃபோர்சைதியா என்ற தாவரத்தில் இருந்து எடுக்கப்பட்ட ஓமியோபதி மருந்து மூலம் தனக்கு ஏற்பட்ட வைரஸ் தொற்றை தான் குணப்படுத்திக் கொண்டதாக கூறுகிறார்.</s>
<s sentid='51'>ஃபோர்சைதியா மருந்தை பெறுவதற்காக மருந்து கடைகளில் மக்கள் கூட்டம் அலைமோதுகிறது.</s>
<s sentid='52'>ஒரு தொலைக்காட்சி நேர்காணலின் போது சீவர் தனது நண்பர்கள் மற்றும் குடும்பத்தினருக்கு ரகசியமாக செய்தி தெரிவித்து சிகாகோ நகரம் ஊரடங்குக்கு உட்படுத்தப்படுவதற்கு முன்னர் அவர்களை வெளியேற சொன்னதை குரும்விடே தெரிவிக்கிறார்.</s>
<s sentid='53'>சீவர் விசாரணைக்கு உட்படுத்தப்படுவார் என அவருக்கு தெரிவிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='54'>ஃபோர்சைதியா மருந்தின் விற்பனையை அதிகரிப்பதற்காக தனக்கு நோய் தொற்று ஏற்பட்டது போல் நடித்த குரும்விடே வதந்தி பரப்பிய காரணத்திற்காக கைது செய்யப்படுகிறார்.</s>
<s sentid='55'>வீரியமற்ற வைரஸ்களை பயன்படுத்தியதன் மூலம் ஹெக்ஸ்டால் பயன்படுத்தப்படக் கூடிய ஒரு தடுப்பு மருந்தை கண்டுபிடிக்கிறாள்.</s>
<s sentid='56'>நோயாளிகளிடம் இருந்து அவர்களது விருப்பத்தை பெற்று அவர்கள் மீது அந்த மருந்தை செலுத்தி பரிசோதிக்க காலமாகும் என்பதால் ஹெக்ஸ்டால் அந்த பரிசோதனை மருந்தை தனக்கு செலுத்திக்கொண்டு நோய் பாதிக்கப்பட்ட தனது தந்தையை சந்திக்கிறாள்.</s>
<s sentid='58'>இதன் மூலம் அந்த தடுப்பு மருந்து வெற்றி அடைந்ததாக அறிவிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='59'>பிறந்தநாட்களை அடிப்படையாகக் கொண்டு லாட்டரி முறையில் சி.டி.சி.</s>
<s sentid='61'>அதே நேரத்தில் இறந்தவர்களின் எண்ணிக்கையானது ஐக்கிய அமெரிக்காவில் 25 லட்சமாகவும் உலக அளவில் 2.6 கோடியாகவும் அதிகரிக்கிறது.</s>
<s sentid='62'>இதற்கு முன்னதாக ஆங்காங்கில் உலக சுகாதார அமைப்பின் நோய் கட்டுப்பாட்டாளரான டாக்டர் லியோனோரா ஒரான்டஸ் மற்றும் பொது சுகாதார அதிகாரிகள் மக்காவில் உள்ள சூதாட்ட விடுதியில் கேமராக்களில் உள்ள காணொளிகளை ஆராய்கின்றனர்.</s>
<s sentid='63'>பெத்திற்கு யாரிடமிருந்து இந்த நோய் தொற்றியது என்பதை அறிய முற்படுகின்றனர்.</s>
<s sentid='64'>அரசு அதிகாரியான சுன் பெங் ஒரான்டஸை கடத்துகிறார்.</s>
<s sentid='65'>தனது கிராமத்தில் உள்ளவர்களுக்கு MEV-1 தடுப்பு மருந்தை பெறுவதற்காக பேரம் பேசுகிறார்.</s>
<s sentid='66'>ஒரான்டஸ் அங்கு பல மாதங்களுக்கு இருக்கிறாள்.</s>
<s sentid='67'>உலக சுகாதார அமைப்பின் அதிகாரிகள் தடுப்பு மருந்தை கொடுத்து அவளை விடுவிக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='68'>தன்னை மீட்க கிராமத்திற்கு கொடுக்கப்பட்ட தடுப்பு மருந்துகள் போலியானவை என்று அறிந்த ஒரான்டஸ் அவர்களை எச்சரிக்க ஓடுகிறாள்.</s>
<s sentid='69'>கடைசியாக கதையின் ஆரம்பத்தில் ஒரு நிலச் சமன் பொறி சீனாவிலுள்ள ஒரு மழைக்காட்டில் வாழை மரங்களை வீழ்த்துகிறது.</s>
<s sentid='70'>இதன் காரணமாக அந்த மரத்தில் இருந்த வவ்வால்கள் வெவ்வேறு திசைகளில் பறக்க ஆரம்பிக்கின்றன.</s>
<s sentid='71'>அதில் ஒரு வவ்வால் ஒரு பன்றி பண்ணைக்குள் செல்கிறது.</s>
<s sentid='72'>அதன் வாயில் இருந்த ஒரு துண்டு வாழைப்பழம் கீழே விழுகிறது.</s>
<s sentid='73'>அந்த வாழைப்பழத்தை ஒரு பன்றி உண்ணுகிறது.</s>
<s sentid='74'>பின்னர் அந்தப் பன்றியானது வெட்டப்பட்டு, மக்காவிலுள்ள ஒரு சூதாட்ட விடுதியில் ஒரு சமையல்காரர் அதனை சமைக்கிறார்.</s>
<s sentid='75'>அந்த சமையல்காரர் பெத் உடன் கை குலுக்குகிறார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='78'>மரியன் கோடில்லார்ட் - டாக்டர் லியோனோரா ஒரான்டஸ், உலக சுகாதார அமைப்பின் நோய் கட்டுப்பாட்டியலாளர்</s>
<s sentid='79'>மேட் டாமன் - மிட்ச் எம்ஹாப்லாரன்ஸ் ஃபிஷ்பர்ன் - டாக்டர் எல்லிஸ் சீவர்ஜூட் லாவ் - ஆலன் குரும்விடேகிவ்வினெத் பேல்ட்ரோ - பெத் எம்ஹாப்</s>
<s sentid='80'>கேட் வின்ஸ்லெட் - டாக்டர் எரின் மியர்ஸ், நோய் பரவல் உளவுத்துறையின் ஒரு அதிகாரிபிரையன் கிரான்ஸ்டன் - ரியர் அட்மிரல் லைல் ஹேகர்டி, ஐக்கிய அமெரிக்க பொது சுகாதார சேவை படைப்பிரிவுஜெனிஃபர் எலே - டாக்டர் அல்லி ஹெக்ஸ்டால், சி.டி.சி.யின் ஒரு ஆராய்ச்சி அறிவியலாளர்எலியட் கவுல்ட் - டாக்டர் இயான் சுஸ்மன்எங் சின் ஹான் - சுன் ஹான்ஜான் ஹாவ்க்ஸ் - ரோஜர், சி.டி.சி.</s>
</p>
<p>
<s sentid='84'>2020 ஆம் ஆண்டு இந்த திரைப்படம் கொரோனாவைரசுத் தொற்று நோயின் காரணமாக ஒரு புதுப்பிக்கப்பட்ட புகழை அடைந்தது.</s>
<s sentid='85'>ஏனெனில் இந்தத் திரைப்படத்தில் குறிப்பிடப்பட்ட தொற்று நோய்க்கும், கொரோனாவைரசுத் தொற்று நோய்க்கும் சில ஒற்றுமைகள் இருந்தன.</s>
<s sentid='86'>2020 ஆம் ஆண்டு மார்ச் மாதத்தின் போது ஐ-டியூன்ஸ் இல் ஏழாவது மிக பிரபலமான திரைப்படமாக கன்டேஜியன் தரவரிசை பெற்றது.</s>
<s sentid='88'>இல் இரண்டாவது அட்டவணை தலைப்பாக இத்திரைப்படம் பட்டியலிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='89'>2019 ஆம் ஆண்டு டிசம்பர் மாதத்துடன் ஒப்பிடும்போது இந்த திரைப்படம் 270 ஆவது இடத்தில் தரவரிசைப்படுத்தப்பட்டிருந்தது.</s>
<s sentid='90'>2020 ஆம் ஆண்டு சனவரி மாதத்தில் பதிப்புரிமை மீறல் இணையதளங்களில் இந்த திரைப்படத்தை தினசரி பார்ப்பவர்களின் சராசரி எண்ணிக்கையானது முந்தைய மாதத்துடன் ஒப்பிடும்போது 5,609% அதிகரித்திருந்தது.</s>
<s sentid='91'>சந்தா செலுத்தி காணொளிகளை காணும் எச்.பி.ஓ.</s>
<s sentid='92'>நவ் எனும் சேவையும், தொடர்ந்து இரண்டு வாரங்களுக்கு கன்டேஜியன் படம் தான் அதிகம் பார்க்கப்பட்ட திரைப்படம் என செய்தி வெளியிட்டது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%A4%E0%AE%AE%E0%AE%BF%E0%AE%B4%E0%AF%8D%E0%AE%A8%E0%AE%BE%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%9F%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>தமிழகத்தில் கொரோனாவைரஸ் தொற்று, 7 மார்ச் அன்று முதலில் உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='2'>18 ஏப்ரல் 2020 நிலவரப்படி, மொத்தமாக 1,372 பேர் நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாகவும், அதில் 365 பேர் உடல்நலம் தேறி வீடு திரும்பியுள்ளதாகவும், 15 பேர் இறந்துள்ளதாகவும் மக்கள் நல்வாழ்வு மற்றும் குடும்பநலத்துறை உறுதி செய்தது.</s>
<s sentid='3'>தொற்று பரவுவதை தடுக்க மத்திய அரசு, 24 மார்ச் அன்று நாடு முழுவதும் 21 நாள் ஊரடங்கு உத்தரவு பிறப்பித்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>7 மார்ச் அன்று, தமிழ்நாட்டில் ஓமானிலிருந்து வந்த ஒருவர் கொரோனாவைரசு தொற்றால் பதிப்பட்டதாக உறுதிசெய்தனர்.</s>
<s sentid='7'>மேலும் ஐந்துபேருக்கு தொற்று உறுதியானது - நான்கு இந்தோனேசியர்கள் மற்றும் சென்னையை   சேர்ந்த அவர்களின் பயண வழிகாட்டி.28 மார்ச் அன்று, டப்ளின் மற்றும் அயர்லாந்து பயணத்திலிருந்து திரும்பி வந்த 21 வயது இளைஞர் மருத்துவமனையில் இருந்து டிஸ்சார்ஜ்  செய்யப்பட்டார்.</s>
<s sentid='8'>கும்பகோணம் மற்றும் காட்பாடியில் தலா ஒருவருக்கு புதிதாக தொற்று  உறுதிசெய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='9'>தமிழ்நாட்டில் மொத்த எண்ணிக்கை 40தாக ஆனது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>தில்லி தப்லீக் ஜமாஅத் கூட்டத்தில் கலந்து கொண்ட தமிழ்நாட்டினர், தங்களுடன் தாய்லாந்து மற்றும் இந்தோனேசியாவைச் சேர்ந்த இசுலாமிய மதகுருமார்களை பிரசாரத்திற்கு ஈரோடு, மதுரை, சேலம் போன்ற நகரங்களுக்கு அழைத்துச் சென்றனர்.</s>
<s sentid='12'>மதுரை இராஜாஜி அரசு மருத்துவமனையில் கொரானா வைரஸ் தொற்று அறிகுறியுடன் 25 மார்ச் 2020-இல் அனுமதிக்கப்பட்ட 5 நபர்களில், 54 வயதுடைய ஆண் நபர் கொரானா வைரஸ் தொற்றால் இறந்தார் என உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='13'>மேலும் இவர்கள் அனைவரும் தில்லி தப்லீக் ஜமாஅத் கூட்டத்தில் கலந்து கொண்ட தாய்லாந்து நாட்டவரின் தொடர்பில் இருந்தது உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='14'>மேலும் தாய்லாந்து நாட்டவர்களுடன்  தொடர்பு கொண்டு, ஈரோடு மற்றும் சேலம் திரும்பிய தப்லீக் ஜமாஅத் கூட்டத்தவர்களில் பலருக்கு வைரஸ் தொற்று இருந்தது பின்னர் கண்டுபிடிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='15'>இதனால் ஈரோட்டில் மார்ச், 24 முதல் வைரஸ் தொற்று நிரம்பியவர்கள் கொண்ட 9 தெருக்கள் முடக்கப்பட்டன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>விஜயபாஸ்கர் கோவிட்-19 நோயாளிகளுக்கு சிகிச்சையளிக்க அர்ப்பணிக்கப்பட்ட மருத்துவமனையை அறிவித்தார்.மார்ச் 25 அன்று, முதல்வர் எடப்பாடி கே பழனிசாமி, பள்ளிகள் மூடப்படுவதைக் கருத்தில் கொண்டு மாநிலத்தில் 1-9 வகுப்பு மாணவர்கள் அனைவரும் தேர்வின்றி தேர்ச்சி பெறுவதாக அறிவித்தார்.நாடு தழுவிய ஊரடங்குக்கு சில நாட்களுக்குப் பிறகு, ஸ்விக்கி மற்றும் சோமாடோ போன்ற சேவைகளிலிருந்து சமைத்த உணவை மார்ச் 26 அன்று சென்னை தடை செய்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='28'>பின்வரும் மாவட்டங்களில் தொற்றுகள் இல்லை என அறிவிக்கப்பட்டுள்ளதோடு, அவை "பச்சை" மண்டலங்களாக வகைப்படுத்தப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='41'>COVID-19 CORONAVIRUS PANDEMIC - மீட்டர்</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_30' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%8E%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019–20 கொரோனா வைரஸ் தொற்று  கேனரி தீவுகளின் லா கோமேரா நகரில் ஒரு செருமானிய சுற்றுலாப் பயணியை சோதனை செய்தபோது, கோவிட் 19 வைரசு ஸ்பெயினுக்கு பரவியது முதலில்   உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='2'>24 பிப்ரவரி, ஒ இத்தாலியில் COVID 19  தீவிரமடைந்த போது, அந்நாட்டின் லோம்பார்டி நகரில் விடுமுறைக்கு சென்று திரும்பிய போது மருத்துவர் ஒருவரிடம் தொடர்பில் இருந்த பல எசுப்பானியர்களுக்கு இவ்வைரசு தொற்று பரவியதன் மூலம் முதலாவதாக எசுப்பானியர்களிடம் கோவிட் 19 தொற்று இருப்பது உறுதி செய்யப்பட்டது .</s>
<s sentid='3'>மார்ச்சு 31, 2020 நிலவரப்படி 94,417 நபர்கள் கொரோனா தொற்றால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளனர்.இதில் 19,259 பேர் குணமடைந்துள்ளனர்.நாட்டின் மொத்த மக்கள் தொகையில் 513 நபர்களில் ஒருவருக்கு இவ்வைரசு  பாதிப்பும் 6041 பேர்களில் ஒரு உயிரிழப்பும் ஏற்பட்டுள்ளதாக தரவுகள் தெரிவிக்கின்றன.நாட்டில் அதிகபட்ச இறப்பு தலைநகரான மேட்ரிடில் பதிவாகியுள்ளது.மார்ச்சு 25,2020 அன்று நோய் தொற்றின் மூலமான சீனாவின் இறப்பு விகிதத்தை விஞ்சியதன் மூலம் உலக அளவில் இத்தாலிக்கு அடுத்த நிலையில் உள்ளது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_28' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%87%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இந்தியாவில் கொரோனாவைரசு தொற்று, 30 சனவரி 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
<s sentid='2'>18 ஏப்ரல் 2020 நிலவரப்படி, 14,378 இதற்கு அதிகமானோர் நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாகவும், அதில் 480 பேர் இறந்துள்ளதாகவும் சுகாதாரம் மற்றும் குடும்ப நலத்துறை அமைச்சகம் உறுதி செய்துள்ளது.</s>
<s sentid='3'>14 மார்ச் 2020, அன்று கொரோனா வைரஸ் தொற்றை இந்திய அரசு, தேசிய பேரிடராக அறிவித்தது.</s>
<s sentid='4'>டெல்லி, அரியானா, கருநாடகா,  மகாராஷ்டிரா, குசராத்து மற்றும் உத்தரப்பிரதேசத்தில், ஆகிய மாநிலங்களில் இந்த தொற்றுநோய் உள்ளதாக அறிவிக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='5'>மேலும் கல்வி நிறுவனங்கள் மற்றும் பல வணிக நிறுவனங்கள் மூடப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='6'>உறுதிப்படுத்தப்பட்ட தொற்றுநோய்கள் பெரும்பாலானவை மற்ற நாடுகளில் இருந்து வருவோருக்கு தொடர்புடையவை என்பதால், இந்தியா அனைத்து சுற்றுலா விசாக்களையும் நிறுத்தியுள்ளது.</s>
<s sentid='7'>22 மார்ச் 2020 அன்று, பிரதமர் நரேந்திர மோதியின் வேண்டுகோளின் பேரில் இந்தியா 14 மணி நேர தன்னார்வ பொது ஊரடங்கு உத்தரவைக் கடைப்பிடித்தது.</s>
<s sentid='8'>வைரசால் பாதிக்கப்பட்ட 75 மாவட்டங்களிலும், அனைத்து முக்கிய நகரங்களிலும் ஊரடங்கு  அரசாங்கம் அமல்படுத்தியது.</s>
<s sentid='9'>மேலும், மார்ச் 24 அன்று, பிரதமர் 21 நாட்கள் நாடு தழுவிய ஊரடங்கை உத்தரவிட்டார், இது இந்தியாவின் மொத்த 130 கோடி மக்களையும் பாதித்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>30 சனவரி 2020: ஊகான் பல்கலைக்கழகத்தில் இருந்து கேரளாவுக்கு திரும்பிய ஒரு மாணவருக்கு நாட்டின் முதல் கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>2 பிப்ரவரி 2020: அன்று இரண்டாவது நபருக்கு கேரளாவில் உறுதி செய்யப்பட்டது, இவர் சீனாவிற்கு தொடர் பயணம் செய்தவர்.</s>
<s sentid='15'>3 பிப்ரவரி 2020: அன்று மூன்றாவது நபருக்கு கேரளாவின், காசர்கோடு பகுதியில் உறுதி செய்யப்பட்டது, இவர் ஊகான், சீனா போன்ற இடங்களுக்கு பயணம் செய்தவர்.</s>
<s sentid='16'>இந்த மூன்று பேரும் உடல் நலம் சரியானது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>3 மார்ச் 2020: அன்று இந்தியா அரசு தென் கொரியா, இத்தாலி, ஈரான், யப்பான் ஆகிய நாட்டினருக்கு புதிய அயல்நாட்டு நுழைவுச்சான்று அல்லது விசா மற்றும் ஏற்கனவே வழங்கப்பட்ட விசாக்களையும் இரத்து செய்தது.</s>
<s sentid='19'>4 மார்ச் 2020: அன்று சுகாதாரம் மற்றும் குடும்ப நலத்துறை அமைச்சகம் (இந்தியா) ஹர்ஷ் வர்தன் இந்தியா வரும் அனைத்து சர்வதேச பயணிகளுக்கும் கட்டாய சுகாதார பரிசோதனை செய்ய அறிவித்தார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>கொரோனாவைரசை பற்றி தெரிவிக்க, நாட்டுமக்களிடம் இருமுறை பிரதமர் நரேந்திர மோதி ஊடக வாயிலாக நேரலையில் உரையாற்றினார்.</s>
<s sentid='22'>19 மார்ச் 2020 அன்று ஆற்றிய உரை:</s>
<s sentid='23'>கொரோனாவைரசை பொதுமக்கள் விழிப்புணர்வோடு எதிர்கொள்ள வேண்டும்.</s>
<s sentid='24'>பொதுமக்கள் முடிந்த வரை தனிமைப்படுத்திக் கொள்ள வேண்டும்.</s>
<s sentid='25'>மார்ச் 22 தேதி ஞாயிற்றுக்கிழமை காலை 7 மணி முதல் இரவு 9 மணி வரை பொதுமக்கள் யாரும் வீடுகளை விட்டு வெளியே வரவேண்டாம்.</s>
<s sentid='26'>அத்தியாவசிய சேவைகளில் பணிபுரிவோர் தவிர மற்றவர்கள்யாரும் ஞாயிறு அன்று வெளியே வர வேண்டாம், 22 ஆம் தேதி கொரோனா வைரசுக்கு எதிரான சோதனை ஓட்டமாக இருக்கும்.</s>
<s sentid='27'>மருத்துவர்கள், ஊடகத்தினர், போக்குவரத்து துறையினர் போன்றவர்களுக்கு மற்றவர்கள் தொந்தரவு தர வேண்டாம்.</s>
<s sentid='28'>22 ஆம் தேதி மாலை 5 மணிக்கு இல்லத்தின் வாயிலில் நின்று அத்தியாவசியப் பணியில் ஈடுபடுவோருக்கு மற்றவர்கள் நன்றி தெரிவிக்க வேண்டும்.</s>
<s sentid='29'>மருத்துவர்களுக்கு கைத்தட்டல் மூலம் நன்றி சொல்லுங்கள்.</s>
<s sentid='30'>கொரோனாவை தடுத்து நமது வலிமையை நிரூபிப்போம்.</s>
<s sentid='31'>வேலை இல்லாததால், ஏழைகளுக்கு பாதிப்பு ஏற்பட்டுவிடக் கூடாது.</s>
<s sentid='32'>அச்சத்தினால் அத்தியாவசியப் பொருட்களை யாரும் வாங்கிக் குவிக்க வேண்டாம்.</s>
<s sentid='33'>பொருளாதார மந்தநிலையை போக்குவதற்கு ஒரு குழு அமைக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='34'>இது மக்களுக்காக மக்களாகவே பிறப்பித்துக்கொள்ளும் ஊரடங்கு உத்தரவு ஆகும்.</s>
<s sentid='35'>ஒவ்வொரு குடிமகனும் குறைந்தபட்சம் பத்து சக குடிமக்களிடம் ஊரடங்கு என்றால் என்ன என்பது குறித்து விளக்க வேண்டும்.</s>
<s sentid='36'>வேலையில்லாத நாள்களில் பணியாளர்களுக்கு நிறுவனங்கள் சம்பளத்தை பிடிக்க வேண்டாம் என கேட்டுக் கொண்டார்.</s>
<s sentid='37'>24 மார்ச் 2020 அன்று ஆற்றிய உரை:</s>
<s sentid='38'>உலகநாடுகள் கொரோனாவைரசு தாக்குதலால் மிகப்பெரிய அச்சுறுத்தலை ஏற்படுத்தி வருகிறது.</s>
<s sentid='39'>எப்படி சிறப்பான முறைகளைக் கையாண்டாலும் இந்த வைரஸ் மிகவும் மோசமாக பரவி வருகிறது.</s>
<s sentid='40'>கடந்த இரண்டு மாதங்களாக மேற்கொண்ட ஆய்வை வைத்து பார்க்கையில் Social Distancing மட்டுமே இந்த வைரஸை ஒழிப்பதற்கு மிகச்சிறந்த வழியாகப் பார்க்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='41'>இந்த வைரசு தாக்குதலை சமாளிக்க இந்த முறையை நாம் மிகத் தீவிரமாக செயல்படுத்த வேண்டும்.</s>
<s sentid='42'>சிலர் இதை குறித்து தவறான செய்திகள் பரப்பி வருகிறார்கள்.</s>
<s sentid='44'>ஒவ்வொரு குடிமகனும், தந்தை, தாய், மகன், நண்பன் என அனைவரும் இதை முறையாகப் பின்பற்ற வேண்டும்.</s>
<s sentid='45'>ஏன் இந்த நாட்டின் பிரதம மந்திரியாக நானுமே கடைபிடித்தாக வேண்டும்.</s>
<s sentid='46'>இதை கடைபிடிக்கத் தவறினால், இதுபோன்ற மோசமான நடவடிக்கைகள் தொடர்ந்தால் இந்தியா மிகப்பெரிய விலை கொடுக்க வேண்டி வரும்.</s>
<s sentid='47'>இன்று இரவு 12 மணி முதல் இந்த தேசம் முழுமையான தனிமைப்படுத்தலுக்கு கொண்டு செல்லப்படுகிறது.</s>
<s sentid='48'>இரவு 12 மணி முதல் அடுத்த 21 நாட்களுக்கு இது அமலில் இருக்கும்.</s>
<s sentid='49'>இது பல்வேறு வல்லுநர்களின் திட்டங்களில் இருந்து எடுத்தாளப்பட்டு இருக்கும் முடிவு.</s>
<s sentid='50'>21 தினங்களில் இந்த நாடும், மக்களின் வீடும் பழைய நிலைக்குத் திரும்பும், அதற்கு மக்களின் ஒத்துழைப்பு தேவை.</s>
<s sentid='51'>அப்படி இல்லையென்றால், பல குடும்பங்கள் இழப்பை சந்திக்கும் என்பதை நினைவுப்படுத்துகிறேன்.</s>
<s sentid='52'>தயவு செய்து வீட்டை விட்டு வெளியே வர வேண்டாம் என கேட்டுக்கொண்டார்.</s>
<s sentid='53'>03 ஏப்ரல் 2020 அன்று ஆற்றிய உரை: ஏப்ரல் 5 ஆம் தேதி இரவு 9 மணிக்கு 9 நிமிடங்கள் விளக்குகளை அணைத்து செல்போன் டார்ச், அகல்விளக்கு போன்றவற்றை ஒளிரச் செய்து நம்முடைய ஒற்றுமையைக் காட்டுங்கள்’ என்று கூறினார்.</s>
<s sentid='54'>அதன்படி நாட்டுமக்கள் தங்கள் வீடுகளில் 9 நிமிடங்கள் விளக்குகளை அணைத்து வைத்து தங்கள் ஆதரவை தெரிவித்தனர் மற்றும் பட்டாசுகளும் வெடிக்கப்பட்டன.14 ஏப்ரல் 2020 அன்று ஆற்றிய உரை:இன்றிலிருந்து மே 03 வரை ஊரடங்கு நீட்டிக்கப்படுவதாக பிரதமர் மோடி அறிவித்தார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='56'>இந்தியாவில் பல வழிகளில் கொரானா வைரஸ் பரவியது.</s>
<s sentid='57'>குறிப்பாக வெளிநாட்டிலிருந்து இந்தியாவிற்கு வந்தவர்கள் மூலம் பரவியது என கொரனா வைரஸ் நோய் பரிசோதனைகள் மூலம் தெரியவந்துள்ளது.</s>
<s sentid='58'>இந்தியாவில் தப்லீக் ஜமாஅத் இயக்கத்தினர்  தெற்கு தில்லியில் உள்ள நிஜாமுதீன் எனும் மசூதியிலும், மசூதியைச் சுற்றியுள்ள பகுதிகளிலும், 13 மார்ச் 2020 முதல் 15 மார்ச் 2020 முடிய ஆயிரக்கணக்கான தப்லீக் ஜமாஅத்தினர்கள் ஒன்றாகக் கூடி சமய நடவடிக்கைகளில் ஈடுபட்டனர்.இக்கூட்டத்தில் கலந்து கொண்டவர்களில் மலேசியா, தாய்லாந்து மற்றும் இந்தோனேசியாவைச் சேர்ந்த இசுலாமிய மதகுருக்களும் அடங்குவர்.</s>
<s sentid='59'>இக்கூட்டத்தில் தமிழ்நாட்டிலிருந்து 1,500 கலந்து கொண்டனர்.</s>
<s sentid='60'>இந்தக் கூட்டத்தில் கலந்துகொண்ட தில்லி உள்ளிட்ட பிற மாநிலங்களைச் சேர்ந்தவர்களுக்கு கரோனா வைரஸ் தொற்று இருந்தது பரிசோதனைகள் மூலம் உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='61'>கொரானா வைரஸ் தொற்று பாதித்த தப்லிக் ஜமாத் உறுப்பினர்களுக்கு மருத்துவம் பார்த்த மருத்துவப் பணியாளர்களை பணி செய்யவிடாமல் தாக்கிய வழக்கில், தப்லி ஜமாத் உறுப்பினர்களில் 6 பேர் மீது உத்தரப் பிரதேச அரசு தேசிய பாதுகாப்புச் சட்டத்தின் கீழ் வழக்கு தொடர்ந்தது.</s>
<s sentid='62'>தில்லி தப்லீக் ஜமாஅத் கூட்டத்தில் கலந்து கொண்டவர்கள், தங்களுடன் வெளிநாட்டு மதகுருமார்களையும் தங்கள் மாநிலத்தின் பல நகரங்களுக்கு அழைத்துச் சென்றனர்.</s>
<s sentid='63'>இக்கூட்டத்தில் கலந்து கொண்ட தமிழ்நாட்டினர், தங்களுடன் தாய்லாந்து, இந்தோனேசியாவைச் சேர்ந்த இசுலாமிய மதகுருமார்களை தப்லீக் பிரசாரத்திற்கு  ஈரோடு, மதுரை, சேலம் போன்ற நகரங்களுக்கு அழைத்துச் சென்றனர்.</s>
<s sentid='67'>இதனால் ஈரோட்டில் மார்ச் 24 முதல் வைரஸ் தொற்று நிரம்பியவர்கள் கொண்ட 9 தெருக்கள் முடக்கப்பட்டன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='69'>கொரோனா வைரசு தொற்றை இந்திய அரசு, தேசிய பேரிடராக அறிவித்தது.</s>
<s sentid='70'>கொரோனா வைரசு பாதிப்பால் உயிரிழப்போரின் குடும்பங்களுக்கு 4 லட்சம் ரூபாய் நிவாரணம் வழங்கவும் மத்திய அரசு உத்தரவிட்டது.</s>
<s sentid='71'>ஏப்ரல் 3 ஆம் தேதி தில்லியில் உள்ள சனாதிபதி மாளிகையில் நடைபெறவிருந்த பத்ம விருதுகள் வழங்கும் விழா மறு உத்தரவு வரும் வரை ஒத்திவைக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='72'>மகாராட்டிராவின், நாக்பூர் மருத்துவமனையில் கொரோனா பாதிப்பு உள்ளதா என்று சந்தேகிக்கப்பட்டு தனிமைப்படுத்தப்பட்ட ஐந்து நபர்கள் மருத்துவமனையில் இருந்து தப்பியதாக ஏ.</s>
<s sentid='74'>ஐ செய்தி முகமை செய்தி வெளியிட்டது.</s>
<s sentid='75'>இராஜஸ்தான், மேற்கு வங்கம் மாநிலங்களிலும் கொரோனா தொற்று பாதிப்பால் அனைத்து கல்விக் கூடங்கள், நீச்சல் குளங்கள், திரையரங்குகள், வணிக வளாகங்கள் உள்ளிட்டவை மார்ச் 30 ஆம் தேதி வரை மூட உத்தரவு பிறப்பிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='76'>மும்பையில் உள்ள புகழ்பெற்ற சித்தி விநாயகர் கோவில் கொரோனா வைரசு காரணமாக மூடப்பட்டது.</s>
<s sentid='77'>மார்ச் 31 ஆம் தேதி வரை, தில்லியில் உள்ள இரவுவிடுதிகள், உடற்பயிற்சிகூடங்கள் மற்றும் ஸ்பாக்கள் போன்றவை அனைத்தும் மூடப்படுவதாக டெல்லி முதல்வர் அரவிந்த் கேஜ்ரிவால் தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='78'>அருணாச்சல பிரதேசத்தில் சுற்றுலா பயணிகளுக்கு தடை விதிக்கப்பட்டுள்ளது என அம்மாநில முதல்வர் கூறியுள்ளார்.</s>
<s sentid='79'>தெலங்கானா மாநிலத்தில் உள்ள அனைத்து கல்வி நிறுவனங்களும் மார்ச் 31 வரை மூடப்படும் என முதலமைச்சர் க.</s>
<s sentid='81'>வங்கதேசம், நேபாளம், பூடான், மியான்மர் மற்றும் பாக்கித்தான் நாடுகளுடனான எல்லை போக்குவரத்து தொடர்பு மூடப்பட்டது.</s>
<s sentid='82'>கருநாடகாவில் வணிக வளாகங்கள், இரவு விடுதிகள், திரையரங்குகள் ஒரு வாரத்திற்கு மூடப்படுவதாகவும், கண்காட்சிகள், திருமணங்கள், மாநாடுகள், பிறந்தநாள் கொண்டாட்டங்களை நிறுத்துமாறு முதல்வர் எடியூரப்பா உத்தரவிட்டார்.</s>
<s sentid='83'>29 ஆம் தேதி தொடங்க இருந்த ஐபிஎல் துடுப்பாட்ட தொடரானது, ஏப்ரல் 15 ஆம் தேதிக்கு ஒத்திவைக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='84'>இந்தியா - தென்னாப்பிரிக்கா அணிகள் இடையே நடைபெற இருந்த ஒருநாள் துடுப்பாட்ட போட்டி ரத்து செய்யப்பட்டன.</s>
<s sentid='85'>மத்திய வெளியுறவுத்துறை இணை அமைச்சர் முரளிதரன் வீட்டிலேயே தன்னைத்தானே தனிமைப்படுத்திக் கொண்டார்.</s>
<s sentid='86'>பின்னர் அவருக்கு கொரோனா தொற்று இல்லை என அதிகாரப்பூர்வமாக தகவல் வெளியானது.</s>
<s sentid='87'>கொடைக்கானலில் இருந்து 21 வெளிநாட்டு சுற்றுலா பயணிகள் வெளியேற்றப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='88'>செருமன், இசுரேல் நாடுகளைச் சேர்ந்தவர்களும் வெளியேற்றப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='89'>தமிழகத்தில் மார்ச் 31 வரை ஓட்டுநர் உரிமம் வழங்குவது நிறுத்தி வைக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='90'>சென்னையில் எப்போதும் பரபரப்பாக காணப்படும் தி.நகர் ரங்கநாதன் தெருவில் உள்ள அனைத்து கடைகளையும் 10 நாட்களுக்கு மூட சென்னை மாநகராட்சி அறிவுரை வழங்கியது.</s>
<s sentid='91'>சென்னை மாநகராட்சி பூங்காக்களையும் மூட உத்தரவு பிறப்பிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='92'>சென்னை ரயில் நிலையத்தில் மக்கள் கூட்டங்களை தவிர்க்க, நடைமேடை கட்டணம் 5 மடங்காக அதிகரிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='93'>உத்தராகண்டம் மாநிலத்துக்குள் வெளிநாட்டினர் நுழைய தடை பிறப்பிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='94'>நீலகிரியில் மார்ச் 31 ஆம் தேதி வரை தேவாலயங்கள் மூடப்படும் என அறிவிப்பு.</s>
<s sentid='95'>நாடு முழுவதும் சிபிஎஸ்இ தேர்வுகளை ஒத்தி வைக்க நடுவண் அரசு உத்தரவிட்டது.</s>
<s sentid='96'>இராஜஸ்தானில் 144 தடை உத்தரவு அமலுக்கு வந்தது, 4 பேருக்கு மேல் ஒன்று கூட தடை விதிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='97'>தில்லியில் கொரோனாவைரசு அறிகுறி நோயாளி மருத்துவமனையின் 7வது மாடியில் இருந்து கீழே குதித்து தற்கொலை செய்து கொண்டார்.</s>
<s sentid='98'>கோவையிலிருந்து கருநாடகா மற்றும் கேரளா ஆகிய மாநிலங்களுக்கு இயக்கப்படும் அரசு பேருந்துகள் மார்ச் 31 வரை ரத்து செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='99'>மார்ச் 20, 2020 முதல் நாடு முழுக்க 168 தொடருந்து சேவைகள் ரத்து செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='100'>பயணிகள் கூட்டம் குறைந்ததால், இரயில்வே துறை நடவடிக்கை.</s>
<s sentid='101'>நாட்டின் அனைத்து விளையாட்டு நிகழ்வுகளையும் ஏப்ரல் 15 ஆம் தேதி வரை ஒத்திவைக்க நடுவண் அரசு உத்தரவிட்டது.</s>
<s sentid='102'>தமிழகத்தில் பல தொடருந்து சேவைகள் ரத்து செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='103'>மார்ச் 22 முதல் வெளிநாட்டு வானூர்திகள் இந்தியா வர தடை விதிப்பு.</s>
<s sentid='104'>தமிழகத்தில் மார்ச் 31 ஆம் தேதி வரை வார சந்தைகளை மூடுவதற்கு தமிழக அரசு உத்தரவு.</s>
<s sentid='105'>தமிழகம் முழுவதும் பெரிய நகைக் கடைகள், ஜவுளி கடைகளை மார்ச் 31 ஆம் தேதி வரை மூட தமிழக அரசு உத்தரவு.</s>
<s sentid='106'>தமிழகத்தில் பெரிய பல்பொருள் அங்காடிகளையும் மூட உத்தரவிட்டது.</s>
<s sentid='107'>மார்ச் 22 ஆம் தேதி யாரும் வீட்டைவிட்டு வெளியே வரவேண்டாம் என இந்தியப் பிரதமர் நரேந்திர மோதி வேண்டுகோள் விடுத்தார்.</s>
<s sentid='108'>பிரதமர் மோதியின் அழைப்பை ஏற்று மார்ச் 22 அன்று மக்கள் ஊரடங்கு கடைபிடிக்க தமிழக ஆளுநர் பன்வாரிலால் புரோகித் வேண்டுகோள் விடுத்தார்.</s>
<s sentid='109'>வெளிமாநில வாகனங்கள் தமிழகத்தில் நுழைவதற்கு தடை செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='110'>கேரளா, கருநாடகா, ஆந்திரா எல்லைகள் மார்ச் 21 முதல் மார்ச் 31 வரை மூடப்படுவதாகவும், தமிழகத்தில் மார்ச் 22 அன்று அரசுப் பேருந்துகள் ஓடாது என்றும் தமிழக முதல்வர் எடப்பாடி க.</s>
<s sentid='112'>சென்னை மெரினா, பெசன்ட் நகர், திருவான்மியூர், பாலவாக்கம் கடற்கரைகளுக்கு செல்ல தடை விதிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='113'>ஒடிசாவில் முதல் கட்டமாக 5 மாவட்டங்களில் ஒரு வாரத்துக்கு முழுமையாக மூடப்படும் என முதலமைச்சர் நவீன் பட்நாய்க் தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='114'>புதுச்சேரியில் மார்ச் 22 முதல் மார்ச் 31 ஆம் தேதி வரை ஊரடங்கு என முதல்வர் நாராயணசாமி அறிவிப்பு.</s>
<s sentid='115'>அத்தியாவசிய பொருட்கள் வாங்குபவர்கள் காலை 7 மணி முதல் 9 மணி வரையிலும், மாலை 6 மணியிலிருந்து 9 மணி வரையிலும் பொருட்களை வாங்க அனுமதிக்கப்படும் என தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='116'>சென்னை நகரில் இயக்கப்படும் மெட்ரோ தொடருந்து சேவைகள் மார்ச் 22 முதல் 31 ஆம் தேதி வரை நிறுத்தப்படுகிறது.</s>
<s sentid='117'>மார்ச் 22 அன்று நாடு முழுவதும் ஊரடங்கு உத்தரவு பிறப்பிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='118'>தமிழகத்தில் மார்ச் 24, மாலை 6 மணி முதல் மார்ச் 31 ஆம் தேதி வரை 144 தடை உத்தரவு மற்றும் அனைத்து மாவட்ட எல்லைகளும் மூடப்படும், பால், காய்கறி உள்ளிட்ட அத்தியாவசிய பொருட்கள் கடைகளைத் தவிர மற்ற கடைகள் மூடப்படும் என தமிழக அரசு தெரிவித்துள்ளது.</s>
<s sentid='119'>குஜராத்தில் 1 ஆம் வகுப்பு முதல் 9 ஆம் வகுப்பு வரை அனைத்து மாணவர்களும் தேர்ச்சி பெற்றதாக அறிவிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='120'>25 மார்ச், 2020 அன்று நள்ளிரவு 12 மணி முதல் 21 நாட்களுக்கு லாக்டவுன் அமல் என நடுவண் அரசு உத்தரவு, நள்ளிரவு 12 மணி முதல் 21 நாட்களுக்கு யாரும் வீட்டை விட்டு வெளியேவரவே கூடாது என பிரதமர் நரேந்திர மோதி வேண்டுகோள் விடுத்தார்.</s>
<s sentid='121'>மணிப்பூரில் மாநிலம் தழுவிய ஊரடங்கு உத்தரவு பிறப்பிப்பு.</s>
<s sentid='122'>புதுச்சேரியில் அனைத்து குடும்ப அட்டைதாரர்களுக்கும் தலா ரூ 2,000 வழங்கப்படும் என முதல்வர் நாராயணசாமி தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='123'>24 மார்ச் 2020 நள்ளிரவு முதல் 21 நாட்களுக்கு நாடு முழுவதும் ஊரடங்கு உத்தரவு நடைமுறையில் இருப்பதாக பிரதமர் மோடி தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='124'>தமிழகத்தில் 1 முதல் 9 ஆம் வகுப்பு வரை அனைவரும் தேர்ச்சி பெற்றதாக முதல்வர் அறிவிப்பு.</s>
<s sentid='125'>புதுச்சேரியில் 1 முதல் 9 ஆம் வகுப்பு வரை அனைவரும் தேர்ச்சி பெற்றதாக முதல்வர் நாராயணசாமி அறிவிப்பு.</s>
<s sentid='126'>புதுச்சேரியில் அனைத்து குடும்ப அட்டைதாரர்களுக்கும் தலா ரூ 2,000 வழங்கப்படும் முதல்வர் நாராயணசாமி அறிவிப்பு.</s>
<s sentid='127'>தமிழகத்தில் அனைத்து குடும்ப அட்டைதாரர்களுக்கும் தலா ரூ 1,000 வழங்கப்படும் முதல்வர் பழனிசாமி அறிவிப்பு.</s>
<s sentid='128'>மளிகை கடைகளுக்கு நடந்தே சென்று பொருள் வாங்க வேண்டும்- சென்னை காவல் ஆணையர் உத்தரவு.</s>
<s sentid='129'>கொரோனா வைரசு பரவலால், கூவாகம் கூத்தாண்டவர் கோவில் விழா ரத்து.</s>
<s sentid='130'>சித்ரா பவுர்ணமி நாளில் ஆண்டு தோறும் திருவிழா நடைபெறும்.</s>
<s sentid='131'>ஏப்ரல் 21 ஆம் தேதி தொடங்கி மே 6 வரை திருவிழா நடைபெறும், இத்திருவிழாவில் லட்சக்கணக்கான திருநங்கைகள் கூடுவார்கள்.</s>
<s sentid='132'>கொரோனா வைரசு அச்சத்தினால் திருவிழா ரத்து செய்யப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='133'>கல்வி நிலையங்களை மே 15 ஆம் தேதி வரை திறக்க வேண்டாம் என மத்திய அரசு பரிந்துரை.</s>
<s sentid='134'>பள்ளி, கல்லூரிகளுக்கான விடுமுறையை மேலும் ஒரு மாதத்திற்கு நீட்டிக்க முடிவு.</s>
<s sentid='135'>வழிப்பாட்டு தலங்கள், வணிகவளாகங்கள் திறப்பதற்கான கட்டுப்பாட்டை ஒரு மாதத்திற்கு நீட்டிக்க ஆலோசனை.</s>
<s sentid='136'>சூன் மாத இறுதியில் பள்ளிகளை திறந்து கொள்ளலாம் என மத்திய அரசு பரிந்துரை.</s>
<s sentid='137'>ஊரடங்கை நீட்டிப்பது குறித்து நடுவண் அரசு வரும் 11 ஆம் தேதி முடிவு எடுக்க உள்ளதாக தகவல்.</s>
<s sentid='138'>வரும் 11 ஆம் தேதி அனைத்து மாநில முதல்வர்களுடன் பிரதமர் ஆலோசனை நடத்த உள்ளதாக தகவல்கள் வெளியானது.</s>
<s sentid='139'>ஒடிசாவில் ஏப்ரல் 30 ஆம் தேதி வரை ஊரடங்கு நீட்டிப்பதாக, முதல்வர் நவீன்பட்நாயக் தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='140'>வாட்ஸ்அப் தகவல்களை பகிர புதிய கட்டுப்பாடுகள், கொரோனா வதந்திகளை தடுக்க நடவடிக்கை.</s>
<s sentid='141'>அதிகமுறை பார்வேர்ட் செய்த, தகவல்களை ஒருவருக்கு மட்டுமே அனுப்ப முடியும்.</s>
<s sentid='142'>ஏப்ரல் 14 முதல் மே 03 வரை மேலும் ஊரடங்கு நீட்டிக்கப்படுவதாக பிரதமர் மோடி அறிவித்துள்ளார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='144'>தமிழகத்தில் ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி, இதற்கு அதிகமானோர் நோயால் 1323 பேர் பாதிக்கப்பட்டு, 15 பேர் உயிரிழந்துள்ளார் என்றும் அதில் 283 பேர் மீண்டு வந்துள்ளார் என்று சுகாதாரம் மற்றும் குடும்ப நலத்துறை அமைச்சகம் உறுதி செய்துள்ளது.</s>
<s sentid='145'>தமிழகம் முழுவதும் மழலையர் பள்ளிகள் மற்றும் துவக்கப் பள்ளிகளுக்கு மார்ச் 31ம் தேதி வரை விடுமுறை அளிக்கப்படும் என முதல்வர் பழனிசாமி தெரிவித்துள்ளார்.</s>
<s sentid='146'>எல்லையோர மாவட்டங்களான தேனி, கன்னியாகுமரி, திருப்பூர், கோயம்புத்தூர், நீலகிரி, கிருஷ்ணகிரி, திருநெல்வேலி, தென்காசி, திருவள்ளூர், வேலூர், திருப்பத்தூர், இராணிப்பேட்டை, ஈரோடு, திண்டுக்கல், தருமபுரி, விருதுநகர் ஆகிய மாவட்டங்களில் உள்ள திரையரங்குகள், வணிக வளாகங்கள், சுற்றுலா தலங்கள், பூங்காக்கள் மார்ச் 31 ஆம் தேதி வரை மூடப்படவேண்டும் என முதல்வர் தெரிவித்துள்ளார்.தமிழகத்தில் மாநாடுகள், கூட்டங்கள், கருத்தரங்கங்கள் நடத்துவதற்கும் மார்ச் 31 வரை அனுமதி கிடையாது என தமிழக அரசு அறிவித்துள்ளது.</s>
<s sentid='147'>அங்கன்வாடி மையங்களும் மார்ச் 31 வரை மூடப்பட்டாலும் 15 நாட்களுக்கான உணவுப் பொருட்கள் அந்த குழந்தைகளின் குடும்பத்தாரிடம் வழங்க உத்தரவிட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='148'>தமிழகத்தில்  மாநில எல்லைகள் மற்றும்  மாவட்டங்களின் எல்லைகளையும் மூடவும் மற்றும் சாலைகளில் வாகனங்கள் மற்றும் பொதுமக்கள் நடமாட்டத்தையும் கட்டுப்படுத்தவும் 144 தடையுத்தரவு பிறப்பிக்கப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='158'>உலகாளவிய கொரானாத் தொற்று விவர மீட்டர்</s>
<s sentid='159'>Coronavirus:Is India prepared for an outbreak?, பிபிசி செய்திகள் (7 மார்ச்சு 2020)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_46' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AE%E0%AF%86%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%8B%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இந்த கட்டுரை மெக்சிகோவில் 2019–20 கொரோனா வைரஸ் வெடித்ததன் தாக்கங்களை ஆவணப்படுத்துகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>பிப்ரவரி 28 அன்று, மெக்சிகோ தனது முதல் மூன்று பேருக்கு வைரஸ் தொற்று இருப்பதை உறுதிப்படுத்தியது.</s>
<s sentid='4'>மெக்ஸிகோ நகரத்தில் 29 பிப்ரவரி 4வது நபருக்கு உறுதி செய்யப்பட்டது, இவர் இத்தாலி நாட்டிலிருந்து திரும்பியவர், இவருக்கு வயது 20 பெண் ஆவர்.</s>
<s sentid='5'>1 மார்ச் அன்று 5 வது நபருக்கு உறுதி செய்யப்பட்டது, இவர் இத்தாலி நாட்டிலிருந்து திரும்பியவர்.</s>
<s sentid='6'>6 மார்ச் அன்று 6 வது நபருக்கு உறுதி செய்யப்பட்டது, இவர் இத்தாலி நாட்டிலிருந்து 21 பெப்ரவரி நாடு திரும்பியவர்.</s>
<s sentid='7'>7 மார்ச் அன்று 7 வது நபருக்கு உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_17' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%A4%E0%AF%81%E0%AE%B0%E0%AF%81%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019–20 கொரோனா வைரஸ் தொற்று 11 மார்ச் 2020 அன்று  துருக்கி நாட்டில் பரவியது அதிகாரப்பூர்வமாக உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='2'>நாட்டில் கொரோனா வைரசு தொற்று காரணமாக முதல் மரணம் 17 மார்ச் 2020 அன்று நிகழ்ந்தது.</s>
<s sentid='3'>23 மார்ச் 2020 அன்று, சுகாதார அமைச்சர் பஹ்ரெடின் கோகா, கொரோனா வைரசு தொற்று துருக்கி முழுவதும் பரவியுள்ளதாக அறிவித்தார்</s>
<s sentid='4'>ஏப்ரல் 3, 2020 அன்று, அமைச்சர் கோகா மொத்த வைரசு தொற்றால் பாதிக்கப்பட்ட நபர்களின் எண்ணிக்கை 20,921 ஆக அதிகரித்துள்ளதாகவும், இறப்பு எண்ணிக்கை 425 ஐ எட்டியுள்ளதாகவும் உறுதிப்படுத்தினார்.</s>
<s sentid='5'>ஏப்ரல் 3 ஆம் தேதி வரை நாட்டில்  மேற்கொள்ளப்பட்ட மொத்த வைஆரசு தொற்று சோதனைகளின் எண்ணிக்கை 141,716 ஆகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>வார்ப்புரு:2019–20 coronavirus pandemic data/Turkey medical cases chart ஜனவரி 10, 2020 அன்று, நாட்டின் சுகாதார அமைச்சகம் கொரோனா வைரஸ் அறிவியல் ஆலோசனைக் குழுவை அமைத்தது.</s>
<s sentid='8'>இக்குழுவானது மார்பக நோய்கள், தொற்று நோய்கள் மற்றும் மருத்துவ நுண்ணுயிரியல் போன்ற துறைகளில் நிபுணத்துவம் பெற்ற 26 நபர்களை கொண்டது.</s>
<s sentid='9'>பின்னர் வைராலஜி, உள் மருத்துவம் மற்றும் தீவிர சிகிச்சை மருத்துவத்தில் நிபுணர்கள் மற்றும் கல்வியாளர்களை சேர்த்து  31 ஆக குழுவின் எண்ணிக்கயை  அதிகரித்தது.</s>
<s sentid='10'>மருத்துவர்களால் சிகிச்சையளிப்பதற்கான வழிகாட்டுதல்கள் மற்றும் பொதுமக்கள் பின்பற்ற வேண்டிய பாதுகாப்பு  நடவடிக்கைகளை இந்த அமைப்பு செயல்படுத்துகிறது</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%88%E0%AE%B0%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2020 ஈரானில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Iran) என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>ஈரானில் 19 பிப்ரவரி 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
<s sentid='3'>8 ஏப்ரல் 2020 நிலவரப்படி 67,286 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='4'>31 மார்ச் நிலவரப்படி அதிகப்படியான உயிரிழப்பில் ஈரான் ஆறாவது இருக்கிறது.</s>
<s sentid='5'>இத்தாலி, சீனா, எசுப்பானியா, அமெரிக்க ஐக்கிய நாடுகள், பிரான்சு ஆகிய நாடுகள் அதிகப்படியான உயிரிழப்புக்களை கொண்ட நாடுகள்.</s>
<s sentid='6'>ஈரானுக்கு கும் பகுதியிலிருந்து சீனாவுக்கு சென்று வந்தவரிடமிருந்து பரவியது, மேலும் இந்த கொரோனாவைரசுத் தொற்று  மத்திய கிழக்கு நாடுகளுக்கு பரவுவதற்க்கும் காரணமாக அமைந்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>19 பிப்ரவரி 2020 குமில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று கோவிட்-19  க்கு 2 பேருக்கு உறுதிசெய்யப்பட்டது, சுகாதார மற்றும் மருத்துவ கல்வி அமைச்சகம் (MOHME) இருவரும் இறந்துவிட்டதாக அறிவத்தது.</s>
<s sentid='11'>20 பிப்ரவரி 2020 அன்று மேலம் 3 பேருக்கு கோவிட்-19 உறுதிசெய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='12'>21 பிப்ரவரி 2020 மேலும் 13 புதிய கோவிட்-19 உறுதிசெய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='13'>உறுதிசெய்யப்பட்ட ஏழு பேரில் குமிலிருந்தும் 4 பேர் தெகுரானில் இருந்தும் , 2 பேர் கிலான் மாகாணத்திலிருந்து . ஈரானில் மேலும் இரண்டு பேர் கோவிட்-19 நோயால் இறந்தனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>12 மார்ச் 2020 அன்று மேலும் 1,075 பேருக்கு கோவிட்-19 உறுதிசெய்யப்பட்டது, மற்றும் 75 புதிய இறப்புகள் நடந்ததாக சுகாதார அமைச்சகம் தெரிவித்துள்ளது.</s>
<s sentid='16'>17 மார்ச் 2020 அன்று பாரம்பரிய பாரசீக திருவிழா நடத்துவதை அரசாங்கம் தடை விதித்தது.</s>
<s sentid='17'>கொரோனா வைரசுத் தொற்று காரணமாக சுமார் 85,000 கைதிகள் தற்காலிகமாக விடுவிக்கப்பட்டனர், மேலும் இரண்டு நாட்களுக்குப் பிறகு அரசியல் குற்றங்களுக்காக குற்றம் சாட்டப்பட்டவர்கள் உட்பட 11,000 கைதிகளுக்கு மன்னிப்பு வழங்குவதற்கான திட்டங்களை அரசாங்கம் அறிவித்தது.</s>
<s sentid='18'>30 மார்ச் 2020 அன்று நாட்டின் தெற்குபகுதியில் சிறைக் கலவரம் ஏற்பட்டது.</s>
<s sentid='19'>தொற்றுநோயைக் கட்டுப்படுத்துவதற்கான ஒரு நடவடிக்கையாக 100,000 கைதிகள் விடுவிக்கப்பட்டுள்ளனர், ஆனால் வன்முறைக் குற்றவாளிகள் மற்றும் இரட்டைப் ஆயுள் தண்டனை பெற்றவர்கள் மற்றும் மேற்கத்திய நாடுகளின் வழக்குகளில் தொடர்புடையவர்கள் உட்பட 50,000 பேர் இன்னும் சிறையில் உள்ளனர்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_35' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AA%E0%AE%9E%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%BE%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>பஞ்சாபில் 2019–20 கொரோனா வைரஸ் தொற்றுநோயின் முதல் பாதிப்பு 2020 மார்ச் 9 அன்று இத்தாலியில் இருந்து வந்தவர்கள் மூலமாகத்  தோன்றியது.</s>
<s sentid='2'>18 ஏப்ரல் 2020 நிலவரப்படி, பஞ்சாபில் 5 இறப்புகள் மற்றும் 1 மீட்பு உட்பட மொத்தம் 59 நோய் பாதிப்புகளை சுகாதார மற்றும் குடும்ப நல அமைச்சகம் உறுதிப்படுத்தியுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>மற்ற இந்திய மாநிலங்களில் உள்ள பஞ்சாப் மக்களில்  கொரோனா நோய் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டவர்களின் புள்ளிவிவரங்கள் சேர்க்கப்படவில்லை.</s>
<s sentid='7'>மார்ச் 29 அன்று,  நேபாளத்திலிருந்து திரும்பிய, பாட்டியாலா மாவட்டத்தைச் சேர்ந்த 21 வயது சிறுவன் ஒருவனுக்கு ஹரியானாவின் அம்பாலாவில் கொரோனா தொற்று  உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_22' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81_%E0%AE%A8%E0%AF%8B%E0%AE%AF%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%B3%E0%AF%8D_%E0%AE%9A%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%9F%E0%AE%AE%E0%AF%8D,_1897' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>தொற்று நோய்கள் சட்டம், 1897 (Epidemic Diseases Act, 1897) பிரித்தானிய இந்தியாவின் மும்பை மாகாணத்தின் தலைநகரமான மும்பை நகரத்தில் முதன் முதலில் 1987-இல்  எர்சினியா பெசுட்டிசு எனும் பாக்டீரியா மூலம் பிளேக் எனும் நோய்த்தொற்று பரவி ஆயிரக்கணக்கான மக்கள் இறந்தனர்.இத்தொற்று நோயைக் கட்டுப்படுத்த வேண்டி அவசர கால நடவடிக்கையாக 1987-இல் பிரித்தானிய இந்தியா நாடாளுமன்றம், தொற்று நோய்கள் சட்டத்தை இயற்றியது.</s>
<s sentid='2'>இச்சட்டத்தின் கீழ் தொற்று நோய்கள் பரவுவதை தடுக்கவும், தொற்று நோய் பரப்புவர்கள் மீது நடவடிக்கை எடுக்கவும் பிரித்தானிய மாகாண அரசுகளுக்கு அதிகாரம் வழங்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>மேலும் இச்சட்டத்தின் கீழ் காலரா, பன்றிக் காய்ச்சல், மலேரியா டெங்குக் காய்ச்சல் போன்ற தொற்று நோய்களை கட்டுப்படுத்தவதை, இந்தியாவின் மாகாண அரசுகள் நடவடிக்கை எடுக்க வகை செய்கிறது.2018-இல் குஜராத்தில் காலரா பரவல், 2015-இல் சண்டிகர் நகரத்தில் டெங்குக் காய்ச்சல்  மற்றும் மலேரியா தொற்று நோயைக் கட்டுப்படுத்தவும், 2009-இல் புனே நகரத்தில் பன்றிக் காய்ச்சல் தொற்று நோயையைக் கட்டுப்படுத்தவும் இச்சட்டம் நடைமுறைக்கு கொண்டு வரப்பட்டது.</s>
<s sentid='4'>மார்ச் 2020-இல் இந்தியா முழுவதும் கொரானாத் தொற்று நோய் பரவலை கட்டுப்படுத்தவும் இச்சட்டம் நடைமுறைக்கு கொண்டு வரப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>தொற்று நோய்கள் சட்டத்தில் தண்டனைகள் வழங்கும் பிரிவு 2 கீழ்கண்டவாறு கூறுகிறது:</s>
<s sentid='7'>2.தீவிரத் தொற்று நோய்களை பரவுதை தடுக்க மாநில அரசுகளுக்கு வழங்கப்பட்ட  சிறப்பு அதிகாரங்கள்</s>
<s sentid='9'>அல்லது அத்தகைய நோய் வெடிப்பதைத் தடுக்க அல்லது அது பரவுவதைத் தடுப்பதற்கு அவசியமானதாகக் கருதப்படும் நபர்களின் வர்க்கம், எந்த விதத்தில் மற்றும் யாரால் ஏற்படும் செலவுகள் (ஏதேனும் இருந்தால் இழப்பீடு உட்பட)  என்பதை தீர்மானிக்கலாம்.2A.</s>
<s sentid='13'>இந்தச் சட்டத்தின் கீழ் செய்யப்பட்ட எந்தவொரு ஒழுங்குமுறை அல்லது உத்தரவுக்கும் கீழ்ப்படியாத எந்தவொரு நபரும் இந்திய தண்டனைச் சட்டதின் படி, தண்டனைக்குரிய குற்றத்தைச் செய்ததாகக் கருதப்படுவார்.4.</s>
<s sentid='15'>நல்லெண்ணத்துடன் செயல்படும் எவர் மீதும் இச்சட்டத்தின் கீழ் குற்றம் சாட்ட முடியாது.</s>
<s sentid='17'>2020-இல் இந்தியாவில் கொரானத் தொற்று பரவுவதை தடுக்க, இந்திய அமைச்சரவைச் செயலாளர், 1897 ஆண்டின் தொற்று நோய்கள் சட்டத்தின் பிரிவு 2 மற்றும் 1860 ஆண்டின் இந்திய தண்டனைச் சட்டம் பிரிவு 45-இன் கீழ்  நடவடிக்கைகள் எடுக்க மாநில மற்றும் ஒன்றிய அரசுகளுக்கு அறிவித்தார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_38' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%95%E0%AE%A4%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BE%E0%AE%B0%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2020 கத்தாரில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Qatar) என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>27 பிப்ரவரி 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
<s sentid='3'>14 ஏப்ரல் 2020 நிலவரப்படி 3,428 பேர் நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாக சுகாதாரத்துறை அறிவித்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>9 மார்ச் 2020 அன்று, கத்தார் அனைத்து பள்ளிக்கூடங்கள் மற்றும் கல்லுரிகளையும் மூடுவதாக அறிவித்தது.</s>
<s sentid='7'>மேலும் 15 நாட்டு பயணிகள் கத்தார் வருவதை தடை விதித்தது:- வங்களாதேசம், சீனா, எகிப்து, இந்தியா, ஈரான், ஈராக்கு, இத்தாலி, லெபனான், நேபாளம், பாக்கித்தான், பிலிப்பீன்சு, தென் கொரியா, இலங்கை, சிரியா மற்றும் தாய்லாந்து .ஆகிய நாடுகள் ஆகும்.</s>
<s sentid='8'>11 மார்ச் 2020 அன்று, கத்தார் பொது சுகாதார அமைச்சகம் (MOPH) ஒரே நாளில் 238 புதிய நோய்களை உறுதிப்படுத்தியது.</s>
<s sentid='9'>19 மார்ச் 2020 எட்டு பேருக்கு புதிதாக கொரோனா வைரசுத்தொற்று உறுதிப்படுத்தியது.</s>
<s sentid='10'>அப்போது தொற்றுகளின் எண்ணிக்கை 460 ஆக உயர்ந்தது.</s>
<s sentid='11'>பெரும்பாலானவர்கள் வேறு நாட்டிலிருந்து, இங்கு இடம்பெயர்ந்த தொழிலாளர்கள் அதிகமாக பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாக தெரிய வருகிறது.</s>
<s sentid='12'>ஆனால் எந்த நாட்டை சேர்ந்தவர்கள் என்று அறிவிக்கவில்லை.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>கத்தார் "தொழிலாளர் அதிக அளவில் தங்கும் விடுதிகளை" மூடிவருகின்றது, மேலும் கொரோனாவைரசுத் தொற்று நோய்யால் பாதிக்கப்பட்டவர்களுக்கு சரியான மருத்துவம் மற்றும் தேவைகளை செய்து கொடுக்கவில்லை என்ற குற்றச்சாட்டுகள் வருகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>பிப்ரவரி 29, 2020 முதல் தற்போது வரை உள்ள தொற்றுகள்</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_4' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%90%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%85%E0%AE%AE%E0%AF%86%E0%AE%B0%E0%AE%BF%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>கோவிட்-19 என்ற கொரோனாவைரசுத் தொற்று நோய்-19 முதன்முதலாக அமெரிக்க ஐக்கிய நாடுகளில் 2020 ஆம் ஆண்டு சனவரி மாதம் 15 ஆம் நாள் 35 வயது மதிக்கத்தக்க நபர் சீனா நாட்டின் ஊபேய் மாகாணத்தில் உள்ள ஊகான் நகரில் இருந்து திரும்பி வந்தபோது கண்டறிந்து உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='2'>வெள்ளை மாளிகை கொரோனா வைரஸ் தடுப்புக்குழு,  சனவரி 29 ஆம் நாள் உருவாக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>இரண்டு நாட்களுக்கு பிறகு அமெரிக்க ஐக்கிய நாடுகளின் குடியரசுத் தலைவர் டோனால்ட் டிரம்ப் பொது சுகாதார அவசரநிலை பிரகடனம் செய்தார்.</s>
<s sentid='4'>மேலும் சீனா நாட்டில் இருந்து வருவதற்கும், செல்வதற்கும் தடை விதித்து அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='5'>2020 ஏப்ரல் 08 வரை, மொத்தமாக உறுதிப்படுத்தப்பட்ட தொற்றுகள்:398,785, இறப்புகள்:12,893, தேறியவை:22,083 ஆகும்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_45' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%A8%E0%AF%8B%E0%AE%AF%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%80%E0%AE%B0%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%AE%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%B0%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%86%E0%AE%B3%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%9A%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AF%88' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>இந்த சிகிச்சையின் வரலாறானது 1890களின் மத்தியில் டிப்தீரியா மற்றும் டெட்டனசு போன்ற நோய்களின் சிகிச்கை தொடர்பாக பயன்பாட்டிற்கு வந்தது.</s>
<s sentid='4'>இது மருந்தியல் வரலாற்றில் மிகப்பெரிய தாக்கத்தை ஏற்படுத்தியிருந்தது.</s>
<s sentid='5'>எமில் அடால்ஃப் வான் பெர்ரிங் (1854–1917) என்பவர் இந்த சிகிச்சை முறையின் முன்னோடியாகக் கருதப்படுபவர், கினிப் பன்றிகளை நிணநீரைத் தயாரிப்பதற்குப் பயன்படுத்தினார்.</s>
<s sentid='6'>டிப்தீரியா பாக்டீரியம் நோய்த்தொற்றிலிருந்து தப்பியவர்கள் மீண்டும் ஒருபோதும் தொற்றுநோயால் பாதிக்கப்படவில்லை என்பதை அவர் கவனித்ததன் அடிப்படையில், உடல் தொடர்ந்து ஒரு நோய்எதிர்ப்பொருளை உருவாக்குகிறது என்பதையும், இது தொற்றுநோய்களில் இருந்து தப்பிப்பிழைப்பவர்களுக்கு மீண்டும் அதே தொற்றுக்காரணியிடமிருந்து ஏற்படுவைத் தடுக்கிறது என்பதையும கண்டறிந்தார்.</s>
<s sentid='7'>1918 ஆம் ஆண்டு காணப்பட்ட ஸ்பானிஷ் காய்ச்சல் தொற்றின் போது இந்த சிகிச்சை முறை பயன்படுத்தப்பட்டுள்ளதாகவும் தெரிகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>தற்போது இந்த சிகிச்சை முறையானது, கொரோனா வைரசுத் தொற்று -19 இற்கு எதிராகவும் பயன்படுத்தப்பட உள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>சீனாவில் கொரோனா வைரசு தொற்று காணப்பட்ட நோயாளிகளுக்கு இத்தகைய சிகிச்சை முறை அளிக்கப்பட்டதில் குறிப்பிடத்தக்க முன்னேற்றம் இருந்ததாக தெரிவிக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>தென் கொரியாவின் செவெரென்சு மருத்துவமனையில் பேராசிரியர் சோய் ஜுன் யாங் தலைமையில் பணியாற்றிய குழு கோவிட்-19 இன் தீவிர பாதிப்புக்குள்ளான இரண்டு நோயாளிகள் இச்சிகிச்சை முறையைப் பயன்படுத்திய பிறகு நல்ல முன்னேற்றம் அடைந்ததாகவும் தங்கள் ஆய்வறிக்கையில் தெரிவித்துள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>அமெரிக்க ஐக்கிய நாடுகளின் டெக்சாஸ் மாகாணத்தில் உள்ள டெக்சாஸ் மருத்துவ மையத்தில் அமைந்துள்ள புகழ்பெற்ற அவ்ஸ்டன் மெதடிஸ்ட் மருத்துவமனை இந்த சிகிச்சை முறையை பின்பற்ற உள்ளது.</s>
<s sentid='16'>கொரோனா தொற்று உறுதியாகி நல்ல உடல் நலத்துடன் உள்ள ஒருவரிடமிருந்து நிணநீரைக் கொடையாகப் பெற்று கொரோனா தொற்று உறுதியாகி நோய்வாய்ப்பட்டுள்ள ஒருவருக்கு இதை மாற்றூடுருவு செய்ய உள்ளது.</s>
<s sentid='17'>தடுப்பு அல்லது சிகிச்சைக்கான மருந்துகள் அனைத்துக் கட்ட பரிசோதனைகளையும் கடந்து மக்களின் பயன்பாட்டிற்கு வர குறைந்தது 10 மாத காலங்கள் ஆகும் என்ற நிலையில் இந்த சிகிச்சை முறை பயனளித்தால் இறப்பு வீதத்தைக் குறைக்க முடியும் என்றும் அவ்ஸ்டன் மருத்துவமனை நிர்வாகம் தெரிவித்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>கேரள அரசாங்கத்தால் அமைக்கப்பட்டுள்ள ஒரு செயலாக்கக்குழுவிற்கு இந்திய மருத்துவ ஆராய்ச்சிக் கழகத்தின் ஒப்புதல் வழங்கப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='20'>இத்தகைய மருத்துவ பரிசோதனைகளுக்கு இந்திய மருந்துக் கட்டுப்பாட்டாளர் ஜெனரல், நெறிமுறைகள் குழு மற்றும் மருத்துவ பரிசோதனைகள் பதிவகம்-இந்தியா ஆகியவற்றின் ஒப்புதல் தேவைப்படும் என்று இந்திய மருத்துவ ஆராய்ச்சிக் கழகத்தின் தலைமை தொற்றுநோயியல் நிபுணர் ஆர்.ஆர்.கங்ககேத்கர் மேலும் குறிப்பிட்டுள்ளார்.கேரள மாநிலத்தின், திருவனந்தபுரத்தில் உள்ள சிறீ சித்ர திருநாள் மருத்துவ அறிவியல் மற்றும் தொழில்நுட்ப நிறுவனத்தின் மாற்றூடுருவுத் துறையானது இந்த ஆராய்ச்சியை மேற்கொள்ள உள்ளது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_43' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%90%E0%AE%A4%E0%AE%B0%E0%AE%BE%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%B3%E0%AF%8B%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%A9%E0%AF%8D' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ஐதராக்ஸிகுளோரோகுயின் (HCQ), இது பொதுவாக ப்ளேகுவானில் என்ற வணிகப் பெயரில் விற்பனை செய்யப்படும் மருந்தாகும்.</s>
<s sentid='2'>இது மலேரியா குளோரோகுயினுக்கு கட்டுப்படும் தன்மை உள்ள பகுதிகளில் மலேரியா வராமல் தடுப்பதற்கும், மலேரியா வந்த பிறகு சிகிச்சையளிப்பதற்கும் பயன்படும் மருந்துப் பொருளாக உள்ளது.</s>
<s sentid='3'>முடக்கு வாதம், லூபஸ் மற்றும் போர்பிரியா கட்னேனியா டார்டா சிகிச்சை ஆகியவை பிற பயன்பாடுகளில் அடங்கும்.</s>
<s sentid='4'>இது வாய் வழியாக உட்கொள்ளப்படும் மருந்தாகும்.</s>
<s sentid='5'>கொரோனா வைரஸ் தொற்று 2019 (COVID-19) க்கான சிகிச்சையில் இது மருந்துப்பொருளாகவும் இது ஆய்வு செய்யப்படுகிறது.</s>
<s sentid='6'>இந்த மருந்தின் பொதுவான பக்க விளைவுகளில் வாந்தி, தலைவலி, பார்வையில் ஏற்படும் மாற்றங்கள் மற்றும் தசை பலவீனம் ஆகியவை அடங்கும்.</s>
<s sentid='7'>கடுமையான பக்க விளைவுகளில் ஒவ்வாமை, பார்வைக் குறைபாடுகள் மற்றும் இதய பிரச்சினைகள் ஆகியவையாக உள்ளன.</s>
<s sentid='8'>எல்லா ஆபத்துகளையும் விலக்க முடியாது என்றாலும், கர்ப்ப காலத்தில் வாத நோய்க்கு இது ஒரு சிகிச்சையாக உள்ளது.</s>
<s sentid='9'>ஐதராக்சிகுளோரோகுயின் மலேரியா எதிர்ப்பு மற்றும் 4-அமினோகுயினோலின் மருந்துகளின் குடும்பத்தைச் சார்ந்ததாக உள்ளது.</s>
<s sentid='10'>ஐதராக்ஸிகுளோரோகுயின் 1955ஆம் ஆண்டில் அமெரிக்காவில் மருத்துவ பயன்பாட்டிற்கு அங்கீகரிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='11'>இது உலக சுகாதார அமைப்பின் அத்தியாவசிய மருந்துகளின் பட்டியலில் உள்ள தேவைப்படும் பாதுகாப்பான மற்றும் மிகவும் பயனுள்ள மருந்துப் பொருளாகும்.</s>
<s sentid='12'>2017 ஆம் ஆண்டில், ஐந்து மில்லியனுக்கும் அதிகமான மருத்துவச் சீட்டுகளின் அடிப்படையிலான ஆய்வில், அமெரிக்காவில்  பொதுவாக பரிந்துரைக்கப்பட்ட மருந்துகளின் பட்டியலில் 128 வது இடத்தைப் பெற்ற மருந்தாகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>ஐதராக்சிகுளோரோகுயின் என்பது உள்ளாரப் பரவிய இணைப்புத் திசுக்களை பாதிக்கும் ஒரு நாள்பட்ட அழற்சி தசைநார்ப் புரத நோய்,  முடக்கு வாதம் போன்ற வாதம் தொடர்பான நோய்கள், போர்பைரியா குடேனியா டார்டா, க்யூ காய்ச்சல் மற்றும் சில வகை மலேரியா ஆகியவற்றுக்கான சிகிச்சையில் பயன்படுகிறது.உள்ளாரப் பரவிய இணைப்புத் திசுக்களை பாதிக்கும் ஒரு நாள்பட்ட அழற்சி தசைநார்ப் புரத நோய்க்கான சிகிச்சையாகப் பயன்படுகிறது.</s>
<s sentid='15'>சில வகையான மலேரியாக்கள் மற்று் சிக்கலான நோய்களுக்கு வேறுபட்ட மற்றும் கூடுதல் மருந்துப் பொருள்கள் தேவைப்படுகின்றன.முதன்மை ஸ்ஜோர்ஜென் நோய் அறிகுறிக்கு சிகிச்சை அளிக்க இது அதிக அளவில் பயன்படுத்தப்பட்டது, ஆனால், இது திறன்வாய்ந்ததாக இருக்கவில்லை.ஐதராக்சிகுளோரோகுயினானது, இலைம கீல்வாத நோய்க்கான சிகிச்சையில் இது பரவலாக பயன்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='16'>இது கீல்வாதம் போன்ற நோய்க்கான சிகிச்சைகளுக்கு தேவைப்படுவது போன்ற எதிர் சுருளுயிரிச் செயல்பாட்டையயும், எதிர் அழற்சி செயல்பாட்டினையும் கொண்டிருக்கும் தன்மையுடையதாக இருந்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>இந்த மருந்தின் மேல் ஒட்டப்பட்டுள்ள விவரச்சீட்டு 4-அமினோகுயினோலின் சேர்மங்கள் சார்ந்த மருந்துப்பொருள்களுக்கு அதிநுண்ணிணக்கம் அறியப்பட்ட தனிநபர்களுக்கு இந்த மருந்து பரிந்துரைக்கப்படக்கூடாது என்ற அறிவறுத்தத்தைக் கொண்டுள்ளது.</s>
<s sentid='20'>இருதய நோய்கள், நீரிழிவு மற்றும் தடிப்புத் தோலழற்சி ஆகியவற்றைக் கொண்ட நோயாளிகளுக்கு இம்மருந்தைக் கையாள்வதில் போதுமான எச்சரிக்கை கடைப்பிடிக்கப்பட வேண்டும்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_41' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%B3%E0%AF%8B%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%A9%E0%AF%8D' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>குளோரோகுயின் (Chloroquine) என்பது பிரதானமாக மலேரியாக்கு எதிராகப் பயன்படுத்தப்படும் ஒரு மருந்தாகும்.</s>
<s sentid='2'>எனினும் இது அனைத்து வகை மலேரியா தொற்றுக்களுக்கும் எதிராகப் பயன்படுத்த இயலாது.</s>
<s sentid='3'>ஏனெனில் சில மலேரியா ஒட்டுண்ணி வகைகள் இம்மருந்தின் தொடர்ச்சியான பயன்பாடு காரணமாக இம்மருந்துக்கு எதிர்ப்புத்தன்மையை அடைந்துள்ளது.</s>
<s sentid='4'>இது அமீபா வயிற்றுளைவு, முடக்கு வாதம், லூபஸ் நோய் ஆகியவற்றுக்கு எதிராகவும் பயன்படுத்தப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='5'>தற்பொழுது (2020) உலகளாவிய தொற்றுநோயாகப் பரவி வரும் 2019–20 கொரோனாவைரசுத் தொற்று நோயால் பாதிக்கப்பட்டோருக்கு பயன்படுத்த முடியும் என சில ஆரம்ப ஆராய்ச்சித் தகவல்கள் வெளிப்படுத்தியுள்ளன.</s>
<s sentid='6'>உணவில் வெறுப்பு, தோல் அரிப்பு, வயிற்றோட்டம் ஆகியன இதன் பொதுவான பக்கவிளைவுகளாகும்.</s>
<s sentid='7'>வலிப்பு, கண் பார்வை பாதிக்கப்படுதல் போன்ற பாதிப்பு கூடிய பக்கவிளைவுகளும் சிலரில் ஏற்படக்கூடும்.</s>
<s sentid='8'>இது 1934ஆம் ஆண்டு ஹான்ஸ் அன்டெர்சக் என்பவரால் கண்டுபிடிக்கப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>தற்போது Plasmodium vivax ஒட்டுண்ணியால் ஏற்படுத்தப்படும் மலேரியாக்கு எதிராகப் பயன்படுத்தப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='12'>Plasmodium falciparum ஒட்டுண்ணி வகை இம்மருந்துக்கு எதிர்ப்பை வெளிப்படுத்துவதால் அதனால் ஏற்படுத்தப்படும் மலேரியாக்கு எதிராகப் பயன்படுத்தப்படுவதில்லை.</s>
<s sentid='13'>Plasmodium vivax ஒட்டுண்ணியின் புணரிக்குழிய நிலைக்கு (Gametocyte) எதிராக சிறப்பாகச் செயற்படக்கூடியது.</s>
<s sentid='14'>மற்றைய இலிங்கமில் நிலைகளுக்கு எதிராகவும் செயற்படக்கூடியது.</s>
<s sentid='15'>Plasmodium falciparum வகை ஒட்டுண்ணியால் ஏற்படுத்தப்படும் மலேரியாக்கு தற்போது ஆர்டிமிசின் என்னும் மருந்தே பயன்படுத்தப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='17'>இம்மருந்து பரந்தளவில் மலேரியாக்கு எதிராகப் பயன்படுத்தப்பட்டதால் இம்மருந்துக்கு எதிராக ஒட்டுண்ணி எதிர்ப்புத்தன்மை பல நாடுகளில் உள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>மெட்ரோனைடசோல் உடன் இணைந்தவாறு Entamoeba histolyticaவால் ஏற்படுத்தப்படும் வயிற்றுளைவுக்கெதிராகவும், ஈரல் தொற்றுக்கெதிராகவும் பயன்படுத்தப்படுகின்றது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>சீன விஞ்ஞானக் கல்வி நிறுவனத்தினாலும், சீன ராணுவ மருத்துவ விஞ்ஞான நிறுவனத்தாலும் நடத்தப்பட்ட ஆய்வில் குளோரோகுயின் சிறப்பான பெறுபேற்றை 100க்கும் மேற்பட்ட நோயாளிகளில் வெளிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='22'>அவர்களில் நியூமோனியா நிலையைக் குறைப்பதிலும், நோய்க்காலத்தைக் குறைப்பதிலும், வைரஸ் வெளியேற்றலிலும் பெரியளவில் பங்களித்துள்ளது.</s>
<s sentid='23'>எனினும் இவ்வாய்வு 10 வேறுபட்ட வைத்தியசாலைகளில் நடத்தப்பட்டதால், இம்மருந்து தொடர்பில் மேலதிக ஆய்வுகள் தேவைப்படுகின்றன .</s>
<s sentid='24'>நீண்ட கால பாவனையின் போது இதயப்பாதிப்புக்கான வாய்ப்பு இருந்தாலும், அதிக நோயாளிகளில் இது அப்பாதிப்பில்லாமல் வேலை செய்துள்ளது.</s>
<s sentid='25'>குளோரோகுயினை ஒத்த ஐதரொக்சி-குளோரோகுயின் எனும் மருந்தும் ஆய்வுக்குட்படுத்தப்படுகின்றது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='28'>குளோரோகுயின் சிறப்பாக உணவுக்கால்வாய்த் தொகுதியால் நன்றாக அகத்துறிஞ்சப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='29'>அது பல்வேறு இழையங்களிலும் செறிவாக்கப்படுகின்றது (பரவலாக்கல் கனவளவு (volume of distribution) = 200-800 L/kg).</s>
<s sentid='30'>உதாரணமாக செங்குழியங்கள், ஈரல், மண்ணீரல், விழிவெண்படலம், விழித்திரை ஆகிய இழையங்களில் செறிவாகும்.</s>
<s sentid='31'>மருந்து விழித்திரையில் அளவுக்கதிகமாக செறிவடைவதால் பார்வை மங்குதல், பார்வை இழப்பு ஏற்பட இயலும்.</s>
<s sentid='32'>மருந்து உள்ளெடுத்தல் நிறுத்தப்பட்ட பின்னரும், இவ்விழையங்களிலிருந்து சிறிது சிறிதாக வெளியிடப்படிகின்றது.</s>
<s sentid='33'>இதனால் இதன் அரைவாழ்வுக் காலம் 50 மணித்தியாலங்களாகும்.</s>
<s sentid='34'>இம்மருந்தின் 60% குருதித் திரிவவிழைய புரதங்களில் இணைந்தவாறு கொண்டுசெல்லப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='35'>இதன் 50% ஈரலினாலும், 50% சிறுநீரகத்தாலும் வெளியேற்றப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='36'>இம்மருந்தை உணவுடன் அல்லது உணவு உட்கொண்டவுடன் எடுத்தல் சிறந்தது.</s>
<s sentid='37'>குளோரோகுயின் 150mg வில்லைகளாகப் பாவனையில் உள்ளது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_49' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%B2%E0%AF%86%E0%AE%B5%E0%AF%8A%E0%AE%83%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%B2%E0%AF%8B%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%A9%E0%AF%8D' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>லெவொஃப்லோக்சசின் என்பது ஃப்ளோரோக்வினொலோன் மருந்து வகுப்பைச் சேர்ந்த செயற்கையான வேதியல் உணர்விகள் நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்தி ஆகும்.</s>
<s sentid='2'>மேலும் இது தீவிர அல்லது உயிருக்கு-அச்சமூட்டும் பாக்டீரியக் கிருமித் தொற்றுகள் அல்லது மற்ற நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்தி வகுப்புகளினால் கட்டுப்படுத்த முடியாதுள்ள பாக்டீரியக் கிருமித் தொற்றுகளுக்குப் பயன்படுத்தப்படுகிறது.</s>
<s sentid='3'>இது மிகவும் பொதுவான லெவாக்வின்  மற்றும் டாவனிக் போன்ற பல்வேறு வணிகப் பெயர்களின் கீழ் விற்பனை செய்யப்படுகிறது.</s>
<s sentid='4'>மண உணர்வு நரம்புத் தீர்வுகளின் வடிவங்களில் ஆஃப்தாக்விக்ஸ், க்விக்சின்  மற்றும் இக்விக்ஸ் ஆகியவையாக அறியப்படுகிறது.</s>
<s sentid='5'>லெவொஃப்லோக்சசின் சிரல் ஃபுளோரினேற்ற கார்பாக்சிக்வினொலோனாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='6'>ரேஸ்மிக் கலவையாக இருக்கும் ஒரு பழைய மருந்தான ஆஃப்லோக்சசினின் ஆய்வின் போது, l வடிவ [(–)-(S ) ஆடி எதிர் வேற்றுரு] கூடிய செயற்பாட்டில் இருந்தது கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='7'>அந்தக் குறிப்பிட்ட பொருள் லெவொஃப்லோக்சசின் ஆகும்.லெவொஃப்லோக்சசின் மற்ற மருந்துகள் பலவற்றுடனும், அத்துடன் மூலிகை மற்றும் இயற்கை உபச் சேர்க்கைகள் ஆகியவற்றுடனும் இடைவினைபுரிகிறது.</s>
<s sentid='8'>அது போன்ற இடைவினைகள், கார்டியோடாக்சிசிட்டி மற்றும் குருதி ஊட்டக்குறைகள், உறைவு எதிர்ப்புத் தனமை, உட்கிரகிக்க இயலாத சேர்மங்களின் உருவாக்கம் ஆகியவற்றின் இடர்பாடுகளை அதிகரிக்கின்றன.</s>
<s sentid='9'>அத்துடன் நச்சுத்தன்மை ஏற்படுகின்ற ஆபத்தையும் அதிகரிக்கின்றன.லெவொஃப்லோக்சசின் பல தீவிர மற்றும் உயிருக்கு-அச்சமூட்டும் மற்றும் தீங்கு விளைவிக்கும் செயல்பாடுகளுடன் தொடர்புடையது.</s>
<s sentid='10'>அத்துடன் தன்னிச்சையான தசை நாண் சிதைவுகள் மற்றும் மீளும் தன்மையற்ற புறத்திய நரம்புக் கோளாறு ஆகியவற்றுடனும் தொடர்புடையதாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='11'>வெளிப்படையான நீண்ட கால சிகிச்சையாக இருக்க வாய்ப்புடன் அது போன்ற செயல்பாடுகள் நிறைவு செய்யப்படுகின்றன, மேலும் தீவிர நிகழ்வுகளில் ஆயுட்காலக் குறைபாடு முடிவாக இருக்கலாம்.</s>
<s sentid='12'>லெவொஃப்லோக்சசினின் பயன்பாட்டினால் ஹெபாடாக்சிசிட்டியும் ஏற்படும் எனத் தகவல்கள் தெரிவிக்கின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>லெவொஃப்லோக்சசின் அமெரிக்கா மற்றும் கனடாவில் பல்வேறு வணிகப் பெயர்களில் ஆர்த்தோ-மெக்நெய்ல் மூலமாக சந்தைப்படுத்தப்படும் ஃப்ளோரோக்வினொலோன் நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்தியாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='15'>லெவாக்வின் வாய்வழி மற்றும் IV பயன்பாட்டுக்காகவும் உலகம் முழுதும் பயன்படுத்தப்படுவதோடு, மண உணர்வுநரம்புத் தீர்வுகளிலும் பயன்படுத்தப்படுகிறது.</s>
<s sentid='16'>இங்கிலாந்து மற்றும் மெக்சிகோவில் லெவொஃப்லோக்சசின் கொண்ட பார்மாசூட்டிகல் தயாரிப்புக்களை உருவாக்க, பயன்படுத்த மற்றும் விற்பனை செய்வதற்கான தனிப்பட்ட உரிமத்தை சனோஃபி-அவென்டிஸுக்கு டாய்ச்சி சேங்க்யோ வழங்கியிருந்தது.</s>
<s sentid='17'>நாவல் பார்மாசூட்டிகல் லேபரேட்டரீஸ் (லெவ்ரெஸ்) உள்ளிட்ட மற்ற உற்பத்தியாளர்களும் இருக்கிறார்கள்.</s>
<s sentid='18'>லெவாக்வின் பல பில்லியன்களை கூடுதல் வருமானத்தை உருவாக்கி, ஜான்சன் அண்ட் ஜான்சன் / ஆர்த்தோ மெக்னெய்லுக்கான பிளாக்பஸ்ட்டர் மருந்தாக நிரூபித்தது.</s>
<s sentid='19'>2007 ஆம் ஆண்டில் மட்டும், லெவாக்வின் முந்தைய ஆண்டைக் காட்டிலும் 8% அதிகரித்து, 1.6 பில்லியன் டாலரை ஈட்டி ஜான்சன் அண்ட் ஜான்சனின் மொத்த வருவாயில் 6.5% ஆக இருந்தது.</s>
<s sentid='20'>அமெரிக்காவில் 2007 ஆம் ஆண்டுக்கான சிறந்த 200 மருந்துக் குறிப்பு மருந்துகளில், இது 37 ஆவது தரநிலையை அடைந்தது.</s>
<s sentid='21'>மேலும் 2007 ஆம் ஆண்டில் உலக விற்பனையில் 19 ஆவது தரநிலையை அடைந்ததது.</s>
<s sentid='22'>லெவாக்வினின் மொத்த விற்பனை 1.6 பில்லியன் டாலர்கள் மேலதிகமாக இருந்தது.</s>
<s sentid='23'>லெவாக்வின் 2007 ஆம் ஆண்டில் உலகின் மிகவும் பரிந்துரைக்கப்பட்ட ஃப்ளோரோக்வினொலோன் மருந்தாக இருந்தது.லெவொஃப்லோக்சசினுக்கு 1987 ஆம் ஆண்டில் முதலில் காப்புரிமை பெறப்பட்டது (லெவொஃப்லோக்சசின் ஐரோப்பிய காப்புரிமை – டாய்ச்சி பார்மாசூட்டிகல் கம்பெனி லிமிட்டட்.).</s>
<s sentid='24'>தீவிர மற்றும் உயிருக்கு-அச்சுறுத்தல் விடும் பாக்டீரிய கிருமித் தொற்று சிகிச்சைக்காக அமெரிக்காவில் பயன்படுத்துவதற்காக, டிசம்பர் 20, 1996 இல் அமெரிக்காவின் உணவு மற்றும் மருந்து நிர்வகித்தலினால் இது ஏற்றுக் கொள்ளப்பட்டது.</s>
<s sentid='25'>குறிப்பிட்ட பல மருத்துவ வெளியீடுகள் மற்றும் புத்தகங்களில், லெவொஃப்லோக்சசின் இரண்டாம் தலைமுறை  ஃப்ளோரோக்வினொலோனாக வரையறுக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='26'>அதே சமயம், பல மருத்துவ வலைத் தளங்களில், அது மூன்றாம்-தலைமுறை  ஃப்ளோரோக்வினொலோனாக வரையறுக்கப்படுகிறது.லெவொஃப்லோக்சசின் ஆனது அமெரிக்க உணவு மற்றும் மருந்து நிர்வகித்தல் (எஃப்.டி.ஏ) மூலமாக மைக்கோபாக்டீரியாவுக்கு எதிராக வெளிச் சோதனை முறை யில் காணப்படும் ஆற்றலின் விதிவிலக்குடன் ஆஃப்லோக்சசினை ஒத்ததாகவே கருதப்படுகிறது.</s>
<s sentid='27'>வெளிச் சோதனை முறையில் இது பொதுவாக ஆஃப்லோக்சசினைவிட இரண்டு மடங்கு ஆற்றல் வாய்ந்ததாக இருப்பதோடு, டி-ஆஃப்லோக்சசின் மைக்கோபாக்டீரியாவுக்கு எதிராக குறைவான இயக்கமுடையதாகவும் இருக்கிறது.தற்போதைய அமெரிக்க காப்புரிமை ஆர்த்தோ-மெக்னெய்ல்-ஜான்சென் வசம் இருக்கிறது.</s>
<s sentid='28'>2007 ஆம் ஆண்டில் லெவாக்வினின் விற்பனை 1.4 பில்லியன் டாலரைத் தாண்டி விற்பனையில் 19 ஆவது தரவரிசையைப் பெற்றது.</s>
<s sentid='29'>2007 ஆம் ஆண்டில் உலகின் மிகவும் அதிகமாகப் பரிந்துரைக்கப்படும் ஃப்ளோரோக்வினொலோன் மருந்தாக லெவாக்வின் இருந்தது.லெவொஃப்லோக்சசின் குறிப்பிடத்தக்க பல வணிகப் பெயர்களின் கீழ் உலகம் முழுதும் சந்தைப்படுத்தப்படுகிறது.</s>
<s sentid='30'>அதனால் பின்-சந்தைப்படுத்தல் கண்காணித்தல் சிக்கலானதாக இருக்கிறது.கூடுதலாக, லெவொஃப்லோக்சசினின் பொதுவான பதிப்புகள் 2004 ஆம் ஆண்டிலிருந்து கிடைக்கின்றன.</s>
<s sentid='31'>மேலும் பல்வேறு மாறுபட்ட வணிகப் பெயர்களின் கீழ் பொதுவான மருந்தாக சந்தைப்படுத்தப்படுகிறது.</s>
<s sentid='32'>எனினும் டாய்ச்சி சேங்க்யோ-ஜான்சன் மற்றும் ஜான்சன்-ஆர்த்தோ மெக்னெய்ல், அது போன்ற பொதுவான சமானங்கள் சந்தைப்படுத்தப்படுவதைத் தடுப்பதற்காக பல்வேறு காப்புரிமை வழக்குகளைத் தாக்கல் செய்திருக்கின்றன.</s>
<s sentid='33'>அதில் அவர்களது காப்புரிமை ஜூன் 23, 2009 வரை காலாவதி ஆகாது எனக் குறிப்பிடப்பட்டிருந்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>அமெரிக்காவில் லெவொஃப்லோக்சசினின் வாய்வழி மற்றும் I.V.</s>
<s sentid='37'>ஆகியவற்றுக்கான உரிமம் பெறப்பட்ட பயன்பாடுகள் பின்வருமாறு:</s>
<s sentid='38'>வயது வந்த மக்களில், லெவொஃப்லோக்சசின் வாய்வழி மற்றும் I.V.</s>
<s sentid='39'>பயன்பாடு பின்வரும் தீவிர மற்றும் உயிருக்கு-அச்சுறுத்தல் விடும் பாக்டீரியக் கிருமித்தொற்றின் நிரூபிக்கப்பட்ட சிகிச்சைக்கான வரையறையாக இருக்கிறது:</s>
<s sentid='40'>சிறுநீரகக் குழாய் நோய்த்தொற்றுகள், 12/17/1998 இல் இணைக்கப்பட்டது</s>
<s sentid='41'>சமூகம்-பெறப்பட்ட நுரையீரல் வீக்கம், 2/2/2000 இல் இணைக்கப்பட்டது</s>
<s sentid='42'>தோல் மற்றும் தோல் கட்டமைப்பு கிருமித் தொற்றுகள், 9/8/2000 இல் இணைக்கப்பட்டது</s>
<s sentid='43'>நோசோகோமியல் நுரையீரம் வீக்கம், 10/30/2002 இல் இணைக்கப்பட்டது</s>
<s sentid='44'>நீண்டகால பாக்டீரிய சுக்கிலவழற்சி, 05/23/2003 இல் இணைக்கப்பட்டது, மருந்துப்போலிக்கான மேன்மை இல்லாததன் காரணமாக பொதுவாகப் பரிந்துரைக்கப்படுவதில்லை.</s>
<s sentid='45'>மூச்சிழுத்தல் அடைப்பான் நோய் (பின்-வெளிப்பாடு), 11/24/2004 இல் இணைக்கப்பட்டது</s>
<s sentid='46'>தீவிரமான பாக்டீரியப் புரையழற்சி, 8/4/2005 இல் இணைக்கப்பட்டது, 6/23/2006 இல் திருத்தியமைக்கப்பட்டது</s>
<s sentid='47'>நீண்டகால மார்புச்சளி நோயின் தீவிரமான பாக்டீரிய அதிகரிப்பு, 6/23/2006 இல் இணைக்கப்பட்டது</s>
<s sentid='48'>தீவிரமான சிறுநீரக நுண்குழல் அழற்சி, 6/23/2006 இல் இணைக்கப்பட்டதுலெவொஃப்லோக்சசினின் வாய்வழி மற்றும் I.V.</s>
<s sentid='49'>பயன்படுத்தும் குழந்தை மருத்துவ மக்களில் அது பின்வருமாறு வரையறுக்கப்பட்டிருக்கிறது:</s>
<s sentid='50'>மூச்சிழுத்தல் அடைப்பான் நோய் (பின்-வெளிப்பாடு), 5/5/2008 இல் இணைக்கப்பட்டதுகுறிப்பு: லெவொஃப்லோக்சசின், காற்றின்றி வாழ் உயிரங்கிகளுக்கு எதிராக மிதமான செயல்பாட்டைக் காண்பிக்கிறது.</s>
<s sentid='51'>மேலும் இது மைக்கோபாக்டீரியம் காச நோய் மற்றும் மைக்கோபாக்டீரியம் அவியம் காம்ப்ளக்ஸ் உள்ளிட்ட மற்ற மைக்கோபாக்டீரியாவுக்கு எதிராக ஆஃப்லோக்சசினைக் காட்டிலும் இரண்டு மடங்கு ஆற்றல் வாய்ந்ததாக இருக்கிறது.வாய்வழி மற்றும் I.V.</s>
<s sentid='52'>லெவாக்வின் சில விதிவிலக்குகள் (மூச்சிழுத்தல் அடைப்பான் நோய்) தவிர்த்து, தசைக்கூட்டு அமைப்புக்கு மீளக்கூடிய அல்லது மீள இயலாத பாதிப்பு ஏற்படுவதன் இடர்பாட்டின் காரணமாக குழந்தைகளுக்குப் பயன்படுத்துவதற்கு FDA உரிமம் வழங்கவில்லை.</s>
<s sentid='54'>எனினும், ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் இங்கிலாந்தில் பித்த நீர்ப்பை நார்ப்பெருக்கமுடைய குழந்தைகளில் குறைவான சுவாசத்திற்குரிய நோய்த் தொற்றுக்குச் சிகிச்சை அளிப்பதற்கு உரிமம் கொண்டிருக்கின்றன.</s>
<s sentid='55'>குறிப்பு: லெவொஃப்லோக்சசின் உலகம் முழுவதும் பல்வேறு ஒழுங்குபடுத்துதல் அமைப்புகளின் மூலமாக மற்ற பயன்பாடுகளுக்காக உரிமம் வழங்கப்பட்டிருக்கலாம் அல்லது கட்டுப்படுத்தப்பட்டிருக்கலாம்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='57'>லெவொஃப்லோக்சசின் மாத்திரை வடிவம் (வாய்வழி பல ஆற்றல்கள்), ஊசி மூலம் செலுத்துதல் (பல ஆற்றல்கள்), கரைசல் (வாய்வழி 250 மிகி/10மிலி) ஆகியவற்றின் மருந்துக் குறிப்பாகக் கிடைக்கிறது.</s>
<s sentid='58'>அத்துடன் மருந்துக் குறிப்பு கண் மற்றும் காது சொட்டுமருந்துகளாகப் பயன்படுத்தப்படுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='60'>மேலே குறிப்பிடப்பட்டவாறு, உரிமம் பெற்ற பயன்பாட்டின் கீழ், லெவொஃப்லோக்சசின் தற்போது பாக்டீரிய தடுப்பாற்றல் காரணமாக சில வல்லுநர்கள் மூலமாக சில உடல் தொடர்புகள் சார்ந்து பரவும் நோய்களுக்கான சிகிச்சைக்கான முரண் அறிகுறிகளாகக் கருதப்படுகின்றன.லெவாக்வினுக்கான 2008 தொகுப்பு நுழைவில் தற்போது முரண்பாடுகள் கண்டறியப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='62'>பிரசவம்ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள், இரத்த நஞ்சுக்கொடி மற்றும் இரத்தம்-பால் தடுப்பு ஆகியவற்றை துரிதமாகக் கடக்கலாம்.</s>
<s sentid='63'>மேலும் அவை உருவான கருத் திசுக்களினுள் பரவலாய் விநியோகிக்கப்படலாம் என ஆய்வுகள் குறிப்பிடுகின்றன.</s>
<s sentid='64'>மனிதர்களில் தாய்ப்பாலிலுள்ள உச்ச செறிவானது பிளாஸ்மாவில் உள்ள நிலைகளுக்கு ஒத்ததாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='65'>தாய்ப்பால் கொடுக்கும் தாய்மார்கள் லெவொஃப்லோக்சசினை உட்கொள்வதால் அவர்களது பிறந்த குழந்தைகள் தீவிர தீங்கு விளைவிக்கும் விளைவுகளால் பாதிக்கப்படலாம் மற்றும் கர்ப்பம் தரித்திருக்கும் பெண்களுக்கு தன்னிச்சையான கருச்சிதைவுகள் மற்றும் பிறப்புக்குறைபாடுகள் ஏற்படும் ஆபத்து இருக்கின்றது.</s>
<s sentid='66'>இந்த காரணத்திற்காக, பிரசவ காலத்தில் லெவொஃப்லோக்சசினைப் பரிந்துரைப்பது முரண்பட்டதாகும்.</s>
<s sentid='67'>மற்ற ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களும் தாயின் பாலில் இருப்பதாகத் தகவல்கள் தெரிவிக்கின்றன, மேலும் அவை குழந்தையையும் அடைந்துவிடும்.</s>
<s sentid='68'>குழந்தை மருத்துவப் பயன்பாடுவாய்வழி மற்றும் I.V.</s>
<s sentid='69'>லெவொஃப்லோக்சசின் குழந்தை மருத்துவ நபர்களுக்கு மேற்கண்ட விதிவிலக்குகள் தவிர்த்து, தீவிர, வாழ்க்கை-அச்சுருத்தும் காயமுடைய குழந்தை மருத்துவ நோயாளிகளுக்கான இடர்பாட்டின் காரணமாக பயன்படுத்துவதற்கு உரிமம் கொண்டிருக்கவில்லை.</s>
<s sentid='70'>ஒரு ஆய்வில், குழந்தை மருத்துவ நோயாளிகள் 3.8% தீவிர தசைக்கூட்டுத் தீங்கு விளைவிக்கும் நிகழ்வு ஏற்படும் வாய்ப்புகளைக் கொண்டிருப்பதாகக் குறிப்பிடப்பட்டிருந்தது.குழந்தைகளுக்கு லெவொஃப்லோக்சசின் பயன்படுத்துவதில் மூட்டுவலி, கீல்வாதம், டெண்டனோபதி போன்ற தசைக்கூட்டு சீர்குலைவுகள் மற்றும் நடை பிறழ்தல் உள்ளடங்கிய தீங்கு விளைவிக்கும் எதிர்வினைகள் ஏற்படுகின்றன.</s>
<s sentid='71'>லெவொஃப்லோக்சசினுக்கான புதிய மருந்துப் பயன்பாடுகளின் (என்.டி.ஏ) ஆய்வுகள் கண்டறியப்பட்டதில், தீங்கு விளைவிக்கும் மருந்து விளைவு (ADR) விகிதம் 40% அதிகரித்திருத்திருந்தது, அத்துடன் பல இறப்புக்களும் நேர்ந்ததாகவும் தெரியவந்தது.</s>
<s sentid='72'>எனினும், லெவொஃப்லோக்சசினின் பயன்பாடு தொடர்பான இரண்டு மிகவும் சமீபத்திய குழந்தை மருத்துவ ஆய்வுகள், குழந்தை மருத்துவ நோயாளிகளுக்கு ஒன்று அல்லது பல தீங்கு விளைவிக்கும் விளைவுகள் ஏற்படுவதற்கான வாய்ப்புகள் 50%க்கும் கூடுதலாக இருப்பதாகச் சுட்டிக்காட்டியுள்ளன.</s>
<s sentid='73'>அதில் முதல் குழந்தை மருத்துவ ஆய்வில், “பாதுகாப்புக்காக 712 பேரை மதிப்பாய்வு செய்ததில், 275 (52%) லெவொஃப்லோக்சசின்-சிகிச்சையளிக்கப்பட்ட நபர்களுக்கு ஒன்று அல்லது பல தீங்கு விளைவிக்கும் விளைவுகள் ஏற்பட்டன....</s>
<s sentid='74'>அதில் தீவிர தீங்கு விளைவிக்கும் நிகழ்வுகள் 33 (6%) லெவொஃப்லோக்சசின்-சிகிச்சையளிக்கப்பட்ட நபர்களுக்கு ஏற்பட்டன....</s>
<s sentid='75'>லெவொஃப்லோக்சசின்-சிகிச்சையளிக்கப்பட்ட நபர்களில் இருவருக்கு தீவிர தீங்கு விளைவிக்கும் நிகழ்வாக உயிர்சேதம் ஏற்பட்டது” என்று குறிப்பிடப்பட்டிருந்தது.</s>
<s sentid='76'>இரண்டாவது குழந்தை மருத்துவ ஆய்வில், “பாதுகாப்புக்காக 204 நபர்கள் மதிப்பாய்வு செய்யப்பட்டதில், 122 நபர்களுக்கு ஒன்று அல்லது பல தீங்கு விளைவிக்கும் நிகழ்வுகள் ஏற்பட்டன....</s>
<s sentid='77'>பன்னிரண்டு நபர்களுக்கு (6%) தீங்கு விளைவிக்கும் நிகழ்வுகளின் காரணமாக ஆய்வு மருந்து கொடுத்தல் நிறுத்தப்பட்டது....</s>
<s sentid='78'>ஏழு நபர்களுக்கு (3%) 8 தீவிர தீங்கு விளைவிக்கும் நிகழ்வுகள் ஏற்பட்டன” என்று குறிப்பிடப்பட்டிருந்தது.</s>
<s sentid='81'>லெவொஃப்லோக்சசின் மற்றும் மற்ற குழந்தை மருத்துவ நபர்களுக்கான ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் பயன்பாட்டின் மீதான தற்போதைய தடை, பல மருத்துவம் சார்ந்த ஆய்வுகளுக்கு ஆதரவு அளிப்பதாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='82'>தொற்றுக்கெதிரான மருந்துகள் ஆலோசனைக் குழுவின் 62 ஆவது கூட்டத்தில் காண்பிக்கப்பட்ட சான்று, ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் குழந்தை மருத்துவ நபர்களுக்கு மீள இயலாத மூட்டு சேதத்திற்குக் காரணமாகிறது என்பதைக் காட்டியது.</s>
<s sentid='83'>நிரந்தரமாகக் காயமேற்படக்கூடிய ஆபத்தானது உள்ளார்ந்த நன்மைகளை விஞ்சக்கூடும் என்ற முடிவை அந்த ஆலோசனைக் குழு எட்டியது.</s>
<s sentid='84'>1997 ஆம் ஆண்டில் நடைபெற்ற அந்தக் கூட்டத்தைத் தொடர்ந்து, இந்தக் கண்டறிதல்கள் இருந்த போதும் கூட, உணவு மற்றும் மருந்து நிர்வகித்தல் (எஃப்.டி.ஏ) ஆனது அமெரிக்காவில் குழந்தை மருத்துவ பயன்பாட்டுக்கான ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களின் உரிமத்தைத் தொடர்ந்து ஈடுபடுத்துவதற்கான அவர்களது நோக்கத்தை வெளிப்படுத்தியது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='86'>லெவொஃப்லோக்சசினை மிகச் சமீபத்திய தொகுப்பு நுழைவில் காணப்படுகின்ற மருந்தளவு வழிகாட்டி அட்டவணையில் பரிந்துரைக்கப்பட்டிருக்கும் வகையில் மட்டுமே  பயன்படுத்தவேண்டும்.</s>
<s sentid='87'>உயிர்ச்சேதத்தை ஏற்படுத்தக்கூடியவகையில் மருந்து குவிவதைத் தடுப்பதற்கு நோயாளியின் சிறுநீரக செயற்பாடும், ஈரல் செயற்பாடும் கவனத்தில் கொள்ளப்படுதல் அவசியம்.</s>
<s sentid='88'>லெவொஃப்லோக்சசின் ஆனது சிறுநீர் ஊடாகவே பெரிதும் வெளியேற்றப்படுகிறது.</s>
<s sentid='89'>எனினும், அந்த மருந்து கல்லீரல் மற்றும் குடல் வழியாக வளர்சிதை மாற்றமடைந்து, ஓரளவு வெளியேறுகிறது.</s>
<s sentid='90'>பாதிக்கப்பட்ட கல்லீரல் அல்லது சிறுநீரகச் செயல்பாடுள்ளவர்கள் இதைப் பயன்படுத்தும் போது தொகுப்பு நுழைவில் காணப்படும் அட்டவணையில் பரிந்துரைக்கப்பட்டிருக்கும்  பயன்பாட்டிற்கேற்றவாறு மருந்தளவில் மாற்றம் செய்ய வேண்டும் (குறிப்பாக தீவிர சிறுநீரகச் செயல் பிறழ்ச்சி உடைய நோயாளிகளுக்கு).</s>
<s sentid='91'>தொகுப்பு நுழைவினுள், "...இந்த மருந்து சிறுநீரகங்கள் மூலமாக கணிசமான அளவில் வெளியேறுவதாக அறியப்பட்டுள்ளதால், சிறுநீரகச் செயற்பாடு பாதிக்கப்பட்ட நோயாளிகளில் இந்த மருந்தின் நச்சு விளைவுகளின் ஆபத்து அதிகமாக இருக்கலாம்" என்று குறிப்பிடப்பட்டிருக்கிறது.</s>
<s sentid='92'>நோய்த் தொற்றின் தீவிரத்தன்மையைப்  பொறுத்து சிகிச்சையின் கால அளவு 3 நாட்களில் இருந்து 60 நாட்கள் வரை மாறுபடும்.குறிப்பு: நோயாளியின் நீர்ப்பாய நிலைகள் மருந்து அளவு மிகைப்பைத் தவிர்ப்பதற்காக சிகிச்சையின் போது கண்காணிக்கப்பட வேண்டும்.</s>
<s sentid='93'>சரியான மருந்தளவு வழிகாட்டுதல் மற்றும் பொருத்தமான எச்சரிக்கைகள்/முன்னெச்சரிக்கைகளுக்கு மிகச் சமீபத்திய தொகுப்பு நுழைவைப் பார்க்கவும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='95'>மற்ற நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்தி மருந்து வகுப்புகளைக் காட்டிலும், ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களினால் அதிகமான தீவிர தீய நிகழ்வுகள் மிகப் பொதுவாக ஏற்படுகின்றன.</s>
<s sentid='96'>பெரும்பாலும் மிதமானதில் இருந்து நடுநிலையானது வரையான தீய நிகழ்வுகள் உள்ளன.</s>
<s sentid='97'>எனினும், எப்போதாவது தீவிர தீய விளைவுகள் ஏற்படுகின்றன.</s>
<s sentid='98'>எச்சரிக்கைகள் வெளியிடுதல், பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கைகளை உள்ளடக்கியிருக்கும் தொகுப்பு நுழைவுகளில் சேர்க்கப்பட்டிருக்கும் எச்சரிக்கைகள் மற்றும் பாதுகாப்புத் தகவல்கள், அதனுடன் இணைந்து பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கைகளின் சமீபத்திய இணைப்புகள் தொடர்பாக "மருத்துவருக்கான கடிதங்கள்" உள்ளிட்டவைகளில் அதுபோன்ற தீய விளைவுகள் இணைக்கப்பட்டிருப்பது பல ஒழுங்குமுறை நடவடிக்கைகள் எடுக்கப்படுவதன் விளைவாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='100'>ராப்டோம்யோலிஸிஸ் (தசைத் திசு அழிவுறல்), அத்துடன் அனாபிலாக்டாய்ட் விளைவுகள் மற்றும் தசைவலுக்குறை இடர்ப்பாடு போன்ற தீவிர தீயவிளைவுகள் ஏற்படலாம்.தீவிர கணைய அழற்சி, தற்காலிகமான அத்துடன் நிரந்தரமான பார்வையிழப்பு, மீள இயலாத இரட்டைப் பார்வை,</s>
<s sentid='101'>பாதிக்கப்பட்ட நிறப் பார்வை, வெளிக்கொப்புளம், அடிவயிற்று வலி, உடல்சோர்வு, மருந்துக் காய்ச்சல், தொடுவுணர்வுச் சீரின்மை மற்றும் குருதிச்செவ்வணு நலிவு உள்ளிட்ட கூடுதலான தீவிர தீய விளைவுகள் ஏற்படலாம்.</s>
<s sentid='102'>இடியோபதிக் இன்ட்ராகிரேனியல் ஹைப்பர்டென்சன் (IIH) (அதிகரித்த மண்டையக அழுத்தம் எனவும் குறிப்பிடப்படுகிறது) எனப் பொதுவாக அறியப்படும் போலிக்கட்டி அடிவளரி, லெவொஃப்லோக்சசினுக்கான தீவிர தீய விளைவாக ஏற்பட்டிருப்பதாகத் தெரியவந்திருக்கிறது.</s>
<s sentid='103'>மற்றொரு தீவிர தீய விளைவு தன்னுடல் தாங்குதிறன் ஹீமோலெடிக் இரத்த சோகை ஆகும்.வயது முதிர்ந்த நோயாளிகளுக்கு, குறிப்பாக உடன் நிகழ் கோர்டிகோஸ்டெராய்டு பயன்பாடுடன் டெண்டினோபதி (சிதைவு உள்ளிட்டவை) ஏற்படுவதற்கான இடர்பாடு அதிகரிக்கலாம்.</s>
<s sentid='104'>அது போன்ற நோயாளிகள் QT இடைவெளியின் நீட்சிக்கு மிகவும் எளிதில் பாதிக்கப்படக்கூடியவர்களாகவும் இருக்கலாம்.</s>
<s sentid='105'>தாழ்கேலியரத்தம் உடைய அறியப்பட்ட நீட்சியுடன் கூடிய நோயாளிகள் அல்லது QT இடைவெளியின் நீட்சிக்காக மற்ற மருந்துகளால் சிசிச்சை பெற்று வருபவர்கள் லெவாக்வின் பயன்பாட்டைத் தவிர்க்க வேண்டும்.</s>
<s sentid='106'>இரத்தவிய விளைவுகள் (குருதி மிகைப்பு வௌளணு, உறைச்செல்லிறக்கம் உள்ளிட்டவை) மற்றும் சிறுநீரக நச்சுத் தன்மைகள் பல முறை மருந்து உட்கொள்ளப்பட்ட பிறகு ஏற்படலாம்.குழந்தைகளுக்கும் வயது முதிர்ந்தோர்க்கும் இது போன்ற தீய விளைவுகள் ஏற்படுவதற்கு அதிகப்படியான வாய்ப்புகள் இருக்கின்றன.</s>
<s sentid='107'>அது போன்ற விளைவுகள் ஃப்ளோரோக்வினொலோன் சிகிச்சையின் போதும், அச்சிகிச்சை நிறுத்தப்பட்டு நீண்ட காலத்தின் பின்னரும் கூட வெளிப்படக்கூடும்.மணநரம்பு ஃப்ளோரோக்வினொலோன் சிகிச்சையுடன் தீவிர பார்வைச் சிக்கல்கள் ஏற்படுவதாகவும் அறியப்பட்டுள்ளது, இது குறிப்பாக கார்னியா துளைப்புடனும், அதோடு உள்ளுறுப்பகற்றம் மற்றும் தோண்டுதல் ஆகியவற்றுடனும் ஏற்படக்கூடும்.</s>
<s sentid='108'>ஸ்ட்ரோனல் கொலஜனில் ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் மாற்றத்தை ஏற்படுத்தி டெக்டோனிக் ஆற்றலைக் குறைப்பதற்கு வழிவகுப்பதன் காரணமாக கார்னியா துளைப்பு ஏற்படுவது அதிகரிக்கின்றன.</s>
<s sentid='109'>முன்னர் குறிப்பிட்டுள்ளவாறு நிரந்தர இரட்டைப் பார்வையும் (டிப்லோபியா) ஏற்பட்டுள்ளதாக அறியப்படுகிறது.சில குழுக்களில் இந்த தீய விளைவுகள் "ஃப்ளோரோக்வினொலோன் நச்சுத்தன்மை" எனக் குறிப்பிடப்படுகிறது.</s>
<s sentid='110'>இந்தக் குழுவைச் சேர்ந்தவர்கள் ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களைப் பயன்படுத்துவதனால் அவர்களது உடல்நலத்துக்கு தீவிர நீண்ட கால பாதிப்பு ஏற்படுவதாகக் குறிப்பிடுகின்றனர்.</s>
<s sentid='111'>இது ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களின் பயன்பாட்டினால் பாதிக்கப்பட்ட மக்கள் வகுப்பு நடவடிக்கை வழக்கு அத்துடன் நுகர்வோர் ஆலோசனைக் குழு பப்ளிக் சிட்டிசன் மூலமாக சட்ட நடவடிக்கை ஆகியவற்றுக்கு வழிவகுக்கிறது.</s>
<s sentid='112'>இல்லினாய்ஸ் மாநிலம் மற்றும் பப்ளிக் சிட்டிசனின் முயற்சிகளின் விளைவாக, எஃப்.டி.ஏ ஆனது தசைநாண்கள் மீது ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களின் சாத்தியமுள்ள விளைவுகளுக்கான நுகர்வோர் ஆலோசனைகளை அனைத்து ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களின் பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கைகளிலும் இடம்பெறச் செய்ய உத்தரவு பிறப்பித்திருக்கிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='114'>இதன் தீவிர அளவு மிகைப்பு நிகழ்வு நிகழ்ந்தால், வயிறானது காலியாக்கப்பட வேண்டும்.</s>
<s sentid='115'>நோயாளி தொடர்ந்து கண்காணிக்கப்பட வேண்டும் மற்றும் நீரேற்றம் பராமரிக்கப்பட வேண்டும்.</s>
<s sentid='116'>லெவொஃப்லோக்சசின் இரத்த ஊடு பிரித்தல் அல்லது உதரஉடையிடை ஊடு பிரித்தல் மூலமாக திறம்பட நீக்க முடியாது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='118'>லெவொஃப்லோக்சசின் ரேஸ்மேட், ஆஃப்லோக்சசின், ட்வினொலோன் நுண்ணுயிர்க் கொல்லி மருந்து ஆகியவற்றின் L-ஐசோமராக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='119'>இரசாயன ரீதியாக, லெவொஃப்லோக்சசின், சிரல் ஃப்ளோரினேட்டட் கார்பாக்சிக்வினொலோன், ரேஸ்மிக் மருந்துப் பொருள் ஆஃப்லோக்சசினின் தூய்மையான</s>
<s sentid='121'>இதன் வேதிப்பெயர் (-)-(S)-9ஃப்ளோரோ-2,3-டைஹைட்ரோ-3-மீத்தைல்-10-(4-மீத்தைல்-1-பைபராசினைல்)-7-ஆக்சோ-7H-பைரிடோ[1,2,3-டெ]-1,4பென்சோக்சசின்-6-கார்பாக்சிலிக் அமில ஹெமிஹைட்ரேட் ஆகும்.</s>
<s sentid='122'>இதன் நடைமுறைச் சூத்திரம் C18H20FN3O4 • ½ H2O ஆகும்.</s>
<s sentid='123'>மேலும் இதன் மூலக்கூறு எடை 370.38 ஆகும்.</s>
<s sentid='124'>லெவொஃப்லோக்சசின் ஆனது வெளிர் மஞ்சள்கலந்த-வெள்ளையில் இருந்து மஞ்சள்-வெள்ளைப் படிகமாக அல்லது படிக வடிவப் பொடியாக இருக்கும்.GABA ஏற்பிகள் (வினைத்தடுப்பான்), OCTN2 (வினைத்தடுப்பான்) இரத்த குளுக்கோஸ் (நிலை மாற்றம்) பொட்டாசியம் கடத்திகள் (இதயத் தசைத்திசுக்களில் - வினைத்தடுப்பான்), கணையச்சிரை β-செல் பொட்டாசியம் கடத்திகள் (வினைத்தடுப்பான்) அத்துடன் குளூடதியோன் (இரத்தக் குறைப்பி) உள்ளிட்ட சில அகவழிச் சேர்மங்கள் லெவொஃப்லோக்சசின் மூலமாக பாதிக்கப்படுகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='126'>ஒரு முறை மற்றும் பல முறை வாய்வழி அல்லது IV மருந்து எடுத்துக் கொண்ட பிறகு, லெவொஃப்லோக்சசினால் ஏற்படும் மாற்றங்கள் நீண்டதாகவும் மற்றும் ஊகிக்கக்கூடியதாகவும் இருக்கின்றன.</s>
<s sentid='127'>லெவொஃப்லோக்சசின் ஆனது துரிதமாக மற்றும் வாய்வழி உட்கொள்ளலுக்குப் பிறகு சாரத்தில் முழுமையாக உட்கிரகிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='128'>வாய்வழி மருந்து எடுத்துக் கொண்ட ஒன்றில் இருந்து இரண்டு மணி நேரங்களில் உச்ச பிளாஸ்மா செறிவுகள் பொதுவாக ஏற்படுகின்றன.</s>
<s sentid='129'>IV பயன்பாட்டிற்குப் பிறகு, லெவொஃப்லோக்சசினின் பிளாஸ்மா செறிவு விவரமானது அதே அளவுகளில் (மிகி/மிகி) LEVAQUIN மாத்திரைகள் உட்கொள்வதற்கான வெளிப்பாடின் (AUC) விரிவாக்கத்தின் ஒப்பீட்டளவில் ஒரே மாதிரியானதாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='130'>லெவொஃப்லோக்சசின் ஆனது மாற்றத்துக்கு உள்ளாக அதே மருந்தாக சிறுநீருடன் பெருமளவில் வெளியேறுகிறது.</s>
<s sentid='131'>வாய்வழியாக அல்லது சிரைவழியாக லெவொஃப்லோக்சசினின் தனித்த அல்லது பல அளவுகளைத் கொடுத்த பின்னர், தோராயமாக ஆறிலிருந்து எட்டு மணிநேரம் வரை லெவொஃப்லோக்சசினின் சராசரி இறுதியான பிளாஸ்மா விலக்கீட்டு அரை வாழ்வுக் காலம் மாறுபடுகிறது.</s>
<s sentid='132'>குளுகுரொனிடேசனும் ஹைட்ராக்சிலேசனும் லெவொஃப்லோக்சசின் ஹைட்ரோகுளோரைடுக்கான வளர்சிதை வழிமுறைகளில் ஒன்றாகப் பார்க்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='133'>எனினும், லெவொஃப்லோக்சசினுக்கான மருந்து அட்டையில் (DB01137), உயிரியமாற்றத் தகவல் ஏதும் இல்லை எனக் குறிப்பிடப்பட்டிருக்கும்.</s>
<s sentid='134'>உயிரியமாற்றம் தொடர்பான குறிப்பிட்டத் தகவல் தொகுப்பு நுழைவினுள் தயாராய்க் கிடைப்பதாய்த் தோன்றவில்லை.</s>
<s sentid='135'>இதன் அரை ஆயுள் 6–8 மணி நேரங்கள் ஆகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='137'>லெவொஃப்லோக்சசின் அகன்ற-உடற்குழி நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்தியாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='139'>கிராம்-நேர்மறை மற்றும் கிராம்-எதிர்மறை பாக்டீரியா ஆகிய இரண்டுக்கும் எதிராக இயங்கும்.</s>
<s sentid='140'>வகை II டோபோய்சோமரேஸான டி.என்.ஏ கிரேஸைத் தடுப்பதன் மூலமாக செயல்படுகிறது.</s>
<s sentid='141'>மேலும் தனித்த பின்புறம் மடிந்த டி.என்.ஏ வுக்குத் தேவையான நொதியாக இருக்கும் டோபோய்சொமரேஸ் iv மூலமாகச் செயல்படும், அதில் செல் பிரிப்பைத் தடுக்கிறது.</s>
<s sentid='142'>ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் டி.என்.ஏ கிரேஸ் எனப்படும் நொதிச் சேர்மத்தைத் தடுப்பதன் மூலமாக டி.என்.ஏ நகலாக்கத்தில் தலையிடுகின்றன.</s>
<s sentid='143'>இது முலையூட்டிக்குரிய செல் நகலாக்கத்தையும் பாதிக்கிறது.</s>
<s sentid='144'>குறிப்பாக, இந்த மருந்துக் குடும்பத்தின் சில இணைச் செனிமங்கள் பாக்டீரிய டோபோய்சோமெரங்களுக்கு எதிராக மட்டுமல்லாமல் யூக்கரியோட்டிக் டோபோஐசோமெரங்களுக்கு எதிராகவும் உயர் நடவடிக்கை உடையதாக இருக்கின்றன.</s>
<s sentid='145'>அதோடு, அவை மேம்பட்ட முலையூட்டிக்குரிய கலங்கள் மற்றும் உயிரியல் ஆய்வுக்  கட்டி மாதிரிகள் ஆகியவற்றில் நச்சுத் தன்மை உடையதாக இருக்கின்றன.</s>
<s sentid='146'>கலாச்சாரத்தில் முலையூட்டிக்குரிய செல்களுக்கு க்வினொலோன் உயர் நச்சுத் தன்மை கொண்டதாக இருந்த போதும், அதன் சைட்டோடாக்சிக் செயல்பாட்டின் இயங்கமைப்பு அறியப்படவில்லை.</s>
<s sentid='147'>க்வினொலோன்-தூண்டிய டி.என்.ஏ சேதம் 1986 ஆம் ஆண்டில் முதன் முதலில் கண்டறியப்பட்டது.சமீபத்திய ஆய்வுகள், க்வினொலோன்களின் முலையூட்டிக்குரிய செல் சைட்டோடாக்சிசிட்டி மற்றும் நுண்கருவின் தூண்டல் ஆகியவற்றுக்கு இடையில் இயைபுத் தன்மையை பறை சாற்றுகின்றன.</s>
<s sentid='148'>அதே போன்று, சில ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் யூக்கரியோட்டிக் கலங்களின் நிறமூர்த்தத்துக்குப் பாதிப்பு ஏற்படுவதற்குக் காரணமாகலாம்.இந்த டி.என்.ஏ சேதம் ஃப்ளோரோக்வினொலோன் சிகிச்சையைப் பின்பற்றும் சில நோயாளிகள் மூலமாக கண்டறியப்பட்ட தீவிர மற்றும் தணியாத தீவிர விளைவுகள் தொடர்பான செயல்பாடுகளின் இயங்கமைப்புகளில் ஒன்றாக கருதப்படுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='150'>சைட்டோகுரோம் P450 அமைப்பின் மூலமாக வளர்சிதை மாற்றமடைந்த மருந்துகளின் நச்சுத்தனமை சில க்வினொலோன்களில் உடன் நிகழ் பயன்பாட்டின் மூலமாக மேம்பட்டதாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='151'>உடன்கொடுக்கப்படும் கவ்மடின் வார்ஃபரின் நடவடிக்கையை அபாயகரமான அளவில் அதிகரிக்கலாம்; INR நெருக்கமாகக் கண்காணிக்கப்பட வேண்டும்.</s>
<s sentid='152'>அவை GABA A ஏற்பியுடன் இடைவினை புரியலாம் மற்றும் நரம்பியல் அறிகுறிகளுக்குக் காரணமாகலாம்; இந்த விளைவு குறிப்பிட்ட ஸ்டெராய்டல்லாத அழற்சி விளைவிக்காத மருந்துகள் மூலமாக வளர்ச்சியடைகிறது.</s>
<s sentid='153'>க்வெர்செடின், சீரான உணவுத்திட்டத்தில் எப்போதாவது பயன்படுத்தப்படும் ஃபிளாவொனோய்ட் ஆகியவை ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களுடன் பாக்டீரிய டி.என்.ஏ கிரேஸுக்கு க்வெர்செடின் போட்டியான கட்டமைப்பாக இடைவினை புரியலாம்.</s>
<s sentid='154'>பூண்டு மற்றும் ஆப்பிள்கள் போன்ற சில உணவுகள் அதிகளவில் க்வெர்செடினைக் கொண்டிருக்கின்றன; ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களின் விளைவுகளைத் தடுக்கிறதா அல்லது அதிகரிக்கிறதா என்பது முழுமையாகத் தெளிவில்லாமல் இருக்கிறது.தனித்துவமான மருந்து இடைவினை ஆய்வுகள் லெவொஃப்லோக்சசினுடன் நடத்தப்படவில்லை.</s>
<s sentid='155'>எனினும், சில க்வினொலோன்களை உடலமைப்பு முழுவதையும் பாதிக்குமாறு உட்செலுத்தும்போது, அது காஃபீனின் வளர்சிதை மாற்றத்தில் தலையிடுவதாக, தியோபிலினின் பிளாஸ்மா செறிவுகளை உயர்த்துவதாக மற்றும் வார்ஃபாரின் மற்றும் அதன் வழிப்பொருட்களின் விளைவுகளை மேம்படுத்துவதாக அறியப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='156'>சில நோயாளிகளில், நீர்ப்பாய கிரியேட்டினின் உள்பரவிய சைக்ளோஸ்பரின் உடன் நிகழ் மாறுநிலை ஏற்றங்கள் ஏற்பட்டது கண்டறியப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='158'>லெவொஃப்லோக்சசின் குறிப்பிடத்தக்க எண்ணிக்கையான மற்ற மருந்துகளுடனும், அதோடு பல மூலிகை மற்றும் இயற்கை உப பொருட்களுடனும்கூட இடைவினை புரிவது கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='159'>அது போன்ற இடைவினைகள் கார்டியோடாக்சிசிட்டி மற்றும் குருதி ஊட்டக்குறைகள், உறைவெதிர்ப்பி விளைவுகள், உட்கிரகிக்க இயலாத சேரமானங்களின் உருவாக்கம் அத்துடன் நச்சுத்தன்மைக்கான இடர்பாட்டை அதிகரித்தல் போன்ற ஆபத்துக்களை அதிகரிக்கின்றன.</s>
<s sentid='160'>சில மருந்து இடைவினைகள் குறிப்பாக NSAIDS மற்றும் தீயோபிலின் தொடர்புடைய இடைவினைகள் க்வினொலோன் வளையத்தின் மூலக்கூறு கட்டமைப்பு மாற்றங்களுடன் தொடர்புடையதாக இருக்கின்றன.</s>
<s sentid='161'>ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் காஃபீனின் வளர்சிதை மாற்றம் மற்றும் லெவோதைராக்சின் உட்கிரகித்தல் ஆகியவற்றுடனும் இடைவினை புரிவது கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='162'>காஃபீனுடனான வளர்சிதை மாற்றத்துடனான தலையீடு, காஃபீனின் இடைவெளியைக் குறைத்தல் மற்றும் அதன் நீர்ப்பாய அரை-ஆயுளின் நீட்சிக்கு வழிவகுக்கலாம்.</s>
<s sentid='163'>அதன் விளைவாக காஃபின் அளவு மிகைப்பு ஏற்படும்.</s>
<s sentid='164'>சிப்ரோஃப்ளோக்சசின் ஆனது தைராய்டு மருந்து உட்கொள்ளலுடன் (லெவோதைராக்சின்) இடைவினை புரிவது கண்டறியப்பட்டது, அதன் விளைவாக விவரிக்க இயலாத தைராய்டு சுரப்புக் குறை ஏற்படலாம்.</s>
<s sentid='165'>அதே போன்று, லெவொஃப்லோக்சசினும் தைராய்டு மருந்து உட்கொள்ளலுடன் இடைவினை புரிவதற்கான சாத்தியங்கள் இருக்கின்றன.</s>
<s sentid='166'>ஃப்ளோரோக்வினொலோன் சிகிச்சை மேற்கொள்ளும் போது NSAIDகளின் (ஸ்டெராய்டல்லாத அழற்சி விளைவிக்காத மருந்துகள்) பயன்பாடு தீவிர CNS தீய விளைவுகள் உள்ளிட்டு மற்றும் ஆனால் வலிப்புத்தாக்கச் சீர்குலைவுகளுக்கு வரம்புடையதாக இருக்கும் இடர்பாட்டின் காரணமாக முரண் அறிகுறி உடையதாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='167'>நிலை 7 இல் பதிலிடப்படாத பைபராசினில் பகுதிக்கூறுடன் ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் NSAIDகள் மற்றும்/அல்லது அவற்றின் வளர்சிதை மாற்றிகளுடன் ஆற்றலுடன் இடைவினை புரிவதாக இருக்கின்றன, அதன் விளைவாக GABA நியூரோடிரான்ஸ்மிசனின் எதிர்ப்பு ஏற்படும்.</s>
<s sentid='168'>சிகிச்சை முடிந்த பிறகு அது போன்ற விளைவுகள் ஏற்படுகிறதா என்பது தெளிவில்லாமல் இருக்கிறது.</s>
<s sentid='169'>ஃப்ளோரோக்வினொலோன் சிகிச்சை நிறைவடைந்து நீண்ட காலத்திற்குப் பிறகு NSAIDS க்கு விளைவுகள் ஏற்படுவதாக நோயாளிகள் தெரிவிக்கிறார்கள்.</s>
<s sentid='170'>ஆனால் இந்த சிறு அறிக்கைகள் தவிர, வேறு ஏற்றுக்கொள்ளப்பட்ட அல்லது மறுக்கப்பட்ட ஆய்வுகள் ஏதும் இல்லை.</s>
<s sentid='171'>சில க்வினொலோன்கள் சைட்டோகுரோம் P-450 அமைப்பின் மீது தடுக்கும் விளைவுகளைச் செயல்படுத்துகின்றன, அதனால் தியொபிலின் இடைவெளி குறைதல் மற்றும் தியோபிலின் இரத்த அளவுகள் அதிகரித்தல் ஆகியவை ஏற்படும்.</s>
<s sentid='172'>சில ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் மற்றும் உடன் கொடுக்கப்படும் மற்ற மருந்துகளில், CYP1A2 (எ.கா., தியோபிலின், மீத்தைலெக்ஸாந்தினஸ், டிசானிடின்) மூலமாக முதன்மையாக வளர்சிதை மாற்றமடைகின்றன.</s>
<s sentid='173'>அதன் விளைவாக பிளாஸ்மா செறிவு அதிகரிக்கும்.</s>
<s sentid='174'>மேலும் உடன் கொடுக்கப்படும் மருந்தின் மருத்துவ ரீதியான குறிப்பிட்ட பக்க விளைவுகளுக்கும் வழிவகுக்கலாம்.</s>
<s sentid='175'>கூடுதலாக, மற்ற ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் குறிப்பாக எனோக்சசின் மற்றும் குறைவான அளவிலான சிப்ரோஃப்லோக்சசின் மற்றும் பெஃப்லோக்சசின் ஆகியவையும் தியோபிலினின் வளர்சிதை மாற்ற இடைவெளியைத் தடுத்து நிறுத்தும்.அது போன்ற மருந்து இடைவினைகள் க்வினொலோன் வளையத்தின் கட்டமைப்பு மாற்றங்கள் மற்றும் சைட்டோகுரோம் P-450 அமைப்பின் தடுத்து நிறுத்தும் விளைவுகள் ஆகியவற்றுக்குத் தொடர்புடையதாகக் காணப்படுகிறது.</s>
<s sentid='176'>அதே போன்று, ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் தொடர்புடைய இந்த மருந்து இடைவினைகள், வகுப்பு விளைவுகளுக்கு மாறாக மருந்து-சார்ந்தவையாக காணப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='177'>வாய்வழி கோர்டிகோஸ்டெராய்டுகளுடன் தற்போதைய அல்லது கடந்த கால சிகிச்சை குதிகால் தசைநார் சிதைவின் இடர்பாட்டை அதிகரிப்பதுடன் தொடர்புடையதாக இருக்கிறது.</s>
<s sentid='178'>குறிப்பாக ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள் எடுத்துக்கொள்ளும் வயதான நோயாளிகளிலும் இவை ஏற்படுகின்றன.</s>
<s sentid='179'>இந்த விளைவு 60 மற்றும் அதற்கு மேற்பட்ட வயதுடைய மக்களிடையே கட்டுப்படுத்தப்படுவதாகக் கருதப்படுகிறது.</s>
<s sentid='180'>மேலும் இந்தக் குழுக்களில் கோர்ட்டிகோஸ்டெராய்டுகளின் உடன் நிகழ் பயன்பாட்டைக் கொண்டவர்களில் இந்த இடர்பாடு கணிசமான அளவில் காணப்படுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='182'>லெவொஃப்லோக்சசின் 1987 ஆம் ஆண்டில் முதலில் காப்புரிமை பெற்றது.</s>
<s sentid='183'>மேலும் அது அதனைத் தொடர்ந்து ஜப்பான் (அக்டோபர் 1, 1993), கொரியா (ஏப்ரல் 4, 1994), ஹாங்காங் (அக்டோபர் 3, 1994) மற்றும் சீனா (மே 3, 1995) ஆகிய நாடுகளிலும் பயன்பாட்டுக்காக ஏற்றுக்கொள்ளப்பட்டது.</s>
<s sentid='184'>லெவொஃப்லோக்சசின் டிசம்பர் 20, 1996 இல் அமெரிக்காவில் எஃப்.டி.ஏ இன் ஒப்புதலைப் பெற்றது.</s>
<s sentid='185'>ஃப்ளோக்சின் (ஆஃப்லோக்சின் – ஃப்ளோக்சசின்) 1982 ஆம் ஆண்டில் காப்புரிமை பெற்றது (ஐரோப்பிய காப்புரிமை டாய்ச்சி) மற்றும் டிசம்பர் 28, 1990 இல் எஃப்.டி.ஏ ஒப்புதலைப் பெற்றது.</s>
<s sentid='186'>அமெரிக்கக் காப்புரிமையானது டாய்ச்சி சேங்க்யோவுக்கு உரியதாகவும், தனிப்பட்ட உரிமமானது ஆர்த்தோ-மெக்னெய்லுக்கு உரியதாகவும் இருக்கிறது.பல மருத்துவம் சார்ந்த தனிநபர்கள் லெவொஃப்லோக்சசினுக்கான என்.டி.ஏ இனுள் லெவொஃப்லோக்சசின் வட்டுகளுக்கு மாறாக ஃப்ளோக்சின் (ஆஃப்லோக்சசின் -ஃப்ளோக்சசின்) வட்டுக்களைச் சோதனை செய்தனர்.</s>
<s sentid='187'>ஆனால் லெவொஃப்லோக்சசினுக்கு எளிதில் பாதிக்கப்படக்கூடியதாக அல்லது எதிர்ப்பாற்றல் உடையதாகக் கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='188'>ஆரம்ப கால மருத்துவ சோதனைகளில் லெவோஃப்ளோக்சசின் வட்டுக்கள் கிடைக்காத போது, 5-pg ஃப்ளோக்சின் (ஆஃப்லோக்சசின் –ஃப்ளோக்சசின்) வட்டு மாற்றாகப் பயன்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='189'>எஃப்.டி.ஏ மருத்துவத் திறனாய்வாளர்கள் இரண்டு மருந்துகளும் ஒன்றுக்கொன்று ஒத்தது மற்றும் மாற்றாகப் பயன்படுத்தக் கூடியதாகவேக் கருதினார்கள்.</s>
<s sentid='190'>மார்ச் 12, 2009எஃப்.டி.ஏ ஆனது, மருந்து தயாரிப்பவர்கள் அறிந்து கொள்வதற்காக அந்தப் பொருளுடன் மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டி, அட்டைப்பெட்டி மற்றும் கொள்கலன் விவரக்குறிப்புகளில் அப்டேட் செய்யப்பட்டிருத்தல் வேண்டும் எனக் கோரிக்கை விடுத்தது, அது 21 CFR 208.24 (d) இல் குறிப்பிடப்பட்டவாறு மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டி ஒழுங்குமுறைகளுடன் உடன்படுவதற்காக செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='191'>ஏப்ரல் 27, 2009மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டியை வெளியிடப்பட்டது மற்றும் புதிய பாதுகாப்புத் தகவல்கள் இணைப்பதற்கானத் திருத்தங்கள் செய்யப்பட்டன.</s>
<s sentid='192'>தீவிர மற்றும் கணிசமான பொது உடல்நலக் கவனத்திற்கு லெவொஃப்லோக்சசினை முன்வைப்பதற்கு எஃப்.டி.ஏ தீர்மானித்து, மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டி விநியோகித்தல் அவசியமான ஒன்று என்று கூறியது.</s>
<s sentid='193'>எனினும், மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டி எந்த பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கையையும் கொண்டிருக்கவில்லை.குறிப்பு: புதிதாக வரும் பொருட்களுக்கான தொகுப்பு நுழைவுகளுடன் சேர்த்து திருத்தப்பட்ட விவரக்குறிப்புகளை (பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கைகள் உள்ளடக்கிய) இணைப்பதற்கு எஃப்.டி.ஏ (ஜனவரி 2009 இல் இருந்து பயன்படுத்துவதற்கு) கோரிக்கை விடுத்த போதும், ஜூலை 2009 இல் வெளிவந்த அறிக்கைகளைப் பொறுத்தவரையில், திருத்தப்பட்ட விவரக்குறிப்புகள் இல்லாமல் பழைய விவரக் குறிப்புகளே தொடர்ந்து பயன்படுத்தப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='194'>மேலும் மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டிகளும் (பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கைகள் இல்லாதது) விநியோகத்திற்கு கிடைப்பதற்கு வகை செய்யப்படவில்லை.</s>
</p>
<p>
<s sentid='196'>க்வினொலோன் நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்திகளின் பயன்பாட்டுக்கான இயல்புடைய தசைக்கூட்டுச் சீர்குலைவுகள் 1972 ஆம் ஆண்டில் நாலிடிக்சிக் அமிலத்துக்குரிய தீய விளைவாக மருத்துவக் கலாச்சாரத்தில் முதலில் அறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='197'>ஃப்ளோரோக்வினொலோனின் (நோர்ஃப்ளோக்சசின்) பயன்பாட்டின் பின்பான வாத நோய் பதினொரு ஆண்டுகள் கழித்து முதன் முதலில் அறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='198'>1995 ஆம் ஆண்டில், நியூ இங்லேண்ட் ஜர்னல் ஆஃப் மெடிசினில் வெளியிடப்பட்ட கடிதத்தில், நிறுவனமானது "சாத்தியமுள்ள தசைநாண் சிதைவுகள் பற்றிய எச்சரிக்கைகளை உள்ளடக்குவதற்காக, ஏற்கனவே சந்தைப்படுத்தப்பட்ட அனைத்து ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களுக்கும் உரிய விவரக்குறிப்புகளை [தொகுப்பு நுழைவு] புதுப்பிக்கலாம்" என அமெரிக்க உணவு மற்றும் மருந்து நிர்வகித்தலின் (எஃப்.டி.ஏ) பிரதிநிதிகள் குறிப்பிட்டிருந்தனர்.ஆகஸ்ட் 1996 இல், எஃப்.டி.ஏ எந்த நடவடிக்கையும் எடுக்கவில்லை.</s>
<s sentid='199'>நுகர்வோர் ஆலோசனைக் குழுவான பப்ளிக் சிட்டிசன் என்பது எஃப்.டி.ஏ உடன் சேர்ந்து ஒரு முறைப்பாட்டைத் தாக்கல் செய்தது, இது நிறுவனத்தைச் செயற்படத் தூண்டியது.</s>
<s sentid='201'>2006 ஆம் ஆண்டில், இல்லினாய்ஸ் அட்டர்னி ஜெனரலின் ஆதரவு பெற்ற பப்ளிக் சிட்டிசன், பத்து ஆண்டுகளுக்கு முன்பே பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கைக்கான அதன் தேவையைப் புதுப்பித்தது.</s>
<s sentid='202'>தாம் 2006 ஆம் ஆண்டில் தாக்கல் செய்த முறைப்பாட்டுக்குப் பதிலளிக்குமாறு வலியுறுத்தி பப்ளிக் சிட்டிசன் அமைப்பானது எஃப்.டி.ஏ மீது ஜனவரி 2008 இல் வழக்குத் தொடுத்தது.</s>
<s sentid='203'>ஜூலை 7 இல், எஃப்.டி.ஏ, ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களை உள்பரவிய-பயன்பாட்டினைக் கொண்டுள்ள நிறுவனங்களுக்கு தசைநாண் சிதைவு தொடர்பான அட்டை எச்சரிக்கையை இணைக்குமாறும், நோயாளிகளுக்கான மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டியை உருவாக்குமாறும் ஆணையிட்டது.</s>
<s sentid='204'>சிப்ரோ (சிப்ரோஃப்ளோக்சசின்), அவெலோக்ஸ் (மோக்சிஃப்ளோக்சசின்), ப்ரோக்வின் XR, ஃபேக்டிவ் (ஜெமிஃப்ளோக்சசின்), ஃப்ளோக்சின் (ஆஃப்ளோக்சசின்), நோரோக்சின் (நோர்ஃப்ளோக்சசின்) மற்றும் லெவாக்வின் (லெவொஃப்லோக்சசின்) ஆகியவற்றுக்கான தொகுப்பு நுழைவுகளில் இந்தப் புதிய எச்சரிக்கைகளை இணைப்பதற்கு செப்டம்பர் 8, 2008 இல் திருத்தம் செய்யப்பட்டன.</s>
<s sentid='205'>சிப்ரோ, அவெலோக்ஸ் மற்றும் ப்ரோக்வின் XR உற்பத்தியாளரான பேயர், இந்த மாற்றங்கள் தொடர்பாக அக்டோபர் 22 இல் டியர் ஹெல்த்கேர் ப்ரொஃபசனல் கடிதத்தை வெளியிட்டது.</s>
<s sentid='206'>லெவாக்வினின் உற்பத்தியாளரான ஆர்த்தோ-மெக்னெய்ல் அது போன்ற கடிதத்தை நவம்பரில் வெளியிட்டது.</s>
<s sentid='207'>அதனை அது உடல் நல அறிவித்தல் வலையமைப்பு மூலமாக வெளியிட்டது.</s>
<s sentid='208'>அந்த வலைத்தளத்தில் பதிவு செய்தவர்கள் மட்டுமே அதைப் பயன்படுத்த முடியும்.</s>
<s sentid='209'>அதில் உரிமம் பெற்ற உடல் நலத் தொழில் நெறிஞர்களுக்கு மருந்து எச்சரிக்கைகள் வழங்கப்படும்.</s>
<s sentid='210'>எஃப்.டி.ஏ வலைத்தளத்தின் திறனாய்வானது, ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களின் பெருமளவிலான பொதுவான பதிப்புகளில் ஜூலை 2009 இல் இருந்து இந்த பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கை உள்ளடக்கப்படவில்லை  எனக் குறிப்பிட்டது.</s>
<s sentid='211'>மேலும் இந்தத் தகவல் தொடர்பான பல்வேறு அறிக்கைகளுக்கு மருந்து நிறுவனங்கள் மறுப்பு தெரிவிக்கவில்லை.</s>
<s sentid='212'>இந்த எச்சரிக்கைகள் இல்லாத பழைய விவரக் குறிப்புகளுடன் பொருட்கள் தொடர்ந்து கிடைத்தன.</s>
<s sentid='213'>மேலும் மருந்து உட்கொள்ளல் வழிகாட்டியானது விநியோகத்திற்காக மருந்தகங்களுக்கு அல்லது மருத்துவர்களுக்குக் கிடைக்கும்படி செய்யப்படவில்லை.</s>
</p>
<p>
<s sentid='215'>லெவொஃப்லோக்சசினுக்கும், பிற ஃப்ளோரோக்வினொலோன்களுக்குமான எதிர்ப்புத்தன்மையானது சிகிச்சையின் போது கூட துரிதமாக வெளிப்படலாம்.</s>
<s sentid='216'>ஸ்ட்டாஃபிலோக்காக்கஸ் ஏரொஸ், குடல்காகசு மற்றும் ஸ்ட்ரெப்ட்டோக்காக்கஸ் பயோஜெனஸ் உள்ளிட்ட ஏராளமான நோய்க்கிருமிகள், தற்போது உலகளவில் எதிர்ப்புத்தன்மை ஆய்வுக்கு முன் வைக்கப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='217'>எதிர்ப்புத்தன்மையில் அறியப்பட்ட மூன்று இயங்குமுறைகள் உள்ளன.</s>
<s sentid='218'>சில வகை கழிவு குழாய்களில், செல்லக குயினலீன் செறிவைக் குறைப்பதற்கு செயல்படுகின்றன.</s>
<s sentid='219'>கிராம்-எதிர்மறை பாக்டீரியாவில், பிலாஸ்மித்-செயலூக்கியுடைய எதிர்ப்புத்தன்மை மரபணுக்கள் புரதங்களை வழங்குகின்றன, குயினலீன்களின் செயல்களில் இருந்து பாதுகாப்பதற்கு அது டி.என்.ஏ ஜிரேஸுடன் பிணைகிறது.</s>
<s sentid='220'>இறுதியாக, அடிப்படைத் தளங்களில் டி.என்.ஏ ஜிரேஸ் அல்லது டாபோயிசோமெரஸ் IV இன் திசை மரபு பிறழ்வுகள், குயினலீன்களுக்கு அதன் நாட்டப் பிணைவைக் குறைத்து, மருந்தின் விளைவைக் குறைக்கிறது.சில ஆண்டுகளுக்கு முன்பு, மருத்துவ வரைவைத் தவறாகப் பயன்படுத்துவதைத் தடுப்பதற்கு தொகுதியில் உள்ளீடுகள் செய்யும் லெவாகுவினின் சரியான பயன்பாடு பற்றிய எச்சரிக்கைகளை எஃப்.டி.ஏ சேர்த்தது.</s>
<s sentid='221'>லெவொஃப்லோக்சசின் பற்றி மருத்துவர்களுக்கு ஆலோசனை கூறுகையில்: "...சிகிச்சை அல்லது நோய் தொற்றுகளில் இருந்து தடுப்பதற்கு மட்டுமே கண்டிப்பாக பயன்படுத்த வேண்டும், எளிதில் பாதிக்கப்படக்கூடிய பாக்டீரியா மூலமாக இது நீரூபிக்கப்பட்டுள்ளது அல்லது வலிமையான சந்தேகத்திற்கு இடமளிக்கிறது ....""பொதுவாக லெவொஃப்லோக்சசின் கண்டிப்பாக, முன்பு ஒரு மருத்துவத்தில் தோல்வியடைந்த நோயாளிகளிடம் மட்டுமே பயன்படுத்தப்பட வேண்டும்.</s>
<s sentid='222'>மிகவும் மோசமாக பாதிக்கப்பட்டவர்கள் மற்றும் உடனடி மருத்துவக் கவனிப்பு தேவைப்படும் நோயாளிகளிடம் பயன்படுத்துவதற்கு மட்டுமே ஒதுக்கப்பட்டுள்ளது".(sic) எனினும் மிகவும் முக்கியமான மற்றும் தேவையான மருந்து தேவைப்படும் கடுமையான சிகிச்சை மற்றும் வாழ்க்கை-பயமுறுத்தப்பட்ட பாக்டீரியா சார்ந்த நோய்த் தொற்றுகளுக்காக பரிசீலிக்கப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='223'>லெவொஃப்லோக்சசினில் ஒருங்கிணைக்கப்பட்ட மருந்து வரைவைத் தவறாகப் பயன்படுத்துதல் தீமையை விளைவிக்கிறது.</s>
<s sentid='224'>இது பாக்டீரியா சார்ந்த எதிர்ப்புத்தன்மையின் சிக்கலுக்கு பங்களிக்கிறது.</s>
<s sentid='225'>இடைச்செவியழற்சியினால் துன்புறும் குழந்தைகளில் நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்திகளின் அதிகப்பயன்பாடானது, சிறப்பு-பாக்டீரியாவின் இனத்திற்கு வளர்ச்சிக்கு இடமளிக்கிறது.</s>
<s sentid='226'>இது நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்திகளுக்கு முழுமையான எதிர்ப்புகளை வழங்குகிறது.லெவொஃப்லோக்சசின் உள்ளிட்ட ஃப்ளோரோக்வினொலோன்கள், 2002 ஆம் ஆண்டில் வயது வந்தவர்களுக்கு மிகவும் பொதுவாக பரிந்துரைக்கப்படும் நோய்க்கிருமி கட்டுப்படுத்திகளின் வகையாகியது.</s>
<s sentid='227'>இந்த மருத்துவக்குறிப்புகளில் கிட்டத்தட்ட பகுதியானது (42%), கடுமையான மார்புச் சளி நோய், இடைச்செவியழற்சி மற்றும் கடுமையான மேல் சுவாசத்திற்குரிய குரல் பாதிப்பு போன்ற எஃப்.டி.ஏ மூலமான நிபந்தனைகள் மூலமாக அனுமதிக்கப்படவில்லை.</s>
<s sentid='228'>ஆய்வைப் பொறுத்தவரை, உடல்நல ஆராய்ச்சி மற்றும் தரத்திற்கான அலுவலகத்தின் மூலமாக பகுதியாக ஆதரவளிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='229'>மேலும், அவை பொதுவாக மருத்துவ நிலைகளுக்காக அறுதியிடப்படுகிறது.</s>
<s sentid='230'>மேலும் வைரஸ் பாதிப்புகள் அல்லது உளதாயிருக்கு எந்த பயன்களும் இல்லை என நிரூபிக்கப்பட்டவை போன்ற பாக்டீரியா சார்ந்தவையைக் கூடத் தொடங்குவதில்லை.</s>
</p>
<p>
<s sentid='232'>லெவொஃப்லோக்சசினின் கேடான மருந்து எதிர்விளைவு சுயவிவரம் மற்றும் பிற ஃப்ளோரோக்வினொலோன் மருந்துகளானது, வேறு விதமான பெயர்களின் உற்பத்தியானது, அதனால் அந்த பிளாக் பாக்ஸ் எச்சரிக்கைகள் மற்றும் டியர் டாக்டர் லெட்டர்ஸ்  மற்றும் மருத்துவப் பயிற்சியில் இருந்து சில ஃப்ளோரோக்வினொலோன் மருந்துகளை நீக்குவதற்கான FDA வின் விண்ணப்பங்ளுக்கான முகப்பு பாதிப்புக்கு உள்ளானது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='234'>புஷ் நிர்வாகத்தின் (2001–2008) கீழ், காப்புரிமை நீட்டிப்பு வழக்கு சட்டத்தினுள் கையெழுத்திடப்பட்டது, இதன் மூலம் ஜான்சன் அண்ட் ஜான்சன்–ஆர்த்தோ மெக்நெயில், மேலும் பிற மருந்து நிறுவனங்களுக்கு ஆறு-மாத காப்புரிமை நீட்டிப்பு வழங்கப்பட்டு, குழந்தைகள் பாதுகாப்பில் அவர்களது தயாரிப்புகளுக்கு சோதனையிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='235'>ஜான்சன் அண்ட் ஜான்சன்–ஆர்த்தோ மெக்நெயில் நிறுவனங்கள், லெவாகுவினுக்காக FDAவின் தற்போதைய அனுமதியளிக்கும் குழந்தை மருத்துவ விதிவிலக்கு காரணமாக இலட்சக்கணக்கான டாலர்களை சம்பாதிப்பர், அதில் அவர்களது காப்புரிமை அதிகாரம் 2010 இன் இறுதி வரை நீட்டிக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='237'>இந்த மசோதாவின் மேல் கமிட்டியின் தலைவராக பொறுப்பேற்றிருந்த சென்.</s>
<s sentid='238'>எட்வர்டு கென்னடி (D-மாஸ்.), இந்த தீர்ப்பின் மேல் சண்டையிடுவதை நிராகரித்தார், அதாவது இந்தக் காப்புரிமை நீட்டிப்புகளின் காரணமாக மருந்து நிறுவனங்களின் வருவாய்களைக் குறைப்பதற்கு (அதுவும் உள்ளடக்கப்பட்டிருந்தால்) நிராகரித்தார்.</s>
<s sentid='240'>எட்வர்டு கென்னடியின் முடிவுக்கான காரணம், அறியப்படாத வரை இந்த மொழியின் உள்ளடக்கத்திற்காக சண்டையிடக்கூடாது என்பதாகும்.லெவொஃப்லோக்சசின் சம்பந்தப்பட்ட இந்தக் குழந்தை மருத்துவ சோதனைகளின் விளைவானது, இரண்டு அறிக்கையிடப்பட்ட குழந்தைப் பருவ இயற்கை மரணத்தை உள்ளடக்கியிருந்தது, விசாரணையாளர்கள் இந்த இறப்பு மருந்தின் மூலமாக ஏற்பட்டதல்ல என்று தீர்மானித்தனர்.</s>
<s sentid='241'>ஒரு சோதனையினுள் கூறப்படுகையில், அந்தக் குழந்தைப் பருவ நோயாளி கடுமையான தசைக்கூட்டு எதிர்விளைவைப் பெறுவதற்கு 3.8% வாய்ப்பு இருந்துள்ளது.</s>
<s sentid='242'>எனினும், மிகவும் புதிய இரண்டு குழந்தைப் பருவ சோதனைகளில் லெவொஃப்லோக்சசினின் பயன்பாடினால், குழந்தைப் பருவ நோயாளி ஒன்று அல்லது அதற்கு மேற்பட்ட எதிர்விளைவுகளை சந்திப்பதற்கு 50% அதிகமான வாய்ப்பு இருப்பதாகத் தெரிவிக்கப்பட்டுள்ளது, இது லெவொஃப்லோக்சசினுக்காக (புதிய மருந்துப் பயன்பாடு) NDA வினுள் கண்டறியப்பட்ட சோதனையுடன் ஒத்துப் போவதாக இருந்தது, இதில் 40% ஐயும் தாண்டும் ADR விகிதம் காட்டப்பட்டது, மேலும் பல இயற்கை மரணங்களும் அறிக்கையிடப்பட்டன.</s>
<s sentid='243'>முதல் சோதனையினுள், கூறப்படுகையில், “பாதுகாப்பிற்காக 712 ஆய்வுகள் நடத்தப்பட்டது, 275 (52%) லெவொஃப்லோக்சசின்-சிகிச்சையிடப்பட்ட ஆய்வுகளானது ஒன்று அல்லது அதற்கு மேற்பட்ட எதிர்விளைவுகளைக் கொண்டிருந்தன....</s>
<s sentid='244'>லெவொஃப்லோக்சசின்-சிகிச்சையிடப்பட்ட ஆய்வுகளால் 33 (6%) கடுமையான எதிர்விளைவுகளுடைய நிகழ்ச்சிகள் ஏற்பட்டதாக அறிக்கையிடப்பட்டன....</s>
<s sentid='245'>லெவொஃப்லோக்சசின்-சிகிச்சையிடப்பட்ட ஆய்வுகளில் இரண்டு கடுமையான எதிர்விளைவுடைய நிகழ்ச்சிகள் மரணம் விளைவிக்கக்கூடிய நிகழ்வுகளை ஏற்படுத்தின”.</s>
<s sentid='246'>இரண்டாவது சோதனையினுள் கூறப்படுகையில், “பாதுகாப்பிற்காக 204 ஆய்வுகள் நடத்தப்பட்டுள்ளன, அதில் 122 ஆய்வுகள் ஒன்று அல்லது அதற்கு மேற்பட்ட எதிர்விளைவுகளை சந்தித்துள்ளன....</s>
<s sentid='247'>எதிர்விளைவின் காரணமாக பன்னிரெண்டு ஆய்வுகள் (6%) சோதனையை விட்டு விலகின....</s>
<s sentid='248'>ஏழு ஆய்வுகளானது (3%) 8 கடுமையான எதிர் விளைவுகளை சந்தித்தது”.</s>
</p>
<p>
<s sentid='251'>2005 இல், பெடரல் சுற்றுக்கான முறையீடுகளின் அமெரிக்க நீதிமன்றம், அக்டோபர் 17, 2006 இல் இருந்து டெய்ச்சி சான்கியோ கம்பெனி., லிமிட்டடுவின் மூலமாக உரிமை கொள்ளப்பட்டிருக்கும் லெவொஃப்லோக்சசினின் US உரிமைக்காப்பின் (No. 5,053,407) செல்லத்தக்கத் தன்மையை உறுதி செய்தது, மேலும் லெவாகுவினின் பொதுவான பதிப்பு சம்பந்தப்பட்ட காப்புரிமை மீறும் கனடா வழக்கையும் டெய்ச்சி சான்கியோ வென்றது.</s>
<s sentid='252'>கனடிய பெடரல் மூறையீட்டு நீதிமன்றம் சென்ற அக்டோபரில் குறை நீதிமன்றத்தால் நிலுவையில் வைக்கப்பட்டதை தொடர்ந்து ஏற்று நடத்தியது, இதில் ஜூன் 23, 2009 வரை டெய்ச்சி சான்கியோ காப்புரிமையின் செல்லுந்தன்மை ஏற்றுக்கொள்ளப்பட்டது.</s>
<s sentid='253'>டிசம்பர் 2004 இல் லெவொஃப்லோக்சசினின் பொதுவான பதிப்பை நோவோப்பாம் லிமிட்டடு., விற்கத் தொடங்கிய பிறகு, டொரான்டோவில் பெடரல் நீதிமன்றத்தில் டெய்ச்சி சான்கியோ மற்றும் ஜான்சன் & ஜான்சனின் துணை நிறுவனமான ஜான்சேன்-ஆர்த்தோ இன்க்., ஆகிய நிறுவனங்கள், வழக்கு பதிவு செய்தன.</s>
<s sentid='254'>டொரொன்டோவின் கனடிய பெடரல் நீதிமன்றம், மருந்தின் பொதுவான பதிப்பை விற்பதை நிறுத்துமாறு நோவோப்பாமுக்கு ஆணையிட்டது.</s>
<s sentid='255'>இந்தத் தீர்ப்பில் திருப்தி படாத நோவோப்பாம் உயர்நீதி மன்றத்தில் முறையீடு செய்தது.</s>
<s sentid='256'>ஜூன் 7, 2007 இல், இந்த முறையீட்டை கனடிய பெடரல் முறையீட்டு நீதிமன்றம் நிராகரித்தது.</s>
<s sentid='257'>ஜூன் 23, 2009 இல் காப்புரிமை காலாவதியாகும் வரை கனடிய சந்தையில் லெவொஃப்லோக்சசின் மாத்திரைகளின் பொதுவான பதிப்பை உருவாக்குவது, பயன்படுத்துவது, விற்பனைக்கு வைக்கப்படுவது அல்லது விற்பது போன்றவற்றில் இருந்து நோவோப்பாம் தடை செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='258'>லெவாகுவினின் பொதுவான பதிப்பை, நோவோப்பாம் 2004 வரை கனடாவில் விற்றது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='260'>போஸ்டனில் பெடரல் நீதிமன்றத்தில் US நீதித்துறை மூலமாக ஒரு அதிகாரப்பூர்வ புகார் பதிவு செய்யப்பட்டது (ஜனவரி 2010), ஆம்னிகேருக்கு இலஞ்சமாக இலட்சகணக்கான டாலர்களை ஜான்சன் அண்ட் ஜான்சன் சட்டவிரோதமாகக் கொடுத்துக் கொண்டிருப்பதாக அதில் தெரிவிக்கப்பட்டது, ஆம்னிகேர் என்பது மருத்துவ இல்ல நோயாளிகளுக்கு சிறப்பு வாய்ந்த நாட்டின் மிகப்பெரிய மருந்தகம் ஆகும்.</s>
<s sentid='261'>பதிலாய் ஆம்னிகேர், ஜான்சன் அண்ட் ஜான்சைன் உற்பத்திப் பொருள்களில் லெவாகுயின் உள்ளிட்ட ஆண்டு தேவைகளை மும்மடங்காக வாங்கியுள்ளது; 1999 மற்றும் 2004 இடையேயான ஐந்து ஆண்டுகாலத்தில் சிப்ரோபிளாக்சசின் போன்ற பிற முன்னணி மருந்துகளை லெவாகுயினின் விற்பனை முறியடித்துள்ளது.</s>
<s sentid='262'>இதன் விற்பனைகள் பரபரப்பாக அதிகரித்ததால், பழைமையான அதைப் போன்ற மருத்துவத்துடன் கடுமையான எதிர்விளைவுகளை ஏற்படுத்தியதாக பெரும்பாலான அறிக்கைகள் அதிகரித்தன.லெவாகுவின்னை சம்பந்தப்படுத்தி, மின்னெசோட்டா மாவட்டத்தின் அமெரிக்க மாவட்ட நீதிமன்றத்தில் தற்போது ஏராளமான வழக்குகள் நிலுவையில் உள்ளன.</s>
<s sentid='263'>ஜூன் 13, 2008 இல், பல்மாவட்ட வழக்கின் (MDL) நீதித்துறை சார்ந்த குழுவானது, ஜான்சன் அண்ட் ஜான்சன் / ஆர்த்தொ மெக்நெயில் போன்ற பிரதிவாதிகளின் எதிர்ப்பின் மேல் மின்னெசோட்டா மாவட்டத்தில் லெவாகுவின்னை சம்பந்தப்படுத்தி தனிப்பட்ட மற்றும் வகுப்பு நடவடிக்கை வழக்குகளை மையப்படுத்துவதற்கு வாதிகளின் இயக்கத்திற்கு ஒப்புதல் அளித்தது.</s>
<s sentid='264'>இந்த ஆணையின் விளைவாக, இந்த மருந்தால் பாதிக்கப்பட்ட கூடுதலான வாதிகளைத் தற்போது உற்பத்திப்பொருள் பொறுப்புடைமை வழக்கறிஞர்கள் தேடிக்கொண்டிருக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='265'>ஜூலை 6, 2009 இல், நியூஜெர்ஸி உச்சநீதி மன்றமும் மிகப்பெரிய தீங்காக வெவாகுவின் மேலான வழக்கை அமர்த்திக் கொண்டது, மேலும் அதன் அட்லாண்டிக் கவுண்டி, N.J., நீதிபதியிடமும் ஒப்படைத்தது.</s>
<s sentid='266'>மருந்தின் மேல் சுமத்தப்பட்ட இந்த வழக்குகளில், குதிகால் தசைநார் சிதைவுகள் மற்றும் பிற நிரந்தரமான பாதிப்புகளுக்கு இந்த மருந்து காரணமாக இருந்தது எனக் கூறப்பட்டது.</s>
<s sentid='268'>லூயிஸை அடிப்படையாகக் கொண்ட ஒரு தேசிய சட்ட நிறுவனத்தின் மூலமாக (செப்டம்பர் 2009) அண்மையில் இல்லினோயிஸ் மாநில நீதிமன்றத்தில் இதன் மேல் கூடுதலான வழக்குகளும் பதிவு செய்யப்பட்டு, 1,200 க்கும் மேலான சாத்தியம் உள்ள உரிமைகளின் மேல் விசாரணை செய்யப்பட்டு வருகிறது, அதாவது ஜான்சன் & ஜான்சன் மற்றும் ஆர்த்தோ-மெக்நெயில் பார்மாசெட்டிகல் இன்க்.</s>
<s sentid='281'>அமெரிக்க தேசிய மருத்துவ நூலகம்: மருந்துத் தகவல் போர்ட்டல் - லெவொஃப்லோக்சசின்</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AA%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%B0%E0%AF%88%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>[[|பகுரைன்|பகுரைனில்]] 2019–20 கொரோனாவைரசு தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Bahrain) என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>21 பிப்ரவரி 2020 அன்று பகுரைனில் அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>21 பிப்ரவரி 2020 அன்று, ஈரானில் இருந்து துபாய் வழியாக வந்த பள்ளி பேருந்து ஓட்டுநருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று கோவிட்-19  உறுதிசெய்யப்பட்டது.24 பிப்ரவரி 2020 அன்று ஈரானில் இருந்து துபாய் வழியாக பகுரைன் பன்னாட்டு வானூர்தி நிலையத்திற்கு வந்த பெண் ஒருவருக்கு முன்னெச்சரிக்கை நடவடிக்கையாக பரிசோதிக்கப்பட்டதில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று கோவிட்-19 உறுதிசெய்யப்பட்டது, அவருடன் கணவர் மற்றும் மைத்துனருடன் ஈரானில் இருந்து வந்திருந்தார்கள், எல்லோரும் தனிமைப்படுத்தப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='6'>துபாய் விமான நிலையம் மற்றும் ஷார்ஜா விமான நிலையத்திலிருந்து அனைத்து விமானங்களையும் 48 மணி நேரம் பகுரைன் நிறுத்தியது.</s>
<s sentid='7'>ஈரானுக்கு பயணத் தடையும் அறிவித்தது.கோவிட்-19 நோய்த்தொற்று பரவுவதைத் தடுக்க பகுரைன் அனைத்து பள்ளிக்கூடங்கள் மற்றும் பல்கலைக்கழகங்களை இரண்டு வாரங்களுக்கு விடுமுறை அறிவித்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>8 மார்ச் 2020 அன்று பகுரைனின் சுகாதாரத்துறை அமைச்சர் 94 பேர் நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாக அறிவித்தார்.12 மார்ச் 2020 அன்று நூற்றுக்கும் மேற்பட்ட சிறைகைதிகளை விடுவிக்க உத்தரவிடப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='11'>17 மார்ச் 2020 அன்று பகுரைன் அரசு தொற்றுநோய்களின் போது நாட்டின் பொருளாதாரத்தை பாதுகாக்க 11.39 பில்லியன் டாலர் நலத்திட்டங்களை அறிவித்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>1 ஏப்ரல் 2020 அன்று நிலவரப்படி, 635 பேர் நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாகவும், அதில் 4 பேர் இறந்துள்ளதாகவும்,  316 பேர் நோயிலிருந்து மீண்டு வந்ததாகவும், 34,159 க்கும் மேற்பட்டோர் வைரசு பரிசோதனை செய்யப்பட்டுள்ளதாகவும் சுகாதார அமைச்சகம் அறிவித்தது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%87%E0%AE%B2%E0%AE%99%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%88%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இலங்கையில் 2020 கொரோனாவைரசுத் தொற்று என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (கோவிட்-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>01 ஏப்ரல், 2020 நிலவரப்படி, 188 பேர் உறுதி செய்யப்பட்ட நோய்த் தாக்கம் உள்ளவர்களாக அடையாளம் காணப்பட்டுள்ளனர்.</s>
<s sentid='3'>2020 மார்ச் 3 இல், முதலாவது இலங்கையர் இலங்கைக்கு வெளியில் இத்தாலியில் நோய் உள்ளவராக அடையாளம் காணப்பட்டார்.</s>
<s sentid='4'>18 மார்ச் 2020 இல், இலங்கை படைத்துறையினால் 45 நோய்த்தொற்று ஏற்படாமல் பிரித்து வைக்கும் நிலையங்கள் உருவாக்கப்பட்டன.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_56' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%87%E0%AE%AA%E0%AF%8B%E0%AE%B2%E0%AE%BE_%E0%AE%A4%E0%AF%80%E0%AE%A8%E0%AF%81%E0%AE%A3%E0%AF%8D%E0%AE%AE%E0%AE%AE%E0%AF%8D' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இபோலா தீநுண்மம் (Ebola virus, (; EBOV) என்பது தீநுண்ம பேரினங்களில் ஒன்றான இபோலாவைரசினுள் கண்டறியப்பட்ட ஆறு தீநுண்மங்களுள் ஒன்றாகும்.</s>
<s sentid='2'>அவற்றுள் இபோலா தீநுண்மம் உட்பட நான்கு தீநுண்மங்கள் மனிதன் மற்றும் ஏனைய பாலூட்டிகளின் உயிருக்கு பேராபத்து விளைவிக்கக் கூடிய தீநுண்மக் குருதிப்போக்குக் காய்ச்சலை ஏற்படுத்தக்கூடியன.</s>
<s sentid='3'>அக்காய்ச்சல் இபோலா தீநுண்ம நோய் என அழைக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='4'>இபோலா தீநுண்மம் அதிகளவிலான மனித உயிரிழப்பை ஏற்படுத்தியதோடு, 2014ம் ஆண்டு மேற்கு ஆபிரிக்காவில் எபோலா நோய்ப் பரவலிற்கும் காரணமாக இருந்தது.</s>
<s sentid='5'>2013-2015 கால கட்டத்தில் ஏற்பட்ட இந்நோய்ப்பரவலினால் 11,310 பேர் உயிரிழந்தனர்.தொடக்கத்தில் இத்தீநுண்மத்திற்கும் இதன் பேரினத்திற்கும் சையர் என பெயரிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='6'>சையர் என்பது காங்கோ மக்கள் குடியரசின் முந்தைய பெயர் ஆகும்.</s>
<s sentid='7'>இவ்விடத்திலேயே இபோலா தீநுண்மம் முதலில் இணங்காணப்பட்டது.</s>
<s sentid='8'>மார்பர்க் தீநுண்மத்தின் புதிய உறுப்பினர் என்றே இத்தீநுண்மம் ஆரம்பத்தில் சந்தேகிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='9'>எனினும் குழப்பங்களைத் தவிர்க்க 2010ம் ஆண்டில் இத்தீநுண்மத்திற்கு <nowiki>இபோலா தீநுண்மம் என பெயர் மாற்றப்பட்டது.</s>
<s sentid='10'>தீநுண்ம வகைப்படுத்தலின் படி இபோலா தீநுண்மம் மொனோனிகேவைரலஸ் வரிசையில் பிலோவிரிடே குடும்பத்தில் இபோலாவைரஸ் பேரினத்தில் உள்ளடங்கும் சையர் இபோலாவைரஸ் இனத்தின் தனித்த உறுப்பினராக வகைப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='11'>இத்தீநுண்ம பரவலுக்கு பழ வௌவால்கள் இயற்கை காரணியாக அமைகின்றன என்று பரவலாகக் கருதப்படுகிறது.</s>
<s sentid='12'>இத்தீநுண்மம் மனிதரிலிருந்து மனிதருக்கும், விலங்குகளிலிருந்து மனிதருக்கும் உடல் திரவம் ஊடாக பரவுகிறது.ஏறத்தாழ 19000 நியூக்ளியோட்டைட் நீளம் கொண்ட தனித்த இழையுடைய இரைபோ கருவமிலமே(ஆர்.என்.ஏ) இபோலா தீநுண்மத்தின் மரபணுத்தொகை ஆகும்.</s>
<s sentid='13'>இம்மரபணுத்தொகை ஏழு புரத கட்டமைப்பைக் கொண்டது.</s>
<s sentid='14'>அவை பின்வருமாறு: நியூக்ளியோபுரோட்டீன் (NP), VP35, VP40, GP, VP30, VP24, L.இபோலா தீநுண்மத்தின் அதீத இறப்பு வீதத்தைக் (83-90%) காரணம் காட்டி உலக சுகாதார அமைப்பு இத்தீநுண்மத்திற்கு அபாயகர நோய்களை ஏற்படுத்தும் காரணிகள் குழுவில் நான்காம் தர நிலையை வழங்கியுள்ளது.</s>
<s sentid='15'>மேலும்  ஐக்கிய அமெரிக்க தேசிய ஒவ்வாமை மற்றும் தொற்றுநோய்கள் கழகம் இத்தீநுண்மத்தை ஒரு உயிரியல் ஆயுதமாகவும் வகைப்படுத்தியுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>முழுமையானதொரு  இபோலா தீநுண்மம் நீண்ட உருளை அல்லது குழாய் வடிவத்திலிருக்கும்.</s>
<s sentid='18'>இதன் மேற்பரப்பில் கிளைக்கோப்புரதத்திலாலான முட்கள் பரவி காணப்படும்.</s>
<s sentid='19'>தீநுண்ம உறையால் மூடிய இத்தீநுண்மத்தினுள் எதிர் ஆர்.என்.ஏ மற்றும் சில புரதங்கள் உள்ளடங்கியிருக்கும்.</s>
<s sentid='20'>பொதுவாக இவ்வுருளை வடிவத்தின் விட்டம் 80 நானோ மீட்டர்களாகவும், நீளம் 800-1000 நானோ மீட்டர்களாகவும் இருக்கும்.</s>
<s sentid='21'>புரதத்தாலான முட்கள் 7-10 நானோ மீட்டர் உயரம் கொண்டதாகவிருக்கும்.</s>
<s sentid='22'>முழுமையான இபோலா தீநுண்மத்தின் மேற்பரப்பிலிருக்கும் முட்கள் மனித அல்லது விலங்கு கலத்தினுள் சென்று கலத்திலிருந்து  தீநுண்ம உறையை உருவாக்கி தீநுண்மத்தை மூடுகிறது.</s>
<s sentid='23'>தீநுண்ம உறைக்கும் தீநுண்ம கருவோட்டிற்குமிடையில் VP40, VP24 ஆகிய தீநுண்ம புரதங்கள் அமைந்துள்ளன.</s>
<s sentid='24'>இத்தீநுண்ம அமைப்பின் மையத்தில் சில புரதங்களினாலான கருவோடு அமைந்துள்ளது.</s>
<s sentid='25'>இதனுள் திருகுசுழல் வடிவிலான ஆர்.என்.ஏ உடன் NP, VP35, VP30, L ஆகிய புரதங்கள் பிணைந்துள்ளன.</s>
<s sentid='26'>திருகுசுழல் ஆர்.என்.ஏ வின் விட்டம் 80 நானோமீட்டர்கள் ஆகும்.பொதுவாக உருளை வடிவத்தில் இத்தீநுண்மம் இருந்தாலும் இதன் தோற்றம் பல்வேறு வகையான வடிவங்களில் காணக் கிடைக்கின்றன.</s>
<s sentid='27'>எளிமையான உருளை வடிவத்தை விட கிளை, எண் ஒன்பது, வளையம் போன்ற வடிவத்திலேயே அதிகம் அவதானிக்கப்படுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='29'>அனைத்து இபோலா தீநுண்மமும் 18,959 முதல் 18,961 நியூக்ளியோட்டைட்டுகள் அளவு நீளமுடைய தனி இழை ஆர்.என்.ஏ மூலக்கூறைக் கொண்டிருக்கும்.</s>
<s sentid='30'>இத்தீநுண்மத்தின் மரபணுத்தொகை எட்டு புரத கட்டமைப்புகளை குறிமுறைப்படுத்தும்.</s>
<s sentid='31'>அவற்றில் ஏழு தீநுண்ம கட்டமைப்பினுள் உள்ளதும் மீதமுள்ள புரதம் மனித விலங்கு கலத்திலிருந்து எடுக்கப்பட்டதுமாகும்.</s>
<s sentid='32'>இபோலா தீநுண்மத்தின் மரபணு வரிசை பின்வருமாறு இருக்கும்: 3′ – தலை – புரதம் NP – புரதம் VP35 – புரதம் VP40 – புரதம் GP/sGP – புரதம் VP30 – புரதம் VP24 – புரதம் L – வால் – 5'.</s>
<s sentid='33'>இதன் தலை  மற்றும் வால்பகுதியில் தீநுண்ம படியெடுப்பு, புதிய தீநுண்மத்திற்கு தேவையான மரபணுவைக் கட்டுப்படுத்தல் ஆகியவற்றுக்கான சமிக்ஞைகள் அடங்கியிருக்கும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>வில்லியம் குளோஸ் என்பவர் எழுதி 1995 மற்றும் 2002ல் வெளியாகிய இபோலா எனும் புதினம் 1976 சையரில் பரவிய இபோலா தீநுண்ம பரவலை மையமாகக் கொண்டு எழுதப்பட்டது.</s>
<s sentid='36'>ரிச்சட் பிரெஸ்ட்டனின் த ஹாட் சோன் எனும்  நூலும் இபோலா தீநுண்மத்தைப் பற்றிய தரவுகளைக் கொண்டிருக்கிறது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_19' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%93%E0%AE%AE%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ஓமானில் 2020 கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Oman) என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>14 ஏப்ரல், 2020 நிலவரப்படி, 1,019 பேர் உறுதி செய்யப்பட்ட நோய்த் தாக்கம் உள்ளவர்களாக அடையாளம் காணப்பட்டுள்ளனர் என்று சுகாதாரத்துறை அறிவித்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>24 பிப்ரவரி 2020 அன்று முதல் இரண்டு ஓமானி பெண்களுக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='7'>27 பிப்ரவரி 2020 அன்று ஓமானில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று 6 ஆக உயர்ந்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>3 மார்ச் 2020 அன்று ஓமானில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று 12 ஆக உயர்ந்தது.</s>
<s sentid='10'>இதில் நான்கு பேர் ஈரான் நாட்டை சேர்ந்தவர்கள்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>ஓமானின் சுல்தான் உச்ச குழு ஒன்று அமைத்தார்.</s>
<s sentid='13'>இந்த குழுவானது 12 மார்ச் 2020 அன்று அனைத்து புதிய அயல்நாட்டு நுழைவுச்சான்று அல்லது விசா மற்றும் ஏற்கனவே வழங்கப்பட்ட விசாக்களையும் இரத்து செய்தது.18 மார்ச் 2020 முதல் ஓமான் வரும் அனைத்து சர்வதேச பயணிகளுக்கும் தடை செய்யப்பட்டனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>தேசிய வானூர்தி நிறுவனமான ஓமான் ஏர் பல நாடுகளுக்கான வானூர்தி சேவைகளை நிறுத்தியது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>வார்ப்புரு:2019–20 coronavirus outbreak data/oman medical cases</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_37' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2019%E2%80%9320_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>கோவிட்-19 (முன்பு 2019-nCoV) எனப் பெயரிடப்பட்டுள்ள புதிய வகை கொரோனாவைரசு (Coronavirus) தொற்றுப்பரவல் அனைத்துலக பொதுச் சுகாதார அவசரநிலையாக அறிவிக்கப்பட்டுள்ள தொற்று ஆகும்.</s>
<s sentid='2'>17 ஏப்ரல் 2020 அன்றைய நிலவரப்படி, 210 நாடுகளில், 2,159,450 இதற்கும் அதிகமானோர் பாதிக்கப்பட்டு, இவற்றுள் 145,568 இதற்கும் அதிகமானோர் உயிரிழந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='3'>இதில் 549,592 இதற்கும் அதிகமானோர் மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='4'>இதில் அமெரிக்க ஐக்கிய நாடுகள், எசுப்பானியா, இத்தாலி, செருமனி, பிரான்சு, சீனா, ஈரான், ஐக்கிய இராச்சியம், சுவிட்சர்லாந்து, நெதர்லாந்து, ஆஸ்திரியா, நோர்வே ஆகிய நாடுகளில் அதிக அளவில் பாதிப்புக் காணப்படுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>ஐரோப்பா, வடஅமெரிக்கா மற்றும் ஆசிய-பசிபிக் பகுதிகளில் பல நாடுகள் இத்தொற்றுகளைப் பதிவு செய்தன.</s>
<s sentid='11'>இத்தொற்றின் அறிகுறிகள் தோன்றுவதற்கு 2 முதல் 14 நாட்கள் வரை ஆகலாம்.</s>
<s sentid='12'>மேலும் இந்த நோயின் அறிகுறியில்லாதவர்களும் நோய்ப்பரவலுக்குக் காரணமாக இருக்கலாம் என்பதற்கான தற்காலிகச் சான்றுகளும் அறிவிக்கப்பட்டன.</s>
<s sentid='13'>இத்தீநுண்மிக்கான அறிகுறிகள் காய்ச்சல், இருமல், தொண்டை வறட்சி, மூச்சுத் திணறல் போன்றவையும், மேலும் இறப்புகளும் ஏற்படலாம்.2020 பிப்ரவரி 15 தரவுகளின்படி, சீனாவின் அனைத்து மாகாணங்கள் உட்பட உலகளாவிய அளவில் 67,100  தொற்றுகள் உறுதிப்படுத்தப்பட்டன கொரோனாவைரசின் தொற்றால் முதலில் உறுதிப்படுத்தப்பட்ட இறப்பு 2020 சனவரி 9 அன்று பதிவானது, அன்றுமுதல் 2020 பெப்ரவரி 15 வரை, 1,526 இறப்புகள் உறுதி செய்யப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='17'>சீனாவிற்கு வெளியே இத்தீநுண்மியின் முதல் பரவல் வியட்நாமில் நோயாளியின் மகனுக்குத் தொற்றியது.</s>
<s sentid='18'>அதே சமயம் குடும்பத்துடன் சம்பந்தப்படாத முதல் உள்ளூர் பரவல் செருமனியில் நிகழ்ந்தது, 2020 சனவரி 22 அன்று பவேரியாவிற்கு வந்திருந்த ஒரு சீன வணிகப் பார்வையாளரிடமிருந்து ஒரு செருமேனியர் இந்த நோயைப் பெற்றுக்கொண்டார்.</s>
<s sentid='19'>சீனாவிற்கு வெளியே முதலாவது இறப்பு பிலிப்பீன்சில் பதிவானது.</s>
<s sentid='20'>44-அகவையுடையவர் இத்தீநுண்மியால் பாதிக்கப்பட்டு 2020 பெப்ரவரி 1 இல் உயிரிழந்தார்.இதனைக் கட்டுப்படுத்தும் முகமாக, ஊகான் உட்பட 57 மில்லியனுக்கும் அதிகமான மக்கள் வாழும் நகரங்கள், மற்றும் சுற்றியுள்ள ஊபேய் மாகாணத்தில் 15 நகரங்கள் முழுமையாகவோ அல்லது பகுதியாகவோ பூட்டப்பட்ட நிலையில் வைக்கப்பட்டன, அனைத்து நகர்ப்புற பொதுப் போக்குவரத்து, தொடருந்து, வானூர்தி மற்றும் தொலைதூரப் பேருந்துகள் மூலம் வெளிப்புறப் போக்குவரத்துகளும் நிறுத்தப்பட்டன.</s>
<s sentid='21'>பெய்ஜிங்கில் தடைசெய்யப்பட்ட நகர், பாரம்பரியக் கோயில் கண்காட்சிகள் மற்றும் பிற கொண்டாட்டக் கூட்டங்கள் உள்ளிட்ட பல சீனப் புத்தாண்டு நிகழ்வுகள் தடை செய்யப்பட்டன, சுற்றுலாத் தலங்கள் மூடப்பட்டன.</s>
<s sentid='24'>அத்துடன் ஏனைய நாடுகள் இந்நோயைக் கண்டறிவதற்கான பிசிஆர் சோதனைகளைத் தாமாகக் கண்டறிவதற்காக சீனா தான் கண்டுபிடித்த மரபணு வரிசையை மற்ற நாடுகளுக்குக் கொடுத்தது.</s>
<s sentid='25'>2019-nCoV தீநுண்மியின் மரபணு வரிசை 75 முதல் 80 சதவிகிதம் SARS-CoV உடன் ஒத்ததாகவும், 85 சதவிகிதத்திற்கும் அதிகமாக பல்வேறு வௌவால் கொரோனாவைரசுகளைப் போலவும் இருப்பதாகக் கூறப்படுகிறது.</s>
<s sentid='26'>ஆனாலும், இந்த வைரசு சார்சைப் போலவே ஆபத்தானதா என்பது தெளிவாக இல்லை.</s>
</p>
<p>
<s sentid='28'>2020 சனவரி 30 அன்று, இத்தொற்றுப் பரவலை ஒரு பொது சுகாதாரப் பன்னாட்டு அவசரநிலையாக (PHEIC) என உலக சுகாதார அமைப்பு (WHO) அறிவித்தது.</s>
<s sentid='29'>இது 2009 ஆம் ஆண்டில் H1N1 தொற்றுநோய்க்குப் பின்னர் அறிவிக்கப்படுவது ஆறாவது முறையாகும்.2020 மார்ச் 12 அன்று, கோவிட்-19 உலகளாவிய நோய்த்தொற்று என உலக சுகாதார நிறுவனம் அறிவித்து.</s>
<s sentid='30'>உலக சுகாதார அமைப்பு (WHO) கொரோனாவைரசு எதிராக அவசர மற்றும் தீவிர நடவடிக்கை எடுக்குமாறு அனைத்து நாடுகளுக்கும் ஐ.நா.</s>
</p>
<p>
<s sentid='35'>இதில் அமெரிக்க ஐக்கிய நாடுகள், எசுப்பானியா, இத்தாலி ஆகிய நாடுகளே பெருமளவில் பாதிக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='37'>ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி, இத்தாலியில் 168,941 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='38'>அதில் 22,170 பேர் உயிரிழந்துள்ளனர் மற்றும் 40,164 பேர் பாதிப்பிலிருந்து மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='39'>மார்ச் 21, அன்று மட்டும் 793 பேர் வைரசால் இறந்துவிட்டதாக தெரிவிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='40'>அமெரிக்கா மற்றும் சீனாவுக்குப் பிறகு கோவிட்-19 வைரசால் பாதிக்கப்பட்ட நாடு இது.</s>
<s sentid='41'>மார்ச் 19 அன்று, தொற்றுநோயால் 3,405 இறப்புகள் ஏற்பட்டதாக அறியப்பட்டபிறகு, உலகிலேயே அதிக கொரோனாவைரசு தொடர்பான இறப்புகளைக் கொண்ட நாடாக இத்தாலி இருந்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='43'>ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி, அமெரிக்காவில் 676,676 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='44'>இதன் மூலம் முந்தைய சீனாவின் எண்ணிக்கையை விட கூடுதலாக பாதிக்கப்பட்டுள்ளனர்.</s>
<s sentid='45'>அதில் 34,784 பேர் உயிரிழந்துள்ளனர் மற்றும் 56,127 பேர் பாதிப்பிலிருந்து மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='46'>நாட்டின் வர்த்தக தலைநகரான நியூயார்க் நகரம் அதிக பாதிப்பை சந்தித்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='48'>ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி, இந்தியாவில் 13,387 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='49'>அதில் 437 பேர் உயிரிழந்துள்ளனர் மற்றும் 1,749 பேர் பாதிப்பிலிருந்து மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='51'>ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி, இலங்கையில் 238 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='52'>அதில் 7 பேர் உயிரிழந்துள்ளார் மற்றும் 65 பேர் பாதிப்பிலிருந்து மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='54'>ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி,  பாக்கித்தானில் 6,919 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='55'>அதில் 128 பேர் உயிரிழந்துள்ளனர் மற்றும் 1,645 பேர் பாதிப்பிலிருந்து மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='57'>ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி, தாய்லாந்தில் 2,700 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='58'>அதில் 47 பேர் உயிரிழந்துள்ளனர் மற்றும் 1,689 பேர் பாதிப்பிலிருந்து மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='60'>ஏப்ரல் 17, 2020 நிலவரப்படி, ஈரானில் 77,995 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='61'>அதில் 4,869 பேர் உயிரிழந்துள்ளனர் மற்றும் 52,229 பேர் பாதிப்பிலிருந்து மீண்டு வந்துள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='63'>கொரோனா நுண்நச்சுயிரி நோய் பற்றி முதலில் அறிவித்து சீன அரசை எச்சரித்த சீன மருத்துவர், 34 அகவை நிரம்பிய, இலீ வென்லியாங்கு (Dr. Li Wenliang) கொரோனா நுண்நச்சுயிரி பாதிப்பால் இறந்துவிட்டார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='70'>Novel Coronavirus (2019-nCoV) situation reports at உலக சுகாதார அமைப்பு website, include official numbers of confirmed cases in countries of the world]</s>
<s sentid='71'>COVID - 19 | Important Definition (தமிழில்)</s>
<s sentid='73'>Interactive global map of Wuhan novel coronavirus (2019-nCoV) spread and spreadsheet by ஜான்ஸ் ஹாப்கின்ஸ் பல்கலைக்கழகம், updated daily</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_47' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%A8%E0%AE%9A%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%B0%E0%AE%BF_%E0%AE%A8%E0%AF%8B%E0%AE%AF%E0%AF%8D' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>நச்சுயிரி நோய் (viral disease) ( அல்லது நச்சுயிரித் தொற்று, அல்லது தொற்று நோய்  உயிரியின் உடலில் நோயீனி நச்சுயிரிகள் முற்றுகையிட்டு  உயிர்க்கலங்களில் நுழைந்து அவற்றுடன் தொற்றிக்கொள்ளும்போது தோன்றுகிறது .</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>கீழ்வரும் அட்டவணைகள் மருத்துவ இயலாக மிகவும் முதன்மையான நச்சுயிரிகளைத் தருகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>ஒரே குடும்ப நச்சுயிரி இனங்கள் கணிசமாக வேறுபட்ட மருத்துவ இயல் பான்மைகளைக் கொண்டிருக்கலாம்:</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_21' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%B0%E0%AF%8D%E0%AE%B2%E0%AE%BE%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>சுவிட்சர்லாந்தில் கொரோனாவைரசு தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Switzerland) 25 பிப்ரவரி 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
<s sentid='2'>இத்தாலியில் கோவிட்-19 நோய் தொற்று தீவிரமடைந்ததை தொடர்ந்து, இங்கும் நோய் தொற்று பரவல் உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>இத்தாலியின் எல்லையான டிசினோவின், இத்தாலிய மொழி பேசும் பகுதியில் 70 வயதான ஒருவருக்கு SARS-CoV-2க்கு நேர்மறை சோதனை செய்ததில், அந்த நபர் முன்பு மிலனுக்கு சென்று திரும்பியதை தொடர்ந்து தொற்று இருப்பதும் உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='4'>பின்னர், நாட்டின் பாஸல்-சிட்டி, சூரிச் மற்றும் கிராபுண்டன் உள்ளிட்ட பல நகரங்களில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று பரவியுள்ளது கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='5'>இத்தாலி கிளஸ்டர்களுடன் தொடர்புடைய பலர் தனிமைப்படுத்தப்பட்ட பின்னர், அவர்களில் பலருக்கும் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டன.பிப்ரவரி 28 அன்று, தேசிய அரசு  1,000க்கும் மேற்பட்டோர் பங்கேற்கும் அனைத்து நிகழ்வுகளையும் தடை செய்தது.</s>
<s sentid='6'>மார்ச் 16 அன்று, பள்ளிகள் மற்றும் பெரும்பாலான வணிக நிறுவனங்கள் நாடு முழுவதும் மூடப்பட்டன, மார்ச் 20 அன்று, பொது இடங்களில் ஐந்துக்கும் மேற்பட்டவர்களின் அனைத்து கூட்டங்களும் தடை செய்யப்பட்டன.</s>
<s sentid='7'>கூடுதலாக, அரசாங்கம் படிப்படியாக எல்லைக் கட்டுப்பாடுகளுக்கும் விதித்தது மற்றும் 40 பில்லியன் சுவிஸ் பிராங்குகள் மதிப்புள்ள பொருளாதார ஊக்க நடவடிக்கைகளை அறிவித்தது.ஏப்ரல் 9, 2020 அன்று நிலவரப்படி கொரோனாவைரசுத் தொற்றால் நாட்டில் மொத்தம் 23,280 நபர்கள் பாதிக்கப்பட்டுள்ளனர்.</s>
<s sentid='8'>அதில் 895 பேர் உயிரிழந்துள்ளனர் மற்றும் 9,800 பேர் நோய் தொற்றில் இருந்து மீண்டுள்ளனர்.</s>
<s sentid='9'>உலகம் முழுவதும் பாதிக்கப்பட்ட நாடுகளில் முதல் பத்து இடங்களில் சுவிட்சர்லாந்து நாடும் ஒன்றாகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>முந்தைய நாளில் புதிய தொற்றுகள்/ புதிய தொற்றுகள் என வளர்ச்சிக்காரணி வரையறுக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='13'>இது தொற்றுநோயின் பரிணாம வளர்ச்சியைக் குறிக்கிறது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%90%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%87%E0%AE%B0%E0%AE%BE%E0%AE%9A%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%A4%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>நடப்பு நிகழ்வில் உலகலாவிய தொற்றாக அறியப்படும் கோவிட்-19 வைரசு தொற்றானது சனவரி ,2020 அன்று பரவ தொடங்கிற்று எனினும்   பிப்ரவரியில் இங்கிலாந்திற்குள் பரவுதல் உறுதி செய்யப்பட்டது,  மார்ச் மாதத்தில் இந்நோய் தொற்று விரைவாக ராச்சியம் முழுவதும் பரவியது.</s>
<s sentid='2'>ஏப்ரல் 3 ஆம் தேதி நிலவரப்படி, இங்கிலாந்தில் 38,168 பேர்  உறுதிப்படுத்தப்பட்ட COVID-19 நோய் தொற்றால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளனர்.தொற்றுநோயால் பாதிக்கப்பட்ட 3,605 பேர் இறந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='3'>ஜனவரி 12 ஆம் தேதி, உலக சுகாதார அமைப்பு  சீனாவின் ஹூபே மாகாணத்தின் வுஹானில் உள்ள மக்களில் பலருக்கு கொரோனா வைரசு தொற்று பரவியதை என்பதை உறுதிப்படுத்தியது, இது ஆரம்பத்தில் 31 டிசம்பர் 2019 அன்று உலக சுகாதார அமைப்பின் கவனத்திற்கு வந்தது.</s>
<s sentid='4'>பின்னர் புதிய இங்கிலாந்து  நோய்க்கான முன்மாதிரி ஆய்வக சோதனையை உருவாக்கியது.</s>
<s sentid='5'>இங்கிலாந்தின் நான்கு தலைமை மருத்துவ அதிகாரிகள் ஜனவரி 30 அன்று இங்கிலாந்தின் இந்நோய் தொற்றிற்கான ஆபத்து அளவை குறைந்த அளவிலிருந்து மிதமாக உயர்த்தினர், உலக சுகாதார அமைப்பு இந்த நோயை சுகாதார அவசர நிலையாக (PHEIC)  அறிவித்தது .   மார்ச் 18 அன்று, நாட்டின் அனைத்து பள்ளிகளும் மூடப்படும் என அறிவிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='6'>மார்ச் 20 அன்று, அனைத்து உணவகங்கள், விடுதிகள், மற்றும் உட்புற விளையாட்டு மற்றும் ஓய்விடங்களை மூட உத்தரவிடப்பட்டது, இருப்பினும் டெலிவரி மற்றும் எடுத்துச்செல்லும்  சேவைகள் திறந்த நிலையில் இருக்க அனுமதிக்கப்பட்டன.</s>
<s sentid='7'>மார்ச் 23 அன்று, இந்த நடவடிக்கைகள் மேலும் கடுமையாக்கப்பட வேண்டும் என்று அரசாங்கம் அறிவித்தது, இயக்க சுதந்திரத்தை மட்டுப்படுத்தும் வகையில்,  கொரோனா வைரஸ் சட்டம் 2020, கொண்டுவரப்பட்டது</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>வார்ப்புரு:2019–20 coronavirus pandemic data/United Kingdom medical cases chart மார்ச் 27 அன்று, பிரதமர் போரிஸ் ஜான்சன் மற்றும் சுகாதார செயலாளர் மாட் ஹான்காக் ஆகியோருக்கு கொரோனா வைரசு தொற்று இருப்பது உறுதி செய்யப்பட்டதாக பிரதமர் அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='12'>அதே நாளில், தொழிற்கட்சி நாடாளுமன்ற உறுப்பினர்.</s>
<s sentid='13'>ஏஞ்சலா ரெய்னர், நிழல் கல்வித்துறை செயலாளர், அவர் வைரசு அறிகுறிகளால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாகவும், மருத்துவ ஆலோசனையைப் பின்பற்றி மேற்கூறிய அனைவரும் சுய தனிமைப்படுத்தப்படுவதாகவும் அறிவித்தனர்.</s>
<s sentid='14'>தலைமை மருத்துவ ஆலோசகர் கிறிஸ் விட்டியும் அறிகுறிகளால் பாதிக்கப்படுவதாகவும், சுய-தனிமைப்படுத்தப்படுவதாகவும் தெரிவித்தார், அதே நேரத்தில் இங்கிலாந்து அரசாங்கத்திற்கு தொடர்ந்து ஆலோசனை வழங்கினார்.</s>
<s sentid='15'>தேசிய ஊரடங்கு விதிகளை மீறும் நபர்களுக்கு காவல்துறை முதல் அபராதம் விதித்ததாக தேசிய காவல்துறைத் தலைவர்கள் கவுன்சில் தெரிவித்துள்ளது  வார்ப்புரு:2019–20 coronavirus pandemic data/United Kingdom medical cases</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%B5%E0%AE%99%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%B3%E0%AE%A4%E0%AF%87%E0%AE%9A%E0%AE%A4%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>22020 வங்காளதேசத்தில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Bangladesh) என்பது  2020 ஆம் ஆண்டில் வங்காளதேச நாட்டில் கொரோனாவைரசால் ஏற்பட்டு வரும் பாதிப்புகளை குறிப்பதாகும்.</s>
<s sentid='2'>மார்ச் 29, 2020 நிலவரப்படி, வங்காளதேசத்தில் 48 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>ஒரு தொற்றுநோய் உலகம் முழுவதும் மிக வேகமாக பரவினால் மட்டுமே, அந்நோயை உலகளாவிய தொற்றுநோய் என்று உலக சுகாதார நிறுவனம் அறிவிக்கும்.</s>
<s sentid='8'>உலகம் முழுவதிலும் கிட்டத்தட்ட 27,300 பேர் இப்பெருந்தொற்று நோய்க்கு இறந்துள்ளனர்.கடந்த இரண்டு மாதங்களாக உலக மருத்துவர்கள் பலரும் இந்நோய்த்தொற்றை குறித்து முழுமையாக புரிந்து கொள்ள மட்டுமே இன்னும் முயன்று வருகின்றனர்.</s>
<s sentid='11'>வங்காள தேசத்தின் தொற்றுநோயியல், நோய் கட்டுப்பாடு மற்றும் ஆராய்ச்சி நிறுவனமும், இந்நாட்டு மக்களுக்கு நோய் அறிகுறிகள் தென்பட்டாலோ, நோய்பாதிப்பு இருக்குமென்று சந்தேகம் தோன்றினாலோ தொடர்பு கொள்வதற்காக அவசர உதவிக்கென்று தொலைபேசி எண்கள், மின்னஞ்சல் முகவரிகள், முகநூல் பக்கங்கள் என பொதுமக்களுக்கு பல வசதிகளை செய்து கொடுத்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>பாதிக்கப்பட்ட மூவரும் 25 மற்றும் 35 வயதுக்கு உட்பட்டவர்கள் என்று அவர் தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='15'>2 குழந்தைகள் உட்பட மேலும் மூன்று பேர் வங்காள தேசத்தில் இக்கொரோனாவைரசு பாதிப்புக்கு ஆளாகியுள்ளனர் என்று மார்ச்சு மாதம் 16 ஆம் நாள் இயக்குநரும் மேராசிரியருமான சப்ரீனா அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='16'>இதைத் தொடர்ந்து வங்காளதேச கல்வி அமைச்சகம் அனைத்து கல்வி நிறுவனங்களையும் மார்ச் 31 வரையும், டாக்கா பல்கலைக்கழகத்தை 2020 மார்ச் 18 முதல் 2020 மார்ச் 28 வரையும் மூடுவதாக அறிவித்தது..</s>
<s sentid='17'>மார்ச் மாதம் 17 அன்று மேலும் 2 நோயாளிகளுக்கு கொரோனாவைரசு பாதிப்பு இருப்பது கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='18'>அவர்களில் ஒருவர் புலம்பெயர்ந்த வெளிநாட்டவர் என்றும் , இன்னொருவர் நிறுவன தனிமைப்படுத்தலில் இருந்தார் என்றும் அறிவிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='19'>மார்ச் 18 புதன்கிழமை அன்று, வங்காளதேசம் முதல் கொரோனாவைரசு இறப்பைப் பதிவு செய்தது.</s>
<s sentid='20'>நோயாளி 70 வயதிற்கு மேற்பட்டவர் என்றும் அவர் நுரையீரல் நோய், நீரிழிவு நோய், உயர் இரத்த அழுத்தம், இதய பிரச்சினைகள் போன்ற பல்வேறு மருத்துவ நிலைமைகளைக் கொண்டிருந்தார் என்றும் அறிவிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='21'>மார்ச் 19 அன்று 3 புதிய கொரோனாவைரசு பாதிப்பு நோயாளிகள் கண்டறியப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='22'>அவர்கள் அனைவரும் இத்தாலி நாட்டிலிருந்து திரும்பியவரின் குடும்ப உறுப்பினர்கள் ஆவர்.</s>
<s sentid='23'>அவர்களில் ஆண்கள் 32 மற்றும் 65 வயதுடையவர்களாகவும் பெண் 22 வயது உடையவராகவும் இருந்தார்.</s>
<s sentid='24'>நாளுக்கு நாள் அதிகமான நோயாளிகள் அடையாளம் காணப்பட்டு வருவதால் வங்காளதேச, அரசாங்கம் வியாழக்கிழமை சிப்சார் துணை மாவட்டத்தை தனிமைப்படுத்தி முடுவதாக அறிவித்துள்ளது.</s>
<s sentid='25'>மேலும் நாட்டில் கொரோனாவைரசு மேலும் பரவுவதைத் தடுக்க தேவைப்பட்டால் நாடு முழுவதும் தனிமைப்படுத்தப்பட்டு பூட்டப்படும் என்று வங்காளதேச அரசாங்கம் அறிவித்துள்ளது.</s>
<s sentid='26'>மார்ச் 20 அன்று மீண்டும் 3 பேர் ககொரோனாவைரசு பாதிக்கப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='27'>அவர்களில் 1 பெண், 2 ஆண்கள் இருந்தனர்.</s>
<s sentid='28'>அவர்களில் ஒருவர் இத்தாலியில் இருந்து திரும்பிய பங்களாதேசியாவார்.</s>
<s sentid='29'>மற்றொரு நோயாளி தற்போது தீவிர சிகிச்சை பிரிவில் உள்ளார்.</s>
<s sentid='30'>அவரது வயது 70 வயதுக்கு மேலாகும்.</s>
<s sentid='31'>மார்ச் 21 அன்று மேலும் 4 பேருக்கு நோய்த்தொற்று ஏற்பட்டுள்ளது கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='32'>தீவிர சிகிச்சை பிரிவில் சிகிச்சை பெற்று வந்த ஒரு நோயாளி இறந்துபோனார்.</s>
<s sentid='33'>50 பேர் இப்போது நிறுவன தனிமைப்படுத்தலில் உள்ளனர்.</s>
<s sentid='34'>சீனாவில்கொரோனாவைரசால் பாதிக்கப்பட்ட நோயாளிகளுக்கு சிகிச்சையளித்த மருத்துவர்கள் மற்றும் செவிலியர்களை பணிநியமனம் செய்வது குறித்து வங்காளதேச அரசாங்கம் பரிசீலித்து வருகிறது.</s>
<s sentid='35'>கொரோனாவிலிருந்து பாதுகாத்துக் கொள்ள உதவும் முகமூடிகள், சோதனை கருவிகள் மற்றும் பிற தேவையான பொருட்களை வழங்கி  சீனா உதவி செய்துள்ளது என்று சுகாதார அமைச்சர் ஒரு செய்தியாளர் கூட்டத்தில் தெரிவித்தார்.</s>
<s sentid='36'>மார்ச் மாதம் 22  ஆம் நாளன்று மேலும் 3 கொரோனாவைரசு தொற்று நோயாளிகள் இங்கு கண்டுபிடிக்கப்பட்டுள்ளனர்.</s>
<s sentid='37'>அவர்களில், இருவர் வெளிநாட்டிலிருந்து வங்காளதேசத்திற்கு திரும்பியவர்களாவர்.</s>
<s sentid='38'>மற்றவர் அவர்களில் ஒருவருடன் தொடர்பு கொண்டதனால் தொற்றுக்கு ஆளானவர் ஆவார்.</s>
<s sentid='39'>ஏற்கனவே பாதிக்கப்பட்ட 2 நோயாளிகள் குணமடைந்தனர் என்று அறியப்படுகிறது.</s>
<s sentid='40'>ஏப்ரல் 1 ஆம் தேதி முதல் தொடங்கவிருந்த மேல்நிலைப் பள்ளி சான்றிதழ் தேர்வுகள் மேலும் அறிவிப்பு வரும் வரை ஒத்திவைக்கப்பட்டுள்ளது..</s>
<s sentid='41'>மார்ச் 23 அன்று 1 மருத்துவர் மற்றும் 2 செவிலியர்கள் உட்பட 6 புதிய நோயாளிகளுக்கு  (3 ஆண்கள், 3 பெண்கள்) கரோனா வைரசு தொற்றுநோய் உறுதி செய்யப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='42'>மேலும் ஒரு நோயாளி இறந்தார் என்ற செய்தியும் பதிவாகியுள்ளது..அமைச்சரவை செயலாளரின் அறிவிப்பில் மார்ச் 26 முதல் ஏப்ரல் 4 வரை அனைத்து அரசு அலுவலகங்கள், வணிக வளாகங்கள் மற்றும் சந்தைகளை வங்காள தேச அரசாங்கம் மூடியது.</s>
<s sentid='43'>மார்ச் 24 அன்று மேலும் 6 நோயாளிகள் கொரோனா வைரசால் பாதிக்கப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='44'>அவர்களில் ஒருவர் வெளிநாட்டிலிருந்து  தாய்நாடு திரும்பியவர்.</s>
<s sentid='45'>மற்றொருவர் பழைய நோயாளி (வயது 70+) இத்தொற்று நோயால் இறந்தார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%A4%E0%AE%BE%E0%AE%AF%E0%AF%8D%E0%AE%B2%E0%AE%BE%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2020 தாய்லாந்தில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Thailand) என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>தாய்லாந்தில் 13 சனவரி 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
<s sentid='3'>10 ஏப்ரல், 2020 நிலவரப்படி 2,473 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>13 சனவரி 2020 அன்று சுகாதாரத்துறை அமைச்சகம் முதல் கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='7'>இவர் ஊகானில் வாழும் 61 வயதுடைய பெண் ஆவார்.17 சனவரி 17 அன்று மேலும் ஒருவருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='8'>இவரும் ஊகானில் வாழும் 74 வயதுடைய பெண் ஆவார்.</s>
<s sentid='9'>இது தாய்லாந்தில் இரண்டாக கொரோனாவைரசுத் தொற்று பதிவு செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='10'>22 சனவரி 2020 அன்று  மேலும் ஒருவருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='11'>இது மூன்றாவது இவர் 68 வயதான சீனா நாட்டை சேர்ந்த சுற்றுலா வந்தவர்.</s>
<s sentid='12'>நான்காவது வழக்கு தாய்லாந்து நாட்டு குடிமகனுக்கு முதல் கொரோனாவைரசுத் தொற்றாக உறுதி செய்யப்பட்டது 73 வயதான பெண் ஆவர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>21 மார்ச் 2020 அன்று பேங்காக் நகர அதிகாரிகள் கூட்டங்கள் நடத்துவது மற்றும் பொது நிகழ்ச்சிகளுக்கு தடை உத்தரவு அறிவித்தனர்.</s>
<s sentid='15'>22 மார்ச் 2020 முதல் 12 ஏப்ரல் 2020 வரை 22 நாட்கள் தொற்று நோய்கள் சட்டம் BE 2558 (2015) பிரிவு 35 இன் கீழ் நிறுவனங்களை மூடுவதற்கான தீர்மானத்தை நிறைவேற்றியது.</s>
<s sentid='16'>வணிக சந்தைகள், மருந்தகங்கள் மற்றும் உணவகங்கள் மட்டுமே திறந்திருக்க அனுமதிக்கப்பட்டனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>பாங்காக் ஏர்வேஸ் நிறுவனம் அதிகாரிகளின் ஊதியத்தை குறைத்தார்கள், மேலும் விமானசேவைகளின் எண்ணிக்கையும் குறைக்கப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>29 பிப்ரவரி 2020 அன்று 38வது தாய்லாந்து தேசிய புத்தகக் கண்காட்சி மற்றும் 18 வது பேங்காக் சர்வதேச புத்தகக் கண்காட்சி ஆகியவை ரத்து செய்யப்பட்டது.கல்லுரிகள் மற்றும் பள்ளிகூடங்களுக்கு விடுப்பு அறிவிக்கப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>அனைத்து விதமான விளையாட்டுகளும் மாற்று தேதிக்கு அல்லது இரத்து செய்யப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>รายงาน COVID-19 ประจำ Digital (கணினி அரசு மேம்பாட்டு நிறுவனம்) - தாய்லாந்தில் COVID-19 நோயாளிகளின் விவரங்கள்</s>
<s sentid='28'>19 สถานการณ์ โค 19 -19 (நோய் கட்டுப்பாட்டுத் துறை) - தாய்லாந்தில் கோவிட்-19 நோயாளிகளின் வரைபடம் மாகாணம் மற்றும் நோயாளிகளின் தொடர்பு வலையமைப்பு</s>
<s sentid='29'>கொரோனமாப்பர் - வைரஸ் பரவலின் வரைபடம்</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_58' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%87%E0%AE%9A%E0%AF%80%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BE_%E0%AE%A4%E0%AF%80%E0%AE%A8%E0%AF%81%E0%AE%A3%E0%AF%8D%E0%AE%AE%E0%AE%AE%E0%AF%8D' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இசீக்கா தீநுண்மம் (Zika virus, ZIKV) அல்லது ஜிகா வைரஸ் ஃபிளாவி தீநுண்மப் பேரினத்தின் ஃபிளாவிவிரிடே தீநுண்மக் குடும்பத்தைச் சேர்ந்த  நச்சுயிரி ஆகும்; இதனை ஏடீசுக் கொசுவினக் கொசுக்கள் பரப்புகின்றன.</s>
<s sentid='2'>மனிதர்களில், இது இசீக்கா  காய்ச்சல் என்ற  மிதமான நோயை உருவாக்குகின்றன.</s>
<s sentid='3'>இந்த நோய் 1950களிலிருந்து ஆப்பிரிக்கா முதல் ஆசியா வரையான குறுகிய நிலநடுகோட்டு மண்டலத்தில் ஏற்பட்டு வந்தது.</s>
<s sentid='4'>2014இல் இந்த தீநுண்மம் கிழக்குநோக்கி பரவி அமைதிப் பெருங்கடலின் பிரெஞ்சு பொலினீசியாவிற்கும், பின்னர்  ஈஸ்டர் தீவுக்கும் பரவியது.</s>
<s sentid='5'>2015இல் மத்திய அமெரிக்கா, கரீபியன் மற்றும் தென் அமெரிக்காவிற்கு பரவியது.</s>
<s sentid='6'>தற்போது இது உலகம் பரவும் நோயாக கருதப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='7'>இந்தக் காய்ச்சல் மிதமான டெங்குக் காய்ச்சல் போன்றுள்ளது.</s>
<s sentid='8'>இது ஓய்வு மூலமே குணப்படுத்தப்படுகின்றது; இந்நோய்க்கு மருந்துகளோ தடுப்பு மருந்துகளோ இல்லை.</s>
<s sentid='9'>இசீக்கா நோய் பூச்சிவழிப் பரவும் ஃபிளாவி தீநுண்மங்களால் ஏற்படும் மஞ்சள் காய்ச்சலுடனும் மேற்கு நைல் நோயுடனும் தொடர்புடையது.</s>
<s sentid='10'>இசீக்கா நோயுற்ற கர்ப்பிணிப் பெண்களுக்குப் பிறந்த குழந்தைகளுக்கு குறுந்தலை ஏற்பட வாய்ப்புள்ளதாக தற்போது கருதப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='11'>சனவரி 2016இல் ஐக்கிய அமெரிக்காவின் நோய்க் கட்டுப்பாடு மற்றும் தடுப்பு மையங்கள் (CDC) பாதிக்கப்பட்டுள்ள நாடுகளுக்கு பயணம் செல்வது குறித்த எச்சரிக்கையையும் எடுத்துக்கொள்ள வேண்டிய பாதுகாப்பு நடவடிக்கைகளையும் கர்ப்பிணிப் பெண்களுக்கான அறிவுரைகளையும் வெளியிட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='12'>மற்ற அரசுகளும் நலவாழ்வு முகமைகளும் இதேபோன்ற பயண எச்சரிக்கைகளை வெளியிட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='13'>கொலொம்பியா, எக்குவடோர், எல் சால்வடோர், ஜமேக்கா மற்றும் பிரேசில்  போன்ற நாடுகள் இந்நோயால் ஏற்படும் தீவாய்ப்புகளைக் குறித்து முழுமையாக அறியப்படும் வரை கருவுறுவதை தள்ளிப்போடுமாறு  அறிவுறுத்தி உள்ளன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>இக்குடும்பத்தின் மற்ற தீநுண்மங்களைப் போலவே இசீக்கா தீநுண்மமும் உறை கொண்டுள்ள பிரிவுகளில்லா ஒரே இழை இருபதுமுக முக்கோணக நேர்மறை ரைபோ கருவமில மரபணுத்தொகுதி ஆகும்.</s>
<s sentid='16'>இது இசுபான்டுவெனி தீநுண்மக் கிளையின் இரு தீநுண்மங்களில் ஒன்றாகும்.இத்தீநுண்மம் முதன்முதலாக 1947இல் உகாண்டாவின் இசீக்கா காட்டில் செம்முகக் குரங்கு ஒன்றிலிருந்து பிரித்தெடுக்கப்பட்டது; எனவேதான் இது இசீக்கா தீநுண்மம் என்று பெயரிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='17'>1968இல் நைஜீரியாவில் முதன்முறையாக மனிதரிலிருந்து பிரித்தெடுக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='18'>1951 முதல் 1981 வரை  மத்திய ஆப்பிரிக்கக் குடியரசு, எகிப்து, காபோன், சியேரா லியோனி, தன்சானியா, உகாண்டா நாடுகளில் மனிதருக்கு தொற்றியிருந்திருக்கக்கூடிய சான்றுகள் உள்ளன.</s>
<s sentid='19'>தவிரவும்  இந்தியா, இந்தோனேசியா, மலேசியா, பிலிப்பீன்சு, தாய்லாந்து, வியட்நாம் போன்ற ஆசியப் பகுதிகளிலும் இருந்துள்ளது.நோய்தோன்றுவிதமாக  நுழைந்தவிடத்திற்கு அருகிலுள்ள  கிளையி உயிரணுக்களை தொற்றி பின்னர் நிணநீர்க்கணுக்களுக்கும் குருதியோட்டத்திலும் பரவுவதாக கருதுகோள் முன்வைக்கப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='20'>ஃபிளாவி தீநுண்மங்கள் பொதுவாக திசுப் பாய்மத்தில் மறுவுருவாக்கம் பெறுகின்றன; ஆனால் இசீக்கா தீநுண்ம அயற்பொருட்கள் திசுவறை உட்கருவிலும் காணப்பட்டுள்ளன.இசீக்கா தீநுண்மம் ஒரு கடுமையான நரம்பியல் கோளாறுக்கு வழிவகுக்கும் என்றும், அதனால் பக்கவாதமும் உயிரிழப்பும்கூட ஏற்படலாம் என்றும் இந்த தீநுண்மத்தின் தாக்கம் தொடர்பில் தி லான்சட்டு மருத்துவமனையில் நடத்தப்பட்ட புதிய ஆய்வு கூறுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='25'>Centers for Disease Control and Prevention (19 சனவரி 2016).</s>
<s sentid='31'>ஜிகா வைரஸ்: '1970களில் செய்த தவறுக்கான தற்போதைய தண்டனை'</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_20' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2019-20_%E0%AE%9A%E0%AF%80%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2020 சீனாவில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in China) என்பது 2019-20 ஆம் ஆண்டில் சீன நாட்டில் கொரோனாவைரசால் ஏற்பட்டு வரும் பாதிப்புகளை குறிப்பதாகும்.</s>
<s sentid='2'>இந்த வைரசானது முதன்முதலில், சீனாவின், ஊபேய் மாகாணத்தின் தலைநகரான ஊகானில் மர்மமாக, சந்தேகத்திற்கிடமான நிமோனியாவால் பாதிக்கப்பட்ட நபர்களை மட்டுமே இந்த வைரசு தாக்கியதாக குறிப்பிடப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>முதல் கொரோனாவைரசு பாதிப்பு, சீனாவில் ஊகான் நகரில் திசம்பர் 8 ஆம் தேதி கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='5'>ஆனால் சனவரி 14 ஆம் தேதி வரை சீன அரசு எந்த ஒரு நடவடிக்கையும் எடுக்கப்படவில்லை.</s>
<s sentid='6'>ஆரம்ப காலங்களில் சீனா இதனை பெரிதாக எடுத்து கொள்ளவில்லை.</s>
<s sentid='7'>கொரோனாவைரசை முதலில் மருத்துவர்கள் இது ஒரு வைரஸ் நிமோனியா என்று நினைத்தார்கள் சாதாரண மருந்துகளால் குணப்படுத்த முயன்றார்கள்.</s>
<s sentid='8'>பின்னர், 2019 திசம்பரில், இது சீனாவின் பிரதான நிலப்பகுதியிலிருந்து கொரியா மற்றும் தாய்லாந்து வரை பரவியது.</s>
<s sentid='9'>2020 பிப்ரவரி 15 தரவுகளின்படி, சீனாவின் அனைத்து மாகாணங்கள் உட்பட உலகளாவிய அளவில் 67,100  தொற்றுகள் உறுதிப்படுத்தப்பட்டன.</s>
<s sentid='10'>கொரோனாவைரசின் தொற்றால் முதலில் உறுதிப்படுத்தப்பட்ட இறப்பு 2020 சனவரி 9 அன்று பதிவானது, அன்றுமுதல் 2020 பெப்ரவரி 15 வரை, 1,526 இறப்புகள் உறுதி செய்யப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='11'>இதனை விட அதிக எண்ணிக்கையிலான மக்கள் பாதிக்கப்பட்டிருக்கலாம்; அவை கண்டறியப்படவில்லை என்று ஆய்வுகள் மதிப்பிடுகின்றன.</s>
<s sentid='12'>நோய்த்தொற்று ஏற்பட்டதாக உறுதிசெய்யப்பட்ட முதல் 41 பேரில், மூன்றில் இருவருக்கு ஊகான் கடலுணவுச் சந்தையுடனான நேரடித் தொடர்பு கண்டறியப்பட்டது.</s>
<s sentid='13'>இச்சந்தையில் உயிருள்ள விலங்குகளும் விற்பனை செய்யப்பட்டு வந்தன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>இந்த வைரசின் பரவும் வீரியத்தை உணர்ந்த சீன அரசு சனவரி மாதம், ஊகான் நகருக்கு ஊரடங்கு அமல்படுத்தியது.</s>
<s sentid='16'>வைரசு பரவும் வேகத்தை கட்டுப்படுத்தும் விதமாக அந்நகரம் முழுவதும் சீல் வைக்கப்பட்டு சுமார் 1 கோடியே 10 லட்சம் மக்கள் தனிமைப்படுத்தப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='17'>பிற மாகாணங்களில் இருந்து ஊகான் நகர் உள்ளிட்ட ஊபேய் மாகாணத்தின் அனைத்து நகரங்களுக்கும் அனைத்து போக்குவரத்து சேவைகளும் நிறுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='18'>மக்கள் வீடுகளை விட்டு வெளியே வரவும் கடுமையான கட்டுப்பாடுகள் விதிக்கப்பட்டது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_50' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%AE%E0%AE%A4%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%B4%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%81_%E0%AE%AE%E0%AF%82%E0%AE%9A%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%95%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%82%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%9F%E0%AE%B1%E0%AE%BF%E0%AE%95%E0%AF%81%E0%AE%B1%E0%AE%BF' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>மத்தியகிழக்கு சுவாச நோய்க்குறி (அ)மெர்ஸ் நோய் (Middle East respiratory syndrome, MERS) என்பது புதிதாகக் கண்டறியப்பட்ட ஒருவகை கொனோரா (MERS-CoV) வகைத் தீநுண்மங்களால் ஏற்படுத்தப்படும் சுவாசத் தொற்று நோயாகும்.</s>
<s sentid='2'>இவ்வகை நோயால் தாக்கப்பட்டவர்களுக்கு காய்ச்சல், நுரையீரல் ஒவ்வாமை மற்றும் சிறுநீரகம் செயல் இழப்பு போன்ற அறிகுறிகள் தென்பட்டு உயிரிழப்பும் ஏற்படுகிறது..</s>
<s sentid='3'>இத்தீநுண்மங்கள் வௌவால்களில் இருந்து வந்திருக்கலாம் எனக் கூறப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='4'>ஒட்டகங்களிலும் இத்தகைய தீநுண்மங்களுக்கான நுண்ணுயிர் எதிர்ப்பிகள்கள் காணப்பட்டதாக அறியப்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='5'>ஒட்டகங்கள் மூலம் பரவும் இந்த ஆட்கொல்லி நோய்க்கான வைரஸ் கிருமிகள் கடந்த ஒன்றரை ஆண்டுக்கு முன்பு சவுதி அரேபியாவில் கண்டறியப்பட்டது..</s>
<s sentid='7'>தற்போது தென் கொரியாவில் இந்நோயினால் தாக்கப்பட்டு பத்துக்கும் மேற்பட்டவர்கள் இறந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='8'>147 நபர்களுக்கு இந்நோயின் அறிகுறி காணப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>சௌதி அரேபியாவில் மெர்ஸ் நோய்க்கு ஐந்து பேர் பலி</s>
<s sentid='14'>மத்தியகிழக்கு சுவாச நோய்க்குறி (ஆங்கில மொழியில்)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_54' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%89%E0%AE%B2%E0%AE%95%E0%AE%B3%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%89%E0%AE%9F%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%A8%E0%AE%B2%E0%AE%AE%E0%AF%8D_%E0%AE%AA%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%B2%E0%AE%B5%E0%AE%B0%E0%AE%BF%E0%AE%9A%E0%AF%88' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இப்பக்கம் உலகளாவிய உடல்நலம் (global health)  மற்றும் அதைச் சார்ந்த முக்கிய மாநாடு,  தலையீடு மற்றும் நெருக்கடி பற்றிய தொகுப்பு ஆகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>இரண்டாம் உலகப் போர் சகாப்தத்திற்கு முன்பு இருந்த காலத்தை மூன்று பெரிய போக்குகள் தனித்து இயக்கின, ஆனால் சில நேரங்களில் அதன் வளர்ச்சி மற்றும் விளைவுகள் ஒன்றை ஒன்று பாதித்தன.</s>
<s sentid='4'>முதல் போக்கு, நகரமயமாக்கல் (தொழில் புரட்சியால் தூண்டப்பட்டது) மற்றும் உயர்ந்த உலகளாவிய வர்த்தகம், இடம்பெயர்வு,   நகர்புற சுகாதாரம், தொற்று நோய்/தொற்றுக்கள் ஆகியவை புதிய சாவால்களுக்கு வழிவகுத்தன.</s>
<s sentid='5'>ஆறு உலகளாவிய காலரா தொற்றுக்கள் இந்த காலத்தில் தோன்றியதற்கு காரணம், அதிகரித்த வர்த்தகம் மற்றும் இடப்பெயர்வு ஆகும்.</s>
<s sentid='6'>இரண்டாவது, நோய்கள் குறித்த அடிப்படை தத்துவம்,தடுப்பூசி மற்றும் நுண்ணுயிரெதிரி மேம்பாடு மற்றும் பல்வேறு பெரிய அளவிலான சோதனை நிகழ்ச்சிகள் நோய்களை முற்றிலும் ஒழிக்கவும், தடுக்கவும் மேற்கொள்ளப்பட்டன.</s>
<s sentid='7'>ஒரு மிகப் பெரிய உதாரணம்: நோய்களின் கிருமி தத்துவம் 1850-ன் தொடக்கத்தில் ஏற்றுக்கொள்ளப்பட்டு பின்பு பிரபலமானது.</s>
<s sentid='8'>மற்றொரு உதாரணம்: 1976-ல் எட்வர்டு ஜென்னர் அவர்களால் வளர்ச்சியடைந்த பெரியம்மை தடுப்பூசி.</s>
<s sentid='9'>ராக்ஃப்பெல்லர் சுகாதார ஆணைக்குழுவின் முறைப்படுத்தப்பட்ட தடுப்பு மற்றும் ஒழிப்பு முயற்சிகள் பெரியம்மையை முற்றிலும் அழிக்க எடுக்கப்பட்டன.</s>
<s sentid='10'>காலரா, காசநோய் உள்ளிட்ட ஏராளமான நோய்களுக்கு நச்சு எதிர்ப்புப் பொருட்கள் மற்றும் தடுப்பூசிகள் இந்த காலத்தில் உருவாக்கப்பட்டதால் இவை நோய்கள் பற்றிய அதீத புரிதல் மற்றும் நுண்ணுயிர் கிருமிகள் தடுப்பு போக்குகளை கட்டமைத்தது.</s>
<s sentid='11'>இச்சகாப்தத்தின் மூன்றாவது கருப்பொருள்: முன்னோட்டமாக உருவாக்கப்பட்ட பல்வேறு சர்வதேச உடன்பாடுகள் மற்றும் கருத்தரங்குகள்.</s>
<s sentid='12'>அவை சர்வதேச சுகாதார கருத்தரங்கு, பான் அமெரிக்கன் உடல் நல அமைப்பு, மற்றும் உலக நாடுகள் சங்கத்தின் உடல்நல ஆணைக்குழு.</s>
<s sentid='13'>இவை மற்ற இரு போக்குகளுடன் நெருங்கிய பிணைப்பு கொண்டவை.</s>
<s sentid='14'>உதாரணமாக மேலே குறிப்பிடப்பட்ட காலரா தொற்று, மற்றும் வளர்ந்து வரும் கிருமி தத்துவத்தின் அறிவியல்பூர்வமான புரிதல், ஆகிய இவை இரண்டும் சர்வதேச சுகாதார கருத்தரங்கிற்கு முக்கிய தூண்டு விசை ஆகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>இரண்டாம் உலக போரின் முடிவிற்கு பிறகு சர்வதேச மற்றும் தேசிய அமைப்புகள் உருவாக்கப்பட்டன.</s>
<s sentid='17'>அவை ஐக்கிய நாடுகள் சபை,  உலக சுகாதார அமைப்பு போன்றவை ஆகும்.</s>
<s sentid='18'>1943-ல் போரில் பாத்திக்கப்பட்டவர்களுக்கு நிவாரணம் அளிப்பதற்காக தொடங்கப்பட்ட ஐக்கிய நாடுகள் நிவாரணம் மற்றும் புனர்வாழ்வு நிர்வாகம் தொடங்கி இது போல் பெரிய அளவில் உடல்நல அமைப்புகள், அரசு சாரா அமைப்புகள் மற்றும் உலகளாவிய உடல்நலம் பற்றிய நிகழ்ச்சிகள் நடத்தி மக்கள் வாழ்க்கை தரத்தை உயர்த்த ஐக்கிய நாடுகள் சபைக்கு வலியுறுத்தப்பட்டு வருகிறது.</s>
<s sentid='19'>ஐக்கிய நாடுகள் சபையால் யுனிசெப், உலக சுகாதார அமைப்பு போன்றவை உலகளவில் உடல்நலத்தை காப்பதற்காக வளரும் நாடுகளில் ஆரம்பிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='20'>இவ்வமைப்பின் பல்வேறு நிகழ்ச்சிகளின் மூலம் கடன் வழங்குதல், நேரடி நோய் தடுப்பு நிகழ்ச்சிகள், உடல்நலக் கல்வி போன்ற பொருளாதார உதவிகள் செய்வதை நோக்கமாக கொண்டுள்ளது</s>
</p>
<p>
<s sentid='22'>போரில் எற்பட்ட குழப்பங்கள் முடிவிற்கு வந்த பிறகு சர்வதேச ஆற்றல்கள் நோயை முற்றிலும் ஒழிப்பதில் ஈடுபட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='23'>அதன் துவக்கம் தான் 1979-ல் முற்றிலுமாக ஒழிக்கப்பட்ட பெரியம்மை ஆகும்.</s>
<s sentid='24'>உலக சுகாதார அமைப்பு மேல் அதிக அதிருப்தி உள்ளது, ஏனென்றால் மக்களின் வாழ்க்கை தரத்தை மேம்படுத்துவதில் காட்டும் அக்கறையை நோய்/ தொற்று தடுப்பில் காட்டவில்லை மேலும் குறைந்த பணம் மற்றும் ஊழியர்களை ஒதுக்கியுள்ளதால் அவநம்பிக்கையும் ஏற்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='25'>இச்சூழ்நிலை மற்ற அமைப்புகளை தங்களால் முடிந்த வகையில் நிதிகளை திரட்ட தூண்டியுள்ளது.</s>
<s sentid='26'>அனைத்து அரசாங்கமும் அவசர நடவடிக்கை மூலம் சமமாக அனைத்து மக்களுக்கும் உடல்நல பாதுகாப்பு மற்றும் ஊக்குவித்தலை உருவாக்கவே அமைக்கப்பட்டது தான் அல்மா அடா அறிக்கை மற்றும் தேர்ந்தெடுக்கப்பட்ட ஆரம்ப சுகாதார அமைப்புகள்.</s>
<s sentid='27'>பல்வேறு அமைப்புகள், சர்வதேச புற்றுநோய் ஆராய்ச்சி நிறுவனம்  மற்றும் எல்லைகள் இல்லாத மருத்துவர்கள்  போன்றவற்றை உருவாக்கி உலகளாவிய உடல்நலத்தில் உயிர்புள்ள பணியை செய்கின்றன.</s>
<s sentid='28'>உலக சுகாதார அமைப்பின் அத்தியாவசிய மருந்துகளின் மாதிரி பட்டியல் வெளியீட்டின் மூலம் பெரும்பாலான இளைஞர்கள் மற்றும் குழந்தைகளின் அடிப்படை மருந்து தேவைக்கு எவ்வளவு பணம் ஒதுக்கலாம் என்று மூன்றாம் உலக நாடுகளுக்கு கோடிட்டு காட்டுகின்றது.</s>
<s sentid='29'>பொதுவாகவே நேரிடையாக இலக்குகளை குறிவைத்த உடல்நலம் சார்ந்த கருத்துக்கள் பயனுள்ளதாகவும் பல நாடுகளுக்கு நன்மை தருவதாக இருந்தால் அதை வாங்க அனைவரும் தயார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>சில குறிப்பான முயற்சிகள், குறிப்பாக தாய்-சேய் நலம், எச்.ஐ.வி./எய்ட்ஸ், காசநோய் மற்றும் காலரா (பெரிய மூன்று) மூலம் உற்பத்தி திறன் மற்றும் செயல்திறன் போன்றவற்றை வளரும் நாடுகளில் அதிகப்படுத்துதல்  . இக்காலகட்டத்தில் குழந்தை உயிர்வாழ்தல் புரட்சி மூலம் வளரும் நாடுகளில் குழந்தைகள் இறப்பை குறைக்கலாம் என முன் மொழிந்தார் ஜேம்ஸ் பி.</s>
<s sentid='33'>பல நாட்டு, மற்றும் அரசாங்க தலைவர்கள் ஒன்று கூடும் மிகப் பெரிய கூட்டமான உலக குழந்தைகள் உச்சிமாநாட்டில் குறிப்பிட்ட சில இலக்குகள், குழந்தைகளின் நலனை முன்னேற்ற உருவாக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='34'>மேலும் இவ் உடல்நல அமைப்புகள், காசநோய் சிகிச்சையிலும் குறிப்பிடத்தக்க முன்னேற்றங்களை டாட்ஸ்  யுத்தி, மற்றும் காசநோய் தடுப்பு பங்குரிமை மூலம் உருவாக்குகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>ஐநாவின் புத்தாயிரம் வளர்ச்சி இலக்குகள் உடல் நலன் பேணுதலை முக்கிய இலக்காக குறிப்பிட்டு உள்ளது(வெறுமனே தொற்று நோய்களை குணப்படுத்துதல் மட்டும் அல்ல).</s>
<s sentid='37'>பின்பு, நமது உலகை மாற்றி அமைக்க, வறுமையை ஒழிக்க, சுற்றுச்சூழலை பாதுகாக்க மற்றும் உடல்  நல கல்வியை வலியுறுத்த, 2015 இல் நிலையான வளர்ச்சி இலக்குகளாக வரையறுக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='38'>குறிப்பாக நோய் இலக்கு அமைப்புகளான, ஜனாதிபதியின் எய்ட்ஸ்-யிற்கான அவசர திட்டம், எய்ட்ஸ், காசநோய், மலேரியாவை போக்க உலகளாவிய நிதி போன்றவை உடல்நலன் சேவைக்கு நிதி வழங்க உருவாக்கப்பட்டவை.</s>
<s sentid='39'>இந்த அமைப்புகள் (குறிப்பாக உலக சுகாதார அமைப்பு) புதிய உத்திகள் மற்றும் முயற்சிகளை பின்பற்றுகின்றன.</s>
<s sentid='40'>குறிப்பாக 5-ல் 3 முயற்சி மூலம் ஆண்டிரெட்ரோ வைரஸ் சிகிச்சை மற்றும் உலக சுகாதார அமைப்பின் கட்டமைப்பான போதைபொருள் தடுப்பு மாநாடு மூலம் சிகிச்சையை அனைவருக்கும் விரிவு படுத்தியுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='43'>முக்கிய மருத்துவ முன்னேற்றங்கள், குறிப்பாக முக்கிய நோய்கள் முதல் தடுப்பூசி அல்லது நுண்ணுயிரெதிரி.</s>
<s sentid='44'>முக்கிய நோய் தொற்று குறிப்பாக முக்கிய மருத்துவ உண்மைகளான நோயின் இயல்பு மற்றும் நோய்தொற்றியல் போன்றவைகளை கண்டறிய உதவியவைகள்.</s>
<s sentid='45'>சிகிச்சை மற்றும் உடல்நலன் அளித்தலில் உதவிய முக்கிய நிகழ்ச்சிகள், புதிய கண்டுபிடிப்புகள் மற்றும் யுத்திகள்.</s>
<s sentid='46'>உலகத்திலேயே முதலில் பயன்படுத்திய அல்லது உலகளாவிய முக்கியத்துவம் வாய்ந்த அரசாங்க கொள்கை மற்றும் உடல்நல அமைப்புகள்.</s>
<s sentid='47'>பன்னாட்டு அமைப்புகள் உருவாக்கம் மற்றும் தனியார் அமைப்புகள், தங்கள் அமைப்பு மூலம் நேரிடையாக உலகளாவிய உடல்நலனில் பங்காற்றியவை அல்லது நிதி வழங்கியவை.</s>
<s sentid='48'>குறிப்பாக நாம் சில அவசர மருத்துவ நிவாரணம் வழங்கிய அமைப்புகளையும் இணைத்துள்ளோம்.</s>
<s sentid='49'>ஏனென்றால் அவர்கள் இயற்கை அல்லது மனித பேராபத்துகளில் எவ்வாறு நோய்கள் தோன்றின மற்றும் எவ்வாறு தடுப்பது என்பதை கண்டறிய முக்கிய பங்காற்றினர்.</s>
<s sentid='50'>உடல்நலம் தொடர்புடைய முக்கிய உலகளாவிய மாநாடுகள்.</s>
<s sentid='51'>சில மாநாடுகள் வழக்கமாக நடைபெற்றுக்கொண்டிருந்தால் முதன் முதலில் நடைபெற்றதை மட்டும் குறிப்பிடப்படும் அல்லது குறிப்பாக எதாவது செல்வாக்கான மாநாடு குறிப்பிடப்படும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='53'>மருத்துவ அறிவியல் வளர்ச்சி மாற்றங்கள் தவிர்த்து அவை மிகவும் முக்கியமான ஒன்றாக இல்லாமல் இருப்பது.</s>
<s sentid='54'>பல்வேறு அரசாங்கங்கள் வெளிட்ட கொள்கைகள் தவிர்த்து சில முன்னோடி கொள்கைகள்.</s>
<s sentid='55'>பன்னாட்டு அமைப்புகள் அல்லது தனியார் நிறுவனங்களின் கூடுதல் மாற்றங்கள் தவிர்த்து உலகளாவிய உடல்நலத்தில் முக்கியத்துவம் வாய்ந்த புதிய அணுகுமுறைகளின் முன்னோடி.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_24' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%9A%E0%AE%AE%E0%AF%82%E0%AE%95_%E0%AE%87%E0%AE%9F%E0%AF%88%E0%AE%B5%E0%AF%86%E0%AE%B3%E0%AE%BF' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>சமூக இடைவெளி (Social distancing) அல்லது சமூக விலகல், என்பது தொற்று நோயின் பரவலைத் தடுக்க அல்லது மெதுவாக்கும் நோக்கம் கொண்ட தொற்று கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகளின் தொகுப்பாகும்.</s>
<s sentid='2'>சமூக இடைவெளியின் நோக்கம், நோய்த்தொற்று சுமக்கும் நபர்களுக்கும், தொற்றுநோயால் பாதிக்கப்படாத மற்றவர்களுக்கும் இடையிலான தொடர்பின் நிகழ்தகவைக் குறைப்பதாகும்.</s>
<s sentid='3'>இதனால் நோய் பரவுதல், நோயுற்ற தன்மை மற்றும் இறுதியில் இறப்பு ஆகியவற்றைக் குறைக்கும்.</s>
<s sentid='4'>நீர்த்துளி தொடர்பு (இருமல் அல்லது தும்மல்) வழியாக நோய்த்தொற்று பரவும் போது சமூக விலகல் மிகவும் பயனுள்ளதாக இருக்கும்; பாலியல் தொடர்பு உட்பட நேரடி உடல் தொடர்பு; மறைமுக உடல் தொடர்பு (எ.கா.</s>
<s sentid='5'>அசுத்தமான இடங்களை தொடுவதன் மூலம்); அல்லது வான்வழி பரவுதல் (நுண்ணுயிரிகள் காற்றில் நீண்ட காலம் உயிர்வாழ முடிந்தால்).</s>
<s sentid='6'>ஒரு தொற்று முதன்மையாக அசுத்தமான நீர் அல்லது உணவு வழியாக அல்லது கொசுக்கள் அல்லது பிற பூச்சிகள் போன்ற திசையன்களால் பரவும்போது, சமூக விலகலின் பயன் குறைவாக இருக்கும்.</s>
<s sentid='7'>சமூக தூரத்தின் குறைபாடுகள் தனிமை, உற்பத்தித்திறன் குறைதல் மற்றும் மனித தொடர்புடன் தொடர்புடைய பிற நன்மைகளை இழத்தல் ஆகியவை அடங்கும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>தொற்று நோய்களின் பரவலைக் கட்டுப்படுத்தப் பயன்படுத்தப்படும் சமூக இடைவெளி நடவடிக்கைகள்:</s>
<s sentid='10'>பள்ளி மூடல் (முன்னதாக அல்லது பின்னதாக)</s>
<s sentid='11'>பணியிட மூடல், "அத்தியாவசியமற்ற" வணிகங்கள் மற்றும் சமூக சேவைகளை மூடுவது உட்பட ("அத்தியாவசியமற்றது" என்பது சமூகத்தில் முதன்மை செயல்பாடுகளை பராமரிக்காத வசதிகள், அத்தியாவசிய சேவைகளுக்கு மாறாக)</s>
<s sentid='15'>விளையாட்டு நிகழ்வுகள், திரைப்படங்கள் அல்லது இசை நிகழ்ச்சிகள் போன்ற கூட்டங்களை ரத்து செய்தல்.</s>
<s sentid='17'>பொழுதுபோக்கு வசதிகளை மூடுவது (சமூக நீச்சல் குளங்கள், இளைஞர் கழகங்கள், உடற்பயிற்சிக் கூடங்கள்).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_26' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%8A%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%80%E0%AE%A8%E0%AF%81%E0%AE%A3%E0%AF%8D%E0%AE%AE%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%86%E0%AE%AF%E0%AF%8D%E0%AE%B5%E0%AF%81_%E0%AE%A8%E0%AE%BF%E0%AE%B1%E0%AF%81%E0%AE%B5%E0%AE%A9%E0%AE%AE%E0%AF%8D' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ஊகான் தீநுண்மியியல் ஆய்வு நிறுவனம், சீன அறிவியல் கல்வியகம் (The Wuhan Institute of Virology, Chinese Academy of Sciences) (WIV:சீன மொழி: 中国科学院武汉病毒研究所; பின்யின்: Zhōngguó Kēxuéyuàn Wǔhàn Bìngdú Yánjiūsuǒ) என்பது  தீநுண்மிகள் குறித்த ஒரு ஆராய்ச்சி கல்வி நிறுவனமாகும்.</s>
<s sentid='2'>இந்நிறுவனம் சீன அறிவியல் கல்வியகத்தால் (the Chinese Academy of Sciences) (CAS) நிர்வாகிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='3'>இது சீனாவில் ஊபேய் மாகாணத்தில், ஜியாங்சியா மாவட்ட தலைநகரான ஊகானில் அமைந்துள்ளது.</s>
<s sentid='4'>இது 2015 ஆம் ஆண்டில் சீனாவின் முதல் பயோசேஃப்ட்டி லெவல் -4 (BSL-4) ஆய்வகத்தைத் திறந்தது.ஊகான் தீநுண்மியியல் ஆய்வு நிறுவனத்தால் திட்டமிட்டு செயற்கையாக உருவாக்கப்பட்ட வைரசுகளால் 2019-20  கொரோனா வைரசு தொற்றுநோய்  உருவானதாக 2020 ஜனவரியில் ஒரு  யூகம் பரவலானது.</s>
<s sentid='5'>வெளவால் மீதான கொரானா வைரசுகள் குறித்த ஊகான் தீநுண்மியியல் ஆய்வு நிறுவனஆராய்ச்சிகளை குறித்து, சிலர் பாதுகாப்பு பற்றிய வருத்தங்களையும், தொடர்புடைய ஆதாரங்களையும் அமெரிக்காவிலிருந்து ஆவணப்படுத்தினர்.</s>
<s sentid='6'>ஊகான் தீநுண்மியியல் ஆய்வு நிறுவனத்தில் வெளவால்கள் மீது விஞ்ஞானிகள் ஆய்வுகள் மேற்கொள்ளும் போது கொரானா வைரசுகள் தற்செயலாக தோன்றிருக்கலாம் என்று அமெரிக்க உளவுத்துறை அதிகாரிகள் ஏப்ரல் 2020 இல் நிரூபிக்கப்படாத அறிக்கைகள் மூலம் விசாரணைகளை தொடங்கினர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>இந்த நிறுவனம் 1956 ஆம் ஆண்டில் சீன அறிவியல் கல்வியகத்தின்  (CAS) கீழ் ஊகான் நுண்ணுயிரியல் ஆய்வகமாக நிறுவப்பட்டது.தென் சீனா நுண்ணுயிரியல் ஆய்வு நிறுவனம் என்ற பெயரில் இருந்த இந்நிறுவனம், 1962 இல்ஊகான் நுண்ணுயிரியல் நிறுவனம் என மறுபெயரிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='9'>1970 ஆம் ஆண்டில், ஊபேய் அறிவியல் மற்றும் தொழில்நுட்ப ஆணையம் நிர்வாகத்தை எடுத்துக் கொண்டபோது இது ஊபேய் மாகாண நுண்ணுயிரியல் நிறுவனமாக மாறியது.ஜூன் 1978 இல், இது சீன அறிவியல் கல்வியகம் (CAS) என திரும்பி,</s>
<s sentid='10'>ஊகான் தீநுண்மியியல் ஆய்வு நிறுவனம் என மறுபெயரிடப்பட்டது.2015 ல் லியோனைச் சேர்ந்த பிரெஞ்சு பொறியியலாளர்களுடன் இணைந்து 300 மில்லியன் யுவான் (44 மில்லியன்) செலவில் தேசிய உயிர் பாதுகாப்பு ஆய்வகத்தின் பணி நிறைவடைந்தது.</s>
<s sentid='11'>இது சீனாவின் முக்கிய பகுதியில் கட்டப்பட்ட முதல் பயோசேஃப்ட்டி லெவல் -4 (BSL–4) ஆய்வகமாகும்.</s>
<s sentid='12'>ஆய்வக விரிவாக்கத்திற்காக அமெரிக்க அரசாங்கத்தால் ஓரளவு நிதியளிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='13'>2003ல் கருத்தில் கொண்டதிலிருந்து விரிவாக்கம் முடிவதற்கு குறிப்பிட்ட காலமெடுத்தது.</s>
<s sentid='14'>பெய்ஜிங்கில் உள்ள சீன ஆய்வகங்களில் இருந்து வெளியான  சார்சு வைரசு (SARS) குறித்தும், பிஎஸ்எல் -4 ஆய்வகங்களாக மேம்படுத்தின் சீனாவின் திட்டம், அவசரம் மற்றும் முனைப்பு குறித்தும் அமெரிக்க மூலக்கூறு உயிரியலாளர் ரிiச்சர்ட் எச்.</s>
<s sentid='17'>இந்த ஆய்வகம் டெக்சாஸ் பல்கலைக்கழகத்த்தில் உள்ள கால்வெஸ்டன் தேசிய ஆய்வகத்திடம் வலுவான உறவுகளைக் கொண்டுள்ளது.</s>
<s sentid='18'>இந்த கல்வி நிறுவனத்தை தீநுண்மியியல் மற்றும் நோயெதிர்ப்பியல்களில்  உலகத்தரம் வாய்ந்த ஆய்வுகளை மேற்கொள்ளும் கல்வி நிறுவனம் என்று 2020 -ல் ரிiச்சர்ட் எச்.</s>
<s sentid='21'>2005 -ல் ஊகான் தீநுண்மியியல் ஆய்வு நிறுவனத்தை சார்ந்த ஆராய்சியாளர்களை உள்ளடக்கிய ஒரு குழு சீனாவின் குதிரைவாலி வெளவால்கள் தான்  சார்ஸ் போன்ற கொரோனா வைரசுகளின்  இயற்கை களஞ்சியங்கள்  என்று கண்டுபிடித்து ஆய்வறிக்கையை வெளியிட்டது.பல ஆண்டுகளாக இந்த ஆய்வைத் தொடர்ந்த  ஆய்வு நிறுவனத்திலுள்ள</s>
<s sentid='22'>ஆராய்ச்சியாளர்கள், சீனா முழுவதும் பல இடங்களில் உள்ள ஆயிரக்கணக்கான வெளவால்களில் தனிமைப்படுத்திய 300க்கும் மேலான வெளவால் வைரசுத்தொடர்களின் மாதிரிகளை ஆராய்ந்தார்கள்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_23' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%A8%E0%AF%86%E0%AE%A4%E0%AE%B0%E0%AF%8D%E0%AE%B2%E0%AE%BE%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019-2020 கொரோனா வைரஸ் தொற்றுநோய் 27 பிப்ரவரி 2020 அன்று நெதர்லாந்து நாட்டில்  பரவியது உறுதி செய்யப்பட்டது, அதன் முதல் COVID-19 பரவல்  டில்பர்க்கில் நகரில் உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='2'>இத்தாலியில் இருந்து நெதர்லாந்து வந்த 56 வயதான டச்சுக்காரர்  ஒருவர் முதலாவதாக நோய் தொற்று கண்டறியப்பட்ட நபராவார் . ஏப்ரல் 8 ஆம் தேதி நிலவரப்படி, நாட்டில் மொத்தம் 20,549 பேருக்கு நோய்த்தொற்று இருப்பது உறுதி செய்யப்பட்டது மேலும் 2,248 பேர் இறப்பெய்தியுள்ளனர்.</s>
<s sentid='3'>நாட்டில் முதல் வைரசு தொற்று  மரணம் மார்ச் 6 அன்று நிகழ்ந்தது, ரோட்டர்டாமில் 86 வயது நோயாளி மரணமடைந்தார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_40' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%87%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BE_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%B8%E0%AF%8D_%E0%AE%A8%E0%AE%BE%E0%AE%9F%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AE%B4%E0%AF%81%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%8A%E0%AE%B0%E0%AE%9F%E0%AE%99%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>மார்ச் 24 அன்று, பிரதமர் நரேந்திர மோதியின் கீழ் இயங்கும் இந்திய அரசு 21 நாட்களுக்கு நாடு தழுவிய ஊரடங்கு உத்தரவிட்டது, இந்தியாவில் உள்ள கொரோனா வைரஸ் தொற்றுநோயை நோக்கிய ஒரு தடுப்பு நடவடிக்கையாக இந்தியாவின் மொத்த 130 கோடி மக்களின் இயக்கத்தைகட்டுப்படுத்தியது.</s>
<s sentid='2'>மார்ச் 22 அன்று 14 மணி நேர தன்னார்வ பொது ஊரடங்கு உத்தரவு மற்றும், அதைத் தொடர்ந்து நாட்டின் COVID-19 பாதிக்கப்பட்ட பிராந்தியங்களில் தொடர்ச்சியான விதிமுறைகளை அமல்படுத்தியபின் இது உத்தரவிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>இந்தியாவில் உறுதிப்படுத்தப்பட்ட கொரோனா வைரஸ்பாதிப்பு எண்ணிக்கை ஒப்பீட்டளவில் குறைவாக இருந்தபோது (சுமார் 500) இந்த ஊரடங்கு உத்தரவிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='4'>இது  அமெரிக்கா, ஐரோப்பா அல்லது சீனாவில் இருந்ததைப் போல தொற்றுநோய் நிலை மோசமடைவதைத் தடுக்கும் பொருட்டு எடுக்கப்பட்ட முடிவாகும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>2020 ஜனவரி 30 ஆம் தேதி கேரள மாநிலத்தில், வுஹானில் இருந்து ஒரு பல்கலைக்கழக மாணவர் கேரளா வந்ததன் மூலம் 2019 கொரோனா வைரஸ் நோய் இன் முதல் பாதிப்பை இந்திய அரசு உறுதிப்படுத்தியது.</s>
<s sentid='7'>உறுதிப்படுத்தப்பட்ட COVID-19 நேர்மறைபாதிப்படைந்தவர்களின் எண்ணிக்கை 500 ஐ நெருங்கும்போது, மார்ச் 19 அன்று பிரதமர் மோதி, அனைத்து குடிமக்களுக்கும் மார்ச் 22 ஞாயிற்றுக்கிழமை காலை 7 மணி முதல் இரவு 9 மணி வரை ' ஜனதா ஊரடங்கு உத்தரவு ' (மக்கள் ஊரடங்கு உத்தரவு) கடைபிடிக்குமாறு கேட்டுக்கொண்டார்.</s>
<s sentid='8'>ஊரடங்கு உத்தரவின் முடிவில், மோடி: "ஜனதா ஊரடங்கு உத்தரவு COVID-19 க்கு எதிரான ஒரு நீண்ட போரின் ஆரம்பம் தான்" என்றார்.</s>
<s sentid='9'>இதைத் தொடர்ந்து இரண்டாவது முறையாகதேசத்தோடு உரையாற்றும் போது, மார்ச் 24 அன்று, அன்றைய நள்ளிரவு முதல் 21 நாட்கள் வரை நாடு தழுவிய ஊரடங்கு என  அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='10'>கொரோனா வைரஸின் பரவலைக் கட்டுப்படுத்துவதற்கான ஒரே தீர்வு சமூக இடைவெளியின் மூலம் பரவும் சுழற்சியை உடைப்பதாகும் என்று அவர் கூறினார்.</s>
<s sentid='11'>ஜனதா ஊரடங்கைவிட இது மிகவும் கடுமையானதாக அமல்படுத்தப்படும் என்றும் அவர் கூறினார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>இந்த ஊரடங்கு  மக்கள் தங்கள் வீடுகளை விட்டு வெளியேறுவதைத் தடுக்கிறது.</s>
<s sentid='14'>அனைத்து போக்குவரத்து சேவைகளும் - சாலை, விமானம் மற்றும் ரயில் ஆகியவை அத்தியாவசிய பொருட்கள், தீயணைப்பு, பொலிஸ் மற்றும் அவசர சேவைகளை கொண்டு செல்வதற்கான விதிவிலக்குகளுடன் நிறுத்தி வைக்கப்பட்டன.</s>
<s sentid='15'>கல்வி நிறுவனங்கள், தொழில்துறை நிறுவனங்கள் மற்றும் விருந்தோம்பல் சேவைகளும் நிறுத்தப்பட்டன.</s>
<s sentid='16'>உணவுக் கடைகள், வங்கிகள் மற்றும் ஏடிஎம்கள், பெட்ரோல் பம்புகள், பிற அத்தியாவசிய பொருட்கள் மற்றும் அவற்றின் உற்பத்தி போன்ற சேவைகளுக்கு விலக்கு அளிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='17'>கட்டுப்பாடுகளை பின்பற்றத் தவறும் எவரும் ஒரு வருடம் வரை சிறைத்தண்டனை அனுபவிக்க முடியும் என்று உள்துறை அமைச்சகம் தெரிவித்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>ஊரடங்கு அறிவிக்கப்பட்ட முதல் நாளில், கிட்டத்தட்ட அனைத்து சேவைகள் மற்றும் தொழிற்சாலைகள் நிறுத்தப்பட்டன.</s>
<s sentid='20'>சில பகுதிகளில் அத்தியாவசியமான பொருட்களை சேமிக்க மக்கள் விரைந்து வந்தனர்.</s>
<s sentid='21'>எந்தவொரு அவசரநிலையிலும் ஈடுபடுவது, வணிகங்களைத் திறப்பது மற்றும் வீட்டு தனிமைப்படுத்தப்பட்ட மீறல்கள் போன்ற பூட்டுதல் விதிமுறைகளை மீறியதற்காக மாநிலங்கள்சிலர் கைதுசெய்யப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='22'>ஊரடங்கு காலத்தில் நாடு முழுவதும் அத்தியாவசிய பொருட்கள் தடையின்றி வழங்கப்படுவதை உறுதி செய்வதற்காக அரசாங்கம் ஈ-காமர்ஸ் வலைத்தளங்கள் மற்றும் விற்பனையாளர்களுடன் கூட்டங்களை நடத்தியது.</s>
<s sentid='23'>பல மாநிலங்கள் ஏழை மற்றும் பாதிக்கப்பட்ட மக்களுக்கு நிவாரண நிதியை அறிவித்தன</s>
<s sentid='24'>மார்ச் 26 அன்று, நிதி மந்திரி நிர்மலா சீதாராமன், ₹1,70,000 கோடி(US$22.29 பில்லியன்) ஊரடங்கால்  பாதிக்கப்பட்டவர்களுக்கு உதவ தூண்டுதல் தொகுப்பை அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='25'>இது மூன்று மாதங்களுக்கு நேரடி பணப்பரிமாற்றம், இலவச தானியங்கள் மற்றும் சமையல் எரிவாயு மூலம் ஏழை வீடுகளுக்கு உணவு பாதுகாப்பு நடவடிக்கைகளை வழங்குவதை நோக்கமாகக் கொண்டது.</s>
<s sentid='26'>மேலும் மருத்துவ பணியாளர்களுக்கான காப்பீட்டுத் திட்டத்தையும் இது வழங்கியது.</s>
<s sentid='27'>மார்ச் 27 அன்று, இந்திய ரிசர்வ் வங்கி  ஊரடங்கால்  பொருளாதார தாக்கங்களைத் தணிக்க உதவும் நடவடிக்கைகளை சில திட்டங்களை அறிவித்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>இந்தியாவின் உலக சுகாதார அமைப்பின் பிரதிநிதி டாக்டர் ஹென்க் பெக்கெடம், "சரியான நேரத்தில், விரிவான மற்றும் வலுவான" என்று விவரித்த ஊரடங்கை பாராட்டினார்.</s>
<s sentid='31'>WHOஇன் நிர்வாக இயக்குனர் மைக் ரியான், ஊரடங்கு மட்டும் கொரோனா வைரஸை அகற்றாது என்று கூறினார்.</s>
<s sentid='32'>இரண்டாவது மற்றும் மூன்றாவது அலை நோய்த்தொற்றுகளைத் தடுக்க இந்தியா தேவையான நடவடிக்கைகளை எடுக்க வேண்டும் என்றும் அவர் கூறினார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_25' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%95%E0%AF%8B%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%9F%E0%AF%8D-19_%E0%AE%AE%E0%AE%B0%E0%AF%81%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AF%81_%E0%AE%AE%E0%AF%87%E0%AE%AE%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AE%BE%E0%AE%9F%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>கோவிட்-19 மருந்து மேம்பாடு என்பது 2019-20 கொரோனா வைரஸ் நோயின் (COVID-19) தீவிரத்தைத் தணிக்கும் ஒரு தடுப்பு மருந்து அல்லது சிகிச்சைக்குப் பரிந்துரைக்கும் மருந்தை உருவாக்குவதற்கான ஆராய்ச்சி செயல்முறையாகும்.</s>
<s sentid='2'>சர்வதேச அளவில் மார்ச் 2020 நிலவரப்படி, சுமார் 100 மருந்து நிறுவனங்கள், உயிரி தொழில்நுட்ப நிறுவனங்கள், பல்கலைக்கழக ஆராய்ச்சி குழுக்கள் மற்றும் சுகாதார நிறுவனங்கள் தடுப்பூசி அல்லது மருந்து வளர்ச்சிக்கான ஆராய்ச்சிக்கான கட்டங்களில் ஈடுபட்டன.</s>
<s sentid='3'>உலக சுகாதார அமைப்பு (WHO),  ஐரோப்பிய மருந்துகள் நிறுவனம் (EMA),  அமெரிக்க உணவு மற்றும் மருந்து நிர்வாகம் (FDA),  மற்றும் சீன அரசாங்கமும் மருந்து உற்பத்தியாளர்களும்   ஆராய்ச்சி மாணவர்கள் தடுப்பூசிகள், வைரஸ் தடுப்பு மருந்துகள் மற்றும் மோனோக்ளோனல் ஆன்டிபாடி சிகிச்சைகள் ஆகியவற்றை விரைவாக உருவாக்க தொழில்முறை ஆராய்ச்சியாளர்களுடன் இணைந்து செயல்பட்டு வருகின்றனர்.</s>
<s sentid='4'>மார்ச் 2020 க்குள், தொற்றுநோய் எதிர் மருந்து  தயாரிப்பு கண்டுபிடிப்பு மற்றும் புதுமைககளுக்கான கூட்டணி (CEPI) ஒரு சர்வதேச கோவிட்-19 தடுப்பூசி மேம்பாட்டு நிதியைத் துவக்கியது.</s>
<s sentid='5'>தடுப்பு மருந்து ஆராய்ச்சி மற்றும் மேம்பாட்டிற்காக 2 பில்லியன் அமெரிக்க டாலர்களை திரட்டுவதற்கான குறிக்கோளுடன்,  பல்வேறு நாடுகளிலும் இந்த மருத்துவ ஆராய்ச்சியின் வளர்ச்சிக்காக 100 மில்லியன் அமெரிக்க டாலர் முதலீடுகளுக்கு உறுதியும் அளித்தது.</s>
<s sentid='6'>மார்ச் மாத தொடக்கத்தில், மற்றொரு கொரோனா வைரஸ் வெடிப்பு ஏற்பட்டால் செயல்படுத்துவதற்காக கனடா பல்கலைக்கழகங்களில் ஏராளமான தடுப்பு மருந்து கண்டுபிடிப்பாளர்களின் முன்மொழிவுகள் உட்பட,   புதிய "தடுப்பு மருந்து வங்கியை" நிறுவுவதற்கான திட்டங்களுடன், கோவிட்19 க்கு எதிரான மருத்துவ நடவடிக்கைகள் குறித்த 96 ஆராய்ச்சி திட்டங்களுக்கு கனடா அரசாங்கம் கனடா டாலரில் 275 மில்லியன் நிதியுதவியை அறிவித்தது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_18' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AE%E0%AE%BE%E0%AE%B2%E0%AF%88%E0%AE%A4%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AF%80%E0%AE%B5%E0%AF%81%E0%AE%95%E0%AE%B3%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>மாலைத்தீவுகளில் கொரோனாவைரசு தொற்று, என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>7 மார்ச் 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
<s sentid='3'>19 மார்ச் 2020 நிலவரப்படி, 16 பேர் நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளதாக சுகாதாரத்துறை அறிவித்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>7 மார்ச் 2020 அன்று, மாலத்தீவுகள் முதல் இரண்டு பேருக்கு கோவிட்-19 நோய் இருப்பதாத உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='6'>குரேடு தீவு கேளிக்கை விடுதிக்கு வந்து போன இத்தாலி நாட்டினரிடமிருந்து பரவியதாக நம்பப்படுகிறது.</s>
<s sentid='7'>மார்ச் 9 அன்று, மாலத்தீவு மேலும் இரண்டு பேருக்கு கொரோனா வைரசுத் தொற்று உறுதிசெய்யப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>மாலைத்தீவுகள் சுற்றுலா துறை அமைச்சகம், மாலைத்தீவுகள் சுகாதாரத்துறை அமைச்சகத்தின் வழிகாட்டுதலின்படி, பின்வரும் நாடுகளுக்கு தற்காலிக பயண தடையை விதித்துள்ளன.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81_2019_%E0%AE%A4%E0%AE%9F%E0%AF%81%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AF%82%E0%AE%9A%E0%AE%BF_%E0%AE%86%E0%AE%AF%E0%AF%8D%E0%AE%B5%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>கோவிட்-19 தடுப்பூசி 2019–20 கொரோனாவைரசுத் தொற்று இதுவரை கண்டுபிடிக்ப்படவில்லை ஆனால் தடுப்பூசி உருவாக்க பல முயற்சிகள் வேகமாக நடந்து வருகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>இதுவரை பல தடுப்பூசிகள் பறவைகளில் இருந்தும் விலங்குகளினால் ஏற்படும் கோராேனா வைரசுத் தடுப்பூசிள் இருக்கின்றன.</s>
<s sentid='4'>மனிதர்களைப் பாதிக்கும் கொரோனவிரிடே (Coronaviridae) வைரசுகளுக்கான தடுப்பூசிகளை உருவாக்குவதற்கான முந்தைய முயற்சிகள் தீவிர கடிய மூச்சியக்க கூட்டறிகுறி (Severe acute respiratory syndrome என்பதன் ஆங்கிலச் சுருக்கம் சார்சு) மற்றும் அரபுநாடுகளில் அறியப்பட்ட சுவாச நோய்க்குறி (MERS)  மற்றும் சார்சு  க்கு எதிரான தடுப்பூசிகள் மனிதரல்லாத விலங்கு மாதிரிகளில் பரிசோதிக்கப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='5'>2020 ஆம் ஆண்டு நிலவரப்படி, சார்சுக்கு முழுமையாக குணமடைய செய்யும் அல்லது பாதுகாப்பு தடுப்பூசியும் இல்லை.</s>
<s sentid='6'>அனால் மனிதர்களுக்கு பாதுகாப்பானவை மற்றும் பயனுள்ளவை என நிரூபிக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>சார்சு SARS-CoV-2 2019 ஆண்டின் இறுதியில் கோவிட்-19 என்று பெயரிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='9'>2020 ஆம் ஆண்டில் உலகம் முழுவதும் மிகப்பெரிய தொற்றுநோயாக பரவியது.</s>
<s sentid='10'>அதன் காரணமாக தடுப்பூசியை உருவாக்க வேண்டிய தேவை ஏற்பட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='11'>கோவிட்-19 கொரோனாவைரசுத் தொற்று 2019 தடுப்பூசிகளை உருவாக்க பல நிறுவனங்கள் சுமார் 35 நிறுவனங்கள் மற்றும் கல்வி நிறுவனங்கள் ஈடுபட்டுள்ளன,  மார்ச் 2020 நிலவரப்படி சுமார் 300 மருத்துவ ஆய்வுகள் நடந்து வருகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>அமெரிக்காவின் தேசிய ஒவ்வாமை மற்றும் தொற்றுநோய்கள் கழகம் (NIAID) மற்றும் நவீன (Moderna) உடன் இணைந்து RNA vaccine தடுப்பூசி உருவாக்க திட்டமிட்டு முதல் கட்ட ஆய்வுகள் நிறைவடைந்துள்ளது.</s>
<s sentid='14'>16 மார்ச் 2020 அன்று மனித ஆய்வு தொடங்கியுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>கனடாவின்  சஸ்காட்செவன் பல்கலைக்கழகத்தின்  சீனாவின் நோய் கட்டுப்பாடு மற்றும் தடுப்புக்கான மையம்</s>
<s sentid='20'>ஆக்சுபோர்டு பல்கலைக்கழகத்தின் தடுப்பூசி ஆராய்ச்சிக்கான எட்வர்ட் ஜென்னர் நிறுவனம்</s>
<s sentid='21'>புனித லூயிசில் உள்ள வாஷிங்டன் பல்கலைக்கழகம்</s>
<s sentid='22'>கோபனாவன் பல்கலைக்கழகம், ஐரோப்பிய ஆணையத்தின் நிதியுதவியுடன்</s>
<s sentid='26'>சமூக வலைதளங்களில் கோவிட்-19 2019–20 கொரோனாவைரசுத் தொற்று தடுப்பூசி மருந்துகள் கண்டுபிடித்ததாகவும் அது மருந்துகள் கிடைப்பதாகவும் பதிவுகள் செய்யப்படுகிறது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_32' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AA%E0%AF%82%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%9F%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2020 பூட்டானில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Bhutan) என்பது  2020 ஆம் ஆண்டில் பூட்டான் நாட்டில் கொரோனாவைரசால் ஏற்பட்டு வரும் பாதிப்புகளை குறிப்பதாகும்.</s>
<s sentid='2'>மார்ச் 28, 2020 நிலவரப்படி, பூட்டானில் 3 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>2020 ஆம் ஆண்டு மார்ச்சு மாதம் 28 அன்றைய நிலவரப்படி 190-க்கும் மேற்பட்ட நாடுகளில், 597,000 பேருக்கும் மேலானோர், இத்தொற்று நோயால் பாதிக்கப்பட்டுள்ளனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>2020 ஆம் ஆண்டு மார்ச் 6 ஆம் தேதி, பூட்டான் தனது முதல் கோவிட்-19 நோய்த் தொற்றை உறுதிப்படுத்தியது.</s>
<s sentid='12'>கொரோனாவைரசு தொற்றுநோயின் தாக்கங்களைக் கொண்ட 76 வயதான ஓர் அமெரிக்க ஆண், இந்தியா வழியாக பூட்டான் நாட்டிற்கு பயணம் செய்துள்ளார்.</s>
<s sentid='13'>இவருடன் நேரடியாக தொடர்பு கொண்ட சுமார் 90 நபர்கள், இவரது 59 வயதான மனைவி, ஓட்டுநர் மற்றும் வழிகாட்டி ஆகியோர் தனிமைப்படுத்தப்பட்டுள்ளனர்.பூட்டான் அரசு உடனடியாக இரண்டு வாரங்களுக்கு வெளிநாட்டு சுற்றுலா பயணிகள் நகரத்தில் நுழைவதை தடை செய்தது.</s>
<s sentid='14'>தலைநகர் திம்பு உட்பட மூன்று பகுதிகளில் பள்ளிகள் மூடப்பட்டன .கொரோனா வைரசு தொற்றுநோயின் தாக்கங்களைக் கொண்ட 76 வயதான அமெரிக்க ஆண் மார்ச் மாதம் 13 தேதியன்று அமெரிக்காவிற்கு திருப்பி  அனுப்பப்பட்டார்.</s>
<s sentid='15'>2020 ஆம் ஆண்டு மார்ச் மாதம் 20 ஆம் தேதியன்று 59 வயதான அமெரிக்க சுற்றுலாப் பயணி கோவிட்-19 நோய்த் தொற்று அறிகுறியுள்ளதா என சோதிக்கப்பட்டார்.</s>
<s sentid='16'>அவருக்கு பாதிப்பு உறுதி செய்யப்பட்டது என்றாலும்., ஓட்டுனர் மற்றும் வழிகாட்டி இருவருக்கும் நோயின் பாதிப்பு இல்லையென சோதனையின் முடிவுகள் தெரிவித்தன.</s>
<s sentid='17'>இவ்விருவருக்கும் தனிமைப்படுத்தப்பட்ட வேண்டிய காலம் முடிந்திருந்தாலும், அக்காலத்தை மேலும் நீட்டித்து தனிமைப்படுத்தலில் வைக்கப்பட்டுள்ளனர்..</s>
<s sentid='18'>மார்ச்சு மாதம் 22 அன்று பூட்டான் மன்னர் ஜிக்மே கேசர் நாம்கியல் வாங்சுக் பூட்டான் நாட்டின் எல்லைகள் மூடப்படுவதாக அறிவித்தார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_27' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AE%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%81%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>மக்காவுல் கொரோனாவைரசு தொற்று என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>மக்காவுல் 22 சனவரி 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>22 சனவரி 2020 அன்று, மக்காவுல் முதல் இரண்டுபேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='5'>இவர்கள் 52 வயதான பெண் மற்றும் 66 வயதான நபர் இவர்கள் இரண்டு பேரும் ஊகான் சென்று வந்தவர்கள்.</s>
<s sentid='6'>22 சனவரி 2020 அன்று மக்காவு அரசு அனைத்து பள்ளிகூடங்கள், கல்லூரிகள் மற்றும் கேளிக்கை விடுதிகளை மூடவதாக அரசு அறிவித்துள்ளது.27 சனவரி 2020 அன்று மேலும் ஒரு நபருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='7'>அடுத்த நாள், ஏழாவது கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டது, இவர் 67 வயதான ஒரு பெண் ஆவார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>4 பிப்ரவரி 2020 அன்று, மக்காவில் உள்ள அனைத்து கேளிக்கை விடுதிகளையும் 15 நாட்களுக்கு மூட உத்தரவிடப்பட்டது.20 பிப்ரவரி 2020 அன்று அனைத்து கேளிக்கை விடுதிகளும் திறந்தார்கள், ஆனால் கூட்டம் குறைவாகவே இருந்தது.20 பிப்ரவரி 2020 முதல் மக்காவு அரசாங்கம், சீனாவின் வைரசால் பாதிக்கப்பட்ட பகுதிகளில் உள்ளவர்கள் மக்காவு வருவதை தடைசெய்தது.18 மார்ச் 2020 முதல் அனைத்து நாட்டு பயணிகளும் மக்காவுக்குள் வருவதை தடைசெய்தது.</s>
<s sentid='10'>இதில் சீனா, ஹாங்காங் மற்றும் தைவான் ஆகிய நாடுகளுக்கு விதிவிலக்கு அளித்தது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_55' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%AA%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%AF_%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>புதிய வைரசு (Novel virus)  என்பது முன்னர் எப்போதும் பார்த்திராத  ஒரு புதுவகை வைரசைக் குறிக்கிறது.</s>
<s sentid='2'>தீநுண்மமான இவ்வைரசு அதன் இயற்கை வாழிடத்திலிருந்து  தனிமைப்படுத்தப்பட்டிருக்கலாம்.</s>
<s sentid='3'>முன்னர் அடையாளம் காணப்படாத ஒரு விலங்கு அல்லது மனித ஓம்புயிரிக்கு பரவியதன் விளைவாக அது தற்போது அறியப்படலாம்.</s>
<s sentid='4'>முழுபலத்துடன் அது புதியதாகத் தோன்றிய வைரசாகவும் இருக்கலாம்.</s>
<s sentid='5'>நடைமுறையில் இருந்த இவ்வரைசு ஒருவேளை இதுவரை அடையாளம் காணப்படாமலும் இருந்திருக்கலாம்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_39' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%87%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AF%87%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019–20 கொரோனா வைரசுத் தொற்றுநோய் இந்தோனேசியாவில் 2 மார்ச் 2020 அன்று முதல் பரவத் தொடங்கியது.</s>
<s sentid='2'>9 ஏப்ரல் ஆம் தேதிக்குள் இந்தோனேசியாவின் அனைத்து மாகாணங்களுக்கும் இந்த கோவிட்-19 தொற்றுநோய் பரவியது.</s>
<s sentid='3'>ஜகார்த்தா, மேற்கு சாவா  மேற்கு சாவா மற்றும் கிழக்கு சாவா ஆகியவை மிகவும் பாதிக்கப்பட்டுள்ள மாகாணங்களாக ஆகும்.</s>
<s sentid='4'>இதுவரை, இந்தோனேசியாவில் 496 இறப்புகள் பதிவாகியுள்ளன, இது மற்ற தென்கிழக்கு ஆசிய நாடுகளை விட அதிகம்.</s>
<s sentid='5'>இதன் இறப்பு வீதமும் உலகிலேயே மிக உயர்ந்த ஒன்றாகும்.</s>
<s sentid='6'>அதிக விகிதத்திற்கான முக்கிய காரணம் சோதனையின் பற்றாக்குறை என்று ஆராய்ச்சியாளர்கள் தெரிவிக்கின்றனர், இதன் விளைவாக பல சந்தர்ப்பங்கள் கண்டறியப்படாமல் போகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>12 சனவரி அன்று உலக சுகாதார அமைப்பு (WHO) சீனாவின் ஊகான், சீனாவிலிருந்து புதிய வகை கொரோனாவைரசு (Coronavirus) தொற்றுப்பரவுதாக அறிவித்தது.</s>
<s sentid='10'>கோவிட்-19 க்கான நோய்யினால் ஏற்ப்படும் இறப்பு விகிதம் சார்சுயை விட மிகக் குறைவாக உள்ளது.</s>
<s sentid='11'>ஆனால் நோய்த்தொற்று மிக அதிகமாக பரவுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>2 மார்ச் 2020 அன்று இந்தோனேசிய தலைவர் ஜோக்கோ விடோடோ நாட்டில் முதல் கொரோனா வைரசுத் தொற்று அறிவித்தார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>இந்தோனேசியா சுகாதாரத்துறை அமைச்சகம்  நோய்த்தொற்று மற்றும் சந்தேகத்திற்குரியவர்களை இரண்டு நிலைகளாக வகைப்படுத்தியது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>5 பிப்ரவரி 2020 அன்று முதல் சீனாவிலிருந்து வரும் அனைத்து விமானசேவைகளையும் இந்தோனேசியா தடைவிதித்தது.</s>
<s sentid='18'>சீனர்களுக்கு அயல்நாட்டு நுழைவுச்சான்று அல்லது விசா மற்றும் ஏற்கனவே வழங்கப்பட்ட விசாக்களையும் இரத்து செய்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>ஜகார்த்தா : 20 மார்ச் - 19 ஏப்ரல்</s>
<s sentid='22'>டெபோக் : 18 மார்ச் - 29 மே</s>
<s sentid='23'>யோக்ஜகார்த்தா : 20 மார்ச் - 29 மே</s>
<s sentid='29'>மேற்கு சாவா : 19 மார்ச் - 29 மே</s>
<s sentid='30'>பப்புவா : 17 மார்ச் - 31 மார்ச்</s>
<s sentid='31'>அச்சே : 20 மார்ச் - 29 மே</s>
<s sentid='32'>வடக்கு சுமத்திரா : 31 மார்ச் - 29 மே</s>
<s sentid='39'>2 ஏப்ரல் 2020 அன்று இந்தோனேசியா வெளிநாட்டினர் வருவதை தடை செய்தது.</s>
<s sentid='40'>சீனா, தென் கொரியா, இத்தாலி, ஈரான், ஐக்கிய இராச்சியம், வத்திக்கான் நகரம், பிரான்ஸ், எசுப்பானியா, ஜெர்மனி, சுவிட்சர்லாந்து மற்றும் ஆஸ்திரேலியா ஆகிய நாடுகளில் இருந்து வரும் இந்தோனேசியர்கள் 14 நாட்கள் கட்டாய தனிமைப்படுத்தல் கட்டயமாக்கப்பட்டது . மேலும் கீழ் வரும் விமானசேவைகளை நிறுத்தியது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_57' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%8F%E0%AE%9F%E0%AF%80%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%95%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%A9%E0%AE%AE%E0%AF%8D' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>எடீசு (இலங்கை வழக்கு: ஈடிசு, ஆங்கிலம்: Aedes) என்பது கொசுவினத்தில் ஓர் உள்ளினம்.</s>
<s sentid='2'>இவ்வினம்  முதலில் வெப்பமண்டலத்திலும் மென்வெப்ப மண்டலத்திலும் காணப்பட்டது, ஆனால் இப்பொழுது அண்டார்ட்டிக்காவைத்தவிர மற்றெல்லாக் கண்டங்களிலும் பரவிக் காணப்படுகின்றது.</s>
<s sentid='3'>மாந்தர்களின் செயற்பாடுகளால் சில இனங்களில் இப்பரவல் நடந்துள்ளது.</s>
<s sentid='4'>ஏடீசு இனத்தில் 700 வகைகள் உள்ளன.</s>
<s sentid='5'>ஏடீசு அல்போபிக்டசு (Aedes albopictus) என்னும் வீரியமான இனம் தென்-வட அமெரிக்காவில் இருந்து பயன்படுத்தப்பட்ட டயர் வணிகத்தின் (used-tire trade) வழி பரவியுள்ளது.</s>
<s sentid='6'>யோஃகன் வில்லெம் மெய்கன் (Johann Wilhelm Meigen) என்பவரால் 1818 இல் முதன்முதலாக விளக்கப்பட்டு அவர் இட்டப் பெயரே ஏடீசு என்பது.</s>
<s sentid='7'>இச்சொல் கிரேக்க மொழியில் இனிமையற்ற, அருவருப்பூட்டும் என்னும் பொருளில் அமைந்த சொல்லாகிய  ἀηδής, aēdēs என்பதில் இருந்து பெற்றது.</s>
<s sentid='8'>இவ்வினத்தில் சில வகைகள் கடுமையான நோயை ஊட்டும் தெங்கி (டெங்கு) காய்ச்சலையும், சிக்குன்குனியாவையும், மஞ்சக்காய்ச்சலையும் (yellow fever) ஊட்டுகின்றன.</s>
<s sentid='9'>இவை மட்டுமன்றி அண்மையில் அறியப்பட்ட, மாங்காய்த்தலை போன்ற பிறவிக்குறைபாடுகளை ஊட்டும் சிக்கா (Zika) வைரசையும் தாங்கிவருவனவாகவும் உள்ளன.</s>
<s sentid='10'>பாலினேசியாவில் ஏடீசு பாலினேசியென்சிசு (Aedes polynesiensis) என்னும் இனம் யானைக்கால் நோயை (human lymphatic filariasis) உண்டாக்குவதாகவும் உள்ளது</s>
<s sentid='11'>ஏடீசு இனக் கொசுக்களை ஓவித்திராப்பு என்னும் கருவிவழி கண்டுபிடிக்கவும் கண்காணிக்கவும் முடியும்.</s>
<s sentid='12'>மஞ்சக்காய்ச்சலை ஊட்டும் எடீசு எகிப்தி (Aedes aegypti) இனத்தின் மரபணுமுழுமத்தை (genome) பிராடுக் கழகமும் (Broad Institute) மரபணுமுழும ஆராய்ச்சிக் கழகமும் (The Institute for Genomic Research) கண்டு வரிசைப்படுத்தியுள்ளன.</s>
<s sentid='13'>முதலில் ஆகத்து 2005 இல் முதற்கட்ட வரிசையையும் அதன் அலசலையும் செய்து சூன் 2007 இல் வெளியிட்டது  குறிப்புகள் சேர்க்கப்பட்ட மரபணு முழுமம் வெக்டர்பேசு (VectorBase) என்னும் இடத்தில் கிடைக்கின்றது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>ஏடீசுக் கொசுக்களின் உடலிலும் கால்களிலும் கறுப்பும் வெள்ளையுமான குறிகள் காணும்படியாக இருக்கும்.</s>
<s sentid='16'>பெரும்பாலான மற்ற கொசுவினங்கள் போலன்றி இவை பகலில் மட்டுமே உலாவந்து கடிக்கும்.</s>
<s sentid='17'>காலையிலும் மாலை சாயுங்காலப்பொழுதிலுமே அதிகமாக கடிக்கின்றன</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>ஏடீசு இனத்தைச் சேர்ந்த கொசுகள் நோயூட்டும் நுண்ணுயிர்களையும் நுண்மங்களையும் தாங்கிவருகின்றன.</s>
<s sentid='20'>ஏடீசு இனத்தில் இரண்டுவகையானவை, ஏடீசு எகிப்தி என்னும் இனமும், ஏடீசு அல்போபிக்டசு என்னும் இனமும் தெங்குக் காய்ச்சல், மஞ்சக்காய்ச்சல், மேற்கு நைல் காய்ச்சல், சிக்குன்குனியா, குதிரைக்கு ஏற்படும் மண்டைநோய் முதலியவற்றை உண்டாக்குகின்றன.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AA%E0%AE%BE%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%A4%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2020 பாக்கித்தானில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Pakistan) என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>10 மார்ச் 2020 நிலவரப்படி, 4,601 பேர் உறுதி செய்யப்பட்ட நோய்த் தாக்கம் உள்ளவர்களாக அடையாளம் காணப்பட்டுள்ளனர்.</s>
<s sentid='3'>அதில் 66 பேர் இறந்துள்ளதாகவும் சுகாதாரத்துறை அறிவித்துள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>26 பிப்ரவரி 2020: அன்று இரண்டு பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று கராச்சியில் உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='6'>இவர்கள் இரண்டு பேரும் ஈரான் சென்று வந்தவர்கள்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>29 சனவரி 2020 அன்று, சீனாவில் படிக்கும் நான்கு பாக்கித்தான் மாணவர்களுக்கு கோவிட்-19 உறுதிசெய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='9'>பிப்ரவரி 12 அன்று மாணவர்கள் நான்கு பேரும் குணமடைந்தது உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='10'>குவாங்செளவில் மருத்துவமனையில் அனுமதிக்கப்பட்ட பின்னர், பிப்ரவரி 14 ஆம் தேதி மேலும் இரண்டு பாகிஸ்தான் மாணவர்கள் மீட்கப்பட்டனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>மிக முக்கியமான நான்கு பன்னாட்டு வானூர்தி நிலையங்களிலும் பாக்கித்தான் வரும் அனைத்து பன்னாட்டு பயணிகளுக்கும் கட்டாய சுகாதார பரிசோதனை செய்ய அறிவித்தார்.</s>
<s sentid='14'>பாக்கித்தான் நாடு தனது அண்டை நாடுகளான ஆப்கானித்தான், ஈரான் மற்றும் சீனா எல்லைகளை மூடியது.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_53' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%87%E0%AE%AA%E0%AF%8B%E0%AE%B2%E0%AE%BE_%E0%AE%A4%E0%AF%80%E0%AE%A8%E0%AF%81%E0%AE%A3%E0%AF%8D%E0%AE%AE_%E0%AE%A8%E0%AF%8B%E0%AE%AF%E0%AF%8D' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இபோலா தீநுண்ம நோய் (Ebola virus disease, EVD) அல்லது இபோலா ரத்த இழப்பு சோகைக் காய்ச்சல் ('Ebola hemorrhagic fever, EHF) என்ற மனிதர்கள் சம்பந்தப்பட்ட நோயானது இபோலா கிருமியினால் உண்டாக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='2'>குறிப்பாக கிருமித் தொற்று ஏற்பட்ட இரண்டு நாட்களில் இருந்து மூன்று வாரங்களில் காய்ச்சல், கரகரப்பான தொண்டை,  தசை வலிகள் (Myalgia–muscle pains), மற்றும் தலைவலி ஆகியவற்றுடன் அடையாளங்கள் ஆரம்பிக்கின்றன.</s>
<s sentid='3'>குறிப்பாக  கல்லீரல் மற்றும் சிறுநீரகம் வாந்தியுணர்வு  (nausea) ஆகியவற்றின் செயல்பாடு குறைந்து போனதைத் தொடர்ந்து  வாந்தி, மற்றும் வயிற்றுப்போக்கு ஆகியவை ஏற்படுகின்றன.</s>
<s sentid='4'>இந்த நிலையில் சிலருக்கு ரத்தக்கசிவு பிரச்சனைகள் துவங்குகின்றன.</s>
<s sentid='5'>இந்தக் கிருமியானது தொற்று ஏற்பட்டுள்ள ஒரு விலங்கின் (பொதுவாக குரங்கு அல்லது பழம் தின்னும் வௌவால்) ரத்தம் அல்லது உடல் திரவங்கள் ஆகியவற்றுடனான தொடர்பு காரணமாக சுவீகரிக்கப்படலாம்.</s>
<s sentid='6'>இயற்கையான சுற்றுச்சூழலில், காற்றின் வழியாக பரவுதல் நிரூபிக்கப்படவில்லை . பழம் தின்னும் வௌவால்கள் தாங்கள் பாதிப்புக்கு உள்ளாகாமலேயே கிருமியைக் தங்கள் வசம் கொண்டபடி பரப்புவதாக நம்பப்படுகிறது.</s>
<s sentid='7'>மனிதர்களுக்குள் தொற்று நேர்ந்தவுடன், நோயானது இதர மக்களிடையே பரவக்கூடும்.</s>
<s sentid='8'>ஆண்களில் உயிர் பிழைப்பவர்கள் இரண்டு மாதங்களுக்கு  விந்து வழியாக நோயைக் கடத்த இயலும்.</s>
<s sentid='9'>நோய் கண்டறிதலுக்காக முதல் நிலையில் குறிப்பாக மலேரியா, காலரா மற்றும் இதர கிருமிரீதியான ரத்த இழப்பு காய்ச்சல்போன்ற இதனையொத்த அடையாளங்களைக் கொண்ட நோய்கள் விலக்கப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='10'>நோய் கண்டறிதலை உறுதிப்படுத்த கிருமிரீதியான ஆன்ட்டிபாடீஸ், கிருமிரீதியான ஆர் என் ஏ, அல்லது அந்தக் கிருமிக்காகவே ரத்த மாதிரிகள் சோதிக்கப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='11'>முன்தடுப்பு என்பதில் தொற்றப்பட்ட குரங்குகள் மற்றும் பன்றிகளில் இருந்து மனிதர்களுக்குப் பரவுவதைக் குறைப்பது அடங்குகிறது.</s>
<s sentid='12'>அவ்வாறான விலங்குகளை சோதித்து, அவற்றில் நோய் கண்டுபிடிக்கப்பட்டால் அவற்றைக் கொன்று அவற்றின் உடல்களை முறையாக அப்புறப்படுத்துவதால் இதனைச் செய்யலாம்.</s>
<s sentid='13'>மாமிசத்தை முறையாக சமைப்பது  மற்றும் அதனைக் கையாளும்போது அந்த நோய் கொண்ட ஒருவரின் அருகாமையில் பாதுகாப்பான உடை அணிவது மற்றும் கைகளைக் கழுவுதல் ,)  போலவே பாதுகாப்பான உடையை அணிவதும், உதவிகரமாக இருக்கும்.</s>
<s sentid='14'>நோய் கொண்ட மக்களிடம் இருந்தான உடல் திரவங்கள் மற்றும் திசுக்களின் மாதிரிகள் சிறப்புக் கவனத்துடன் கையாளப்பட வேண்டும்.</s>
<s sentid='15'>நோய்க்கென குறிப்பிட்ட சிகிச்சை எதுவும் இல்லை; பாதிக்கப்பட்ட நபர்களுக்கு உதவும் முயற்சிகளில் வாய் வழியான நீர் மறு நிறைப்பு சிகிச்சைமுறை (ஓரளவுக்கான இனிப்பும் உப்பும் கலந்த சுவை கொண்ட நீர் குடிக்க வைத்தல்) அல்லது ஊசிவழியாக உட்புகுத்தல் செய்யப்படும் திரவங்கள் ஆகிய இவற்றில் ஒன்றைகொடுப்பது அடங்கும்.</s>
<s sentid='16'>இந்த நோயானது மிக உயரிய இறப்பு விகிதம்கொண்டுள்ளது: இந்தக் கிருமியினால் தொற்றப்பட்டவர்களில் 50% லிருந்து 90% வரையான மக்களை நோய் பெரும்பாலும் மாய்த்து விடுகிறது.</s>
<s sentid='17'>சூடான் மற்றும் காங்கோ ஜனநாயகக் குடியரசுஆகிய நாடுகளில்தான் இ வி டி முதன் முதலாக அடையாளம் காணப்பட்டது.</s>
<s sentid='18'>இந்த நோயானது  [ஆப்பிரிக்காவின் சஹாரா பாலவனம் ஒட்டிய பகுதி]]யின் உஷ்ணப் பிரதேசங்களில்தான் குறிப்பாக நேருகிறது.</s>
<s sentid='19'>1976 லிருந்து (முதன்முதலில் அடையாளம் காணப்பட்ட போதிலிருந்து) 2013 வரையான காலத்தில், 1,000க்கும் சற்று குறைவான மக்களே தொற்றப்பட்டிருந்தனர்.</s>
<s sentid='20'>இன்றைய தேதிக்கு மிகப்பெரிய பரவலானது, நடப்பிலிருக்கும் 2014 மேற்கு ஆப்பிரிக்க இபோலா பரவல்ஆகும், இது  கினியா, சியர்ரா லியோன், லைபீரியா மற்றும் சாத்தியமாகவே நைஜீரியாஆகிய நாடுகளை பாதிக்கிறது.</s>
<s sentid='21'>ஆகஸ்டு 2014 நிலவரப்படி 1600 நிகழ்வுகள் அடையாளம் காணப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='22'>தடுப்பு மருந்துஒன்றை உருவாக்க முயற்சிகள் மேற்கொள்ளப்பட்டு வருகின்றன என்றாலும், இதுவரை ஏதுமில்லை.</s>
</p>
<p>
<s sentid='24'>எபோலா தீநுண்மத்தை 1976இல் பீட்டர் பியட் என்பவர் சயீர் என அப்பொழுது அழைக்கப்பட்ட காங்கோ மக்களாட்சிக் குடியரசில் கண்டுபித்த குழுவில் ஒருவர் ஆவார்.</s>
<s sentid='25'>இத் தீ நுண்மத்திற்கு எபோலா என்று அப்பகுதி ஆற்றின் பெயர் வைக்கப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>இத்தீநுண்ம நோய் வாய்ப்பட்ட நோயாளியின் நீர்மங்களுடன்  தொடர்பு கொண்டவர்களுக்கு அவற்றின் மூலமாக தீ நுண்மம் உட்செல்கிறது.</s>
<s sentid='29'>எபோலா நோயுற்றவர்கள் ஏராளமாக குருதி இழப்பர்.</s>
<s sentid='30'>அவர்களது வயிற்றுப் போக்கிலும் வாந்தியிலும் குருதி இருக்கும்.</s>
<s sentid='31'>கடுமையான நோயுற்றவர்களின் மூக்கு, காதுகள் மற்றும் ஆண்/பெண்குறிகளிடமிருந்து குருதி ஒழுகும்.</s>
<s sentid='32'>இந்த நீர்மங்கள்  மற்றவர்கள் நோய் பற்றிக்கொள்ள காரணமாக அமைகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>ஒருவருக்கு  எபோலா  பற்றும்போது  முதல் அறிகுறிகள் மற்ற நோய்களை ஒத்திருக்கும்.</s>
<s sentid='35'>காய்ச்சல், உடல் தளர்ச்சி, தலைவலி, வயிற்றுவலி, மூட்டுவலி மற்றும் தொண்டைவலி ஆகியன முதல் அறிகுறிகளாகும்.</s>
<s sentid='36'>இந்த அறிகுறிகளால் மலேரியா அல்லது குடற்காய்ச்சல் நோயென தவறாக எண்ணப்படுவதுண்டு.</s>
<s sentid='37'>பின்னர் நோய் தீவிரமாகி குருதி இழக்கத் தொடங்குகின்றனர்.</s>
<s sentid='38'>இந்நிலையில்  அதிர்ச்சி, குறைந்த குருதி அழுத்தம், விரைவான நாடித்துடிப்பு (இதயத் துடிப்பு), மற்றும் உறுப்புகளுக்கு குறைந்த குருதி வழங்கல் ஆகியன அறிகுறிகளாகும்.</s>
<s sentid='41'>மேலும் நோயாளியின் உடலை  இறுக்கமாக்குவதால் படுக்கையிலேயே இருக்க வேண்டியதாக உள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='43'>இந்த நோய் தீ நுண்மத்தால் உண்டாவதால் மருந்துகள் இல்லை.</s>
<s sentid='44'>ஆயினும் நோயாளிகளுக்கு நோயைத் தாங்க தகுந்த மருத்துவ ஆதரவு அளித்தால்  உடலின் எதிர்ப்பாற்றலால் பலர் உயிர் பிழைக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='45'>எபோலா நோயாளிகளுக்கு வயிற்றுப்போக்கு, வாந்தி மற்றும் குருதி இழப்பினால் நேர்ந்த நீர்ம இழப்பைச் சரிகட்ட அவை தொடர்ச்சியாக கொடுக்கப்பட்டு வர வேண்டும்.</s>
<s sentid='46'>மருத்துவமனையில் சிரைவழி நீர்மங்கள், குருதி ஆகியனவற்றைக் கொடுப்பதுடன் குருதி அழுத்தம், சுற்றோட்டத் தொகுதி சீர்மை ஆகியவற்றிற்கான மருந்துகளும் அளிக்கப்படுகிறது.</s>
<s sentid='47'>ஒரே நேரத்தில் பலர் எபோலா வாய்ப்பட்டால் அதனை  தடுக்க மருத்துவர்களும் அரசும் விரைந்து செயல்படுகின்றனர்.</s>
<s sentid='48'>நோயுற்ற மக்களை தனிமைப்படுத்தி மற்றவர்களுக்குப் பரவாமல் தடுக்கின்றனர்.</s>
<s sentid='49'>நோயாளிகள் வெளியேற்றும் நீர்மங்கள் நோய் பரவாதவாறு கழிக்கப்படுகின்றன.</s>
<s sentid='50'>எபோலா தீ நுண்மத்திற்கான தடுப்பு மருந்து கண்டறிய அறிவியலாளர்கள் முயன்று வருகின்றனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='52'>மேற்கு ஆபிரிக்காவில் எபோலா நோய்ப் பரவல், 2014</s>
<s sentid='58'>http://www.bbc.co.uk/tamil/global/2014/08/140801_ebola.shtml எபோலோ தொற்று நோய்க்கான பி பி சி தமிழ் செய்திகள்]</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_31' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%86%E0%AE%99%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%99%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ஆங்காங்கில் கொரோனாவைரசுத் தொற்று (2020 coronavirus pandemic in Hong Kong) என்பது தற்போது நிகழ்ந்து கொண்டிருக்கும் கொரோனாவைரசு நோய் 2019 (COVID-19) பரவல் பற்றியதாகும்.</s>
<s sentid='2'>ஆங்காங்கில் கோவிட்-19 முதல் 23 சனவரி 2020 அன்று உறுதிப்படுத்தப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>13 ஏப்ரல் 2020 நிலவரப்படி, ஆங்காங்கில் 1,016 உறுதிப்படுத்தப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>சீனாவின், ஊபேய் மாகாணத்தின் தலைநகர் ஊகானில் 2019 ஆம் ஆண்டின் இறுதியில் கண்டுபிடிக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='6'>அங்கு வசிக்கும் சிலருக்கு, காரணம் தெரியாத நுரையீரல் அழற்சி ஏற்பட்டது.</s>
<s sentid='7'>தற்போது பயன்பாட்டில் உள்ள தடுப்பு மருந்துகள், சிகிச்சைகள் யாவும் பயனளிக்கவில்லை.</s>
<s sentid='8'>இவ்வகை தீநுண்மி மக்களிடையே பரவியது, அத்துடன் அதன் பரவுதல் வீதம் (நோய்த்தொற்றின் வீதம்) 2020 சனவரி நடுப்பகுதியில் அதிகரிப்பதாகத் தோன்றியது.</s>
<s sentid='9'>ஆங்காங்கில் சூன் 2019 முதல் அரசுக்கு எதிரான தொடர் போரட்டங்களால் பொருளாதாரம் சரிவுகள் சந்தித்து வந்தது.</s>
<s sentid='10'>மேலும் ஊகானில் கண்டறியப்பட்ட கொரோனாவைரசு தொற்றுநோய் காரணமாக தற்போது போராட்டங்கள் நிறுத்தப்பட்டுள்ளன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>சீனாவின், ஊபேய் மாகாணத்தின் தலைநகர் ஊகானில் 2019 ஆம் ஆண்டின் இறுதியில் கண்டுடறியப்பட்டதை தொடர்ந்து ஊகான் உணவு சந்தைக்கு சென்றவர்கள் ஏதாவது சுவாச அறிகுறிகள் தென்பட்டால் உடனடியாக மருத்துவரை அணுக வேண்டும் என்று 3 சனவரி 2020 அன்று ஆங்காங் அரசு அறிவித்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='15'>24 பிப்ரவரி 2020 நிலவரப்படி, மொத்தம் 81 பேருக்கு கொரோனாவைரசுத் தொற்று உறுதி செய்யப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>1 ஏப்ரல் 2020 அன்று ஆங்காங் அரசு கரோக்கி ஓய்வறைகள், இரவு விடுதிகள் மற்றும் கேளிக்கை விடுதிகளை தற்காலிகமாக மூடுவதற்க்கு உத்திரவு பிறப்பித்தது.</s>
<s sentid='19'>3 ஏப்ரல் 2020 அன்று மாலை 6 மணிக்கு ஆங்காங்கில் உள்ள அனைத்து  மதுபான கடைகள் மற்றும் கிளப்புகள் 14 நாட்களுக்கு மூட உத்தரவிடப்பட்டது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>பொது போக்குவரத்தை பயன்படுத்தும் அனைவரும் மற்றும் நெரிசலான இடங்களில் அறுவைசார் முகக் கவசம் அணியுமாறு ஆங்காங் அரசு பரிந்துரைத்தது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='25'>பரிசோதனைக்கு பிறகு தொற்று இல்லாதவர்கள்: 6,057 (5 ஏப்ரல் 2020 வரை) பரிசோதனைக்காக மருத்துவமனையில் உள்ளவர்கள்: 132 (ஏப்ரல் 5, 2020 வரை) உறுதிப்படுத்தப்பட்டவர்கள்: 1016 தொற்றுக்கான அறிகுறி உள்ளது: 1 அறிகுறியற்ற வழக்குகள்: 184 (உறுதிப்படுத்தப்பட்ட வழக்குகளில் 18.1%)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%95%E0%AF%8B%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%9F%E0%AF%8D-19_%E0%AE%95%E0%AE%A3%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%A3%E0%AE%BF%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>கோவிட்-19 கண்காணிப்பு என்பது நோய் வளரும் வடிவங்களை நிறுவுவதற்காக கொரோனா வைரஸ் நோய் பரவுவதைக் கண்காணிப்பதை உள்ளடக்குகிறது.</s>
<s sentid='2'>உலக சுகாதார அமைப்பு (WHO) அனைத்து கண்காணிப்பு காட்சிகளிலும் வழக்கு பதிவு செய்து, சோதனை மற்றும் தொடர்பு தடமறிதல் ஆகியவற்றை மையமாகக் கொண்டு செயலில் கண்காணிக்க பரிந்துரைக்கிறது.</s>
<s sentid='3'>COVID-19 கண்காணிப்பு தொற்றுநோயியல் போக்குகளைக் கண்காணிக்கும், புதிய நிகழ்வுகளை விரைவாகக் கண்டுபிடிக்கும், மேலும் இந்த தகவலின் அடிப்படையில், இடர் மதிப்பீட்டை நடத்துவதற்கும் நோய் தயார்நிலைக்கு வழிகாட்டுவதற்கும் தொற்றுநோயியல் தகவல்களை வழங்கும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>COVID-19 உடன் ஒத்த ஒரு நபரின் உடல் அறிகுறிகளின் அடிப்படையில் நோய்க்குறி கண்காணிப்பு செய்யப்படுகிறது.</s>
<s sentid='6'>மார்ச் 2020 நிலவரப்படி, WHO பரிந்துரைக்கும் வழக்கு வரையறைகளை பின்பற்றுகின்றனர்  :</s>
<s sentid='8'>சாத்தியமான வழக்கு   : "COVID-19 வைரஸை பரிசோதிக்கும் ஒரு சந்தேகத்திற்குரிய வழக்கு" அல்லது "எந்தவொரு காரணத்திற்காகவும் சோதனை செய்ய முடியாத ஒரு சந்தேக வழக்கு".</s>
<s sentid='9'>உறுதிப்படுத்தப்பட்ட வழக்கு : "மருத்துவ அறிகுறிகள் மற்றும் அறிகுறிகளைப் பொருட்படுத்தாமல், COVID-19 நோய்த்தொற்றின் ஆய்வக உறுதிப்படுத்தல் கொண்ட நபர்".</s>
<s sentid='10'>தொடர்பு கொள்ளுங்கள்   : "ஒரு தொடர்பு என்பது 2 நாட்களுக்கு முன்னர் மற்றும் சாத்தியமான அல்லது உறுதிப்படுத்தப்பட்ட வழக்கின் அறிகுறிகள் தோன்றிய 14 நாட்களுக்குப் பிறகு பின்வரும் வெளிப்பாடுகளில் ஒன்றை அனுபவித்த ஒரு நபர்:1 மீட்டருக்குள் மற்றும் 15 நிமிடங்களுக்கு மேல் சாத்தியமான அல்லது உறுதிப்படுத்தப்பட்ட வழக்கில் நேருக்கு நேர் தொடர்பு;</s>
<s sentid='11'>சாத்தியமான அல்லது உறுதிப்படுத்தப்பட்ட வழக்கோடு நேரடி உடல் தொடர்பு;</s>
<s sentid='12'>முறையான தனிப்பட்ட பாதுகாப்பு உபகரணங்களைப் பயன்படுத்தாமல் சாத்தியமான அல்லது உறுதிப்படுத்தப்பட்ட COVID-19 நோயால் பாதிக்கப்பட்ட நோயாளிக்கு நேரடி பராமரிப்பு;</s>
<s sentid='13'>உள்ளூர் இடர் மதிப்பீடுகளால் சுட்டிக்காட்டப்பட்ட பிற சூழ்நிலைகள் ".அடையாளம் காணப்பட்ட 48 மணி நேரத்திற்குள் COVID-19 நோய்த்தொற்றின் சாத்தியமான மற்றும் உறுதிப்படுத்தப்பட்ட வழக்குகளைப் புகாரளிக்க WHO பரிந்துரைக்கிறது.</s>
<s sentid='14'>நாடுகள் முடிந்தவரை வழக்கு அடிப்படையில் அறிக்கை செய்ய வேண்டும், ஆனால் வளங்களில் இல்லை என்றால், மொத்த வார அறிக்கையிடலும் சாத்தியமாகும்.</s>
<s sentid='15'>சில நிறுவனங்கள் நோய்க்குறி கண்காணிப்புக்காக கூட்ட நெரிசலான பயன்பாடுகளை உருவாக்கியுள்ளன, அங்கு மக்கள் தங்கள் அறிகுறிகளைப் புகாரளிக்க முடியும், ஆராய்ச்சியாளர்கள் COVID-19 அறிகுறிகளின்  பகுதிகளை வரைபடமாக்க உதவுகிறார்கள்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='17'>COVID-19 க்கான மூலக்கூறு சோதனைகளைப் பயன்படுத்தி வைரலஜிகல் கண்காணிப்பு செய்யப்படுகிறது.</s>
<s sentid='18'>COVID-19 க்கு எவ்வாறு சோதனை செய்வது என்பது குறித்த ஆய்வகங்களுக்கான ஆதாரங்களை WHO வெளியிட்டுள்ளது.</s>
<s sentid='19'>ஐரோப்பிய ஒன்றியத்தில், COVID-19 இன் உறுதிப்படுத்தப்பட்ட வழக்குகள் அடையாளம் காணப்பட்ட 24 மணி நேரத்திற்குள் பதிவாகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>குறைந்தது 24 நாடுகள் தங்கள் குடிமக்களின் டிஜிட்டல் கண்காணிப்பை நிறுவியுள்ளன.</s>
<s sentid='22'>பயன்பாடுகள், இருப்பிடத் தரவு மற்றும் மின்னணு குறிச்சொற்கள் ஆகியவை டிஜிட்டல் கண்காணிப்பு தொழில்நுட்பங்களில் அடங்கும்.</s>
<s sentid='23'>அமெரிக்காவில் உள்ள நோய் கட்டுப்பாடு மற்றும் தடுப்பு மையம் விமான பயணிகள் தரவைப் பயன்படுத்தும் தனிநபர்களின் பயணத் தகவல்களைக் கண்காணிக்கிறது.</s>
<s sentid='24'>ஹாங்காங்கில், அதிகாரிகள் அனைத்து பயணிகளுக்கும் ஒரு வளையல் மற்றும் பயன்பாடு தேவை.</s>
<s sentid='25'>தனிமைப்படுத்தப்பட்ட மீறலுக்கு எதிராக தென் கொரியாவில் தனிநபர்களின் இருப்பிடங்களைக் கண்காணிக்க ஒரு ஜி.பி.எஸ் பயன்பாடு பயன்படுத்தப்படுகிறது, பயனர்கள் மற்றும் அதிகாரிகளுக்கு மக்கள் நியமிக்கப்பட்ட பகுதிகளை விட்டு வெளியேறினால் எச்சரிக்கைகளை அனுப்புகிறது.</s>
<s sentid='26'>சிங்கப்பூரில், தனிநபர்கள் தங்கள் இருப்பிடங்களை புகைப்பட ஆதாரத்துடன் தெரிவிக்க வேண்டும்.</s>
<s sentid='27'>அனைத்து பயணிகளுக்கும் தங்களது தனிமைப்படுத்தலை செயல்படுத்த தாய்லாந்து ஒரு பயன்பாடு மற்றும் சிம் கார்டுகளைப் பயன்படுத்துகிறது.</s>
<s sentid='28'>மனித உரிமைகள் அமைப்புகள் இந்த நடவடிக்கைகளில் சிலவற்றை விமர்சித்துள்ளன, ஆக்கிரமிப்பு டிஜிட்டல் கண்காணிப்பை அறிமுகப்படுத்துவதற்கு தொற்றுநோயை ஒரு மறைப்பாக பயன்படுத்த வேண்டாம் என்று அரசாங்கங்களை கேட்டுக்கொண்டன.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_29' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%95%E0%AE%A9%E0%AE%9F%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>நடப்பு நிகழ்வில் உள்ள உலகளாவிய கொரோனா வைரஸ் நோய் 2019 ( COVID-19 ) கனடாவில் முதலாவதாக சீனாவில் இருந்து டொராண்டோவுக்குத் திரும்பிய நபரிடம் இருந்து , ஜனவரி 27, 2020 அன்று கனடாவுக்கு பரவியது உறுதி செய்யப்பட்டது.ஏப்ரல் 4,2020 அன்று வரை கனடாவில் 13,904 நோய் தொற்று இருப்பது உறுதி செய்யப்பட்டது , 2,290 பேர் இந்நோயில் இருந்து மீண்டுள்ளனர், 233 பேர்  மரணமடைந்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='2'>நாட்டில் இதுவரை  300,000 க்கும் மேற்பட்ட சோதனைகள் செய்யப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='3'>பெரும்பாலான நோய் தொற்று  பிரிட்டிஷ் கொலம்பியாவில் பதிவாகியுள்ளது.</s>
<s sentid='4'>(1,203 நோய் தொற்று , 38 இறப்பு),  ஒன்ராறியோ (3,630 நோய் தொற்று, 94 இறப்புகள்),  மற்றும் கியூபெக் (6,997 தொற்று, 75 இறப்புகள்).</s>
<s sentid='5'>கனடாவின் 13 மாகாணங்கள் மற்றும் பிரதேசங்களில் 12 இடங்களில் நோய் இருப்பது  பதிவாகியுள்ளன, நோய் தாக்குதல் இல்லாமல் மீதமுள்ள ஒரே பகுதி நுனாவுட் ஆகும்.</s>
<s sentid='7'>மார்ச் மாத மத்தியில் , கனடாவின் அனைத்து மாகாணங்களும் அவசரகால நிலையை அறிவித்தன.பள்ளி மற்றும் தினப்பராமரிப்பு மையங்கள் மூடப்படுவதாக அறிவிக்கப்பட்டன.</s>
<s sentid='8'>மக்கள் ஒன்று கூடல் தடை செய்யப்பட்டது, அத்துடன் பல்வேறு ஓய்வு மற்றும் பொழுதுபோக்கு இடங்களையும் மூடியுள்ளன.</s>
<s sentid='9'>மார்ச் 16 அன்று, கனடா தனது எல்லையை மூடியது, அமெரிக்கா தவிர அனைத்து நாடுகளிலிருந்தும் பயணிகளைத் தவிர்த்தது; மார்ச் 18 அன்று, அமெரிக்காவின் எல்லையையும் மூடியது.</s>
<s sentid='10'>தனிமைப்படுத்தப்பட்ட சட்டத்தின் கீழ் மத்திய சுகாதார அமைச்சர் பிறப்பித்த உத்தரவின் கீழ், மார்ச் 26 நிலவரப்படி, நாட்டிற்குத் திரும்பும் அனைத்து பயணிகளும் (அத்தியாவசியத் தொழிலாளர்களைத் தவிர) 14 நாட்களுக்கு சுயமாக தனிமைப்படுத்தப்பட வேண்டும்.</s>
<s sentid='12'>வார்ப்புரு:2019–20 coronavirus pandemic data/Canada medical cases chart</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_51' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%A4%E0%AF%82%E0%AE%AF%E0%AF%8D%E0%AE%AE%E0%AF%88%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%A9%E0%AF%8D%E0%AE%AE%E0%AF%88_%E0%AE%85%E0%AE%9A%E0%AF%8D%E0%AE%9A%E0%AE%AE%E0%AF%8D' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>தூய்மையின்மை அச்சம் அல்லது மைசோபோபியா (Mysophobia, அல்லது verminophobia, germophobia, germaphobia, bacillophobia, bacteriophobia) என்பது மாசு மற்றும் நுண்ணுயிரிகள் குறித்த அச்சக் கோளாறு ஆகும்.</s>
<s sentid='2'>1879 ஆம் ஆண்டில் வில்லியம் ஏ.</s>
<s sentid='3'>ஹம்மண்ட் என்பவரால் இந்த சொல் உருவாக்கப்பட்டது.</s>
<s sentid='4'>ஒருவர் தனது கைகளை மீண்டும் மீண்டும் கழுவுவதாகக் காட்சிப்படுத்தப்பட்ட பெருவிருப்ப கட்டாய மனப்பிறழ்வு (OCD) ஒன்றை விளக்குவதற்கு அவர் இச்சொல்லைப் பயன்படுத்தினார்.</s>
<s sentid='5'>மைசோபோபியா என்ற சொல் மிக நீண்ட காலமாகக் கட்டாயமாகக் கை கழுவுதலுடன் தொடர்புடையது.</s>
<s sentid='6'>அழுக்கு, அசுத்தம் ஆகியவற்றின் காரணமான அசாதாரண பயத்துடன் நேரடியாக தொடர்புடைய பெயர்களில் மோலிஸ்மோபோபியா (molysmophobia) அல்லது மோலிசோமோபோபியா (molysomophobia), ரைபோபோபியா (rhypophobia), ரூபோபோபியா (rupophobia) ஆகியவையும் அடங்கும்.</s>
<s sentid='7'>அதேசமயம் பேசிலோபோபியா (bacillophobia), மற்றும் பாக்டீரியோபோபியா (bacteriophobia) ஆகிய சொற்கள் பொதுவாக பாக்டீரியா மற்றும் நுண்ணுயிரிகள் குறித்த பயத்தைக் குறிக்கின்றன.மைசோபோபியா என்ற சொல் பண்டைய கிரேக்க சொற்களான μύσος (மியூசோஸ்), "அசுத்தமானது" மற்றும் φόβος (போபோஸ்), "பயம்" ஆகியவற்றிலிருந்து உருவானது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>மைசோபோபியாவால் பாதிக்கப்படுபவர்கள் பொதுவாக பின்வரும் அறிகுறிகளை அதிகமாகக் காண்பிப்பார்கள்:</s>
<s sentid='11'>கிருமிகளின் அதிக இருப்பைக் கொண்டிருக்கும் இடங்களைத் தவிர்ப்பது</s>
<s sentid='12'>உடல் தொடர்பு குறித்த பயம், குறிப்பாக அந்நியர்களுடன்</s>
<s sentid='13'>தமது சூழலை சுத்தம் செய்வதற்கும் சுத்தப்படுத்துவதற்கும் அதிகப்படியான முயற்சி</s>
<s sentid='14'>தனிப்பட்ட பொருட்களை மற்றவர்களுடன் பகிர மறுப்பது</s>
<s sentid='15'>நோய்வாய்ப்படும் ஒரு பயம்மைசோபோபியா தனிநபர்களின் அன்றாட வாழ்க்கையைப் பெரிதும் பாதிக்கிறது.</s>
<s sentid='16'>கிருமிகளால் அதிகப்படியான தொற்றுகளுக்கு ஆளாகும்போது கடினமான சுவாசம், அதிகப்படியான வியர்வை, அதிகரித்த இதயத் துடிப்பு, திகில் நிலை போன்ற நோய் உணர்குறிகள் தீவிரத்தன்மையை ஏற்படுத்தும்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>ஒரு நபர் கவலை, மனச்சோர்வு அல்லது அதிர்ச்சிகரமான சூழ்நிலை போன்ற மைசோபோபியாவை உருவாக்க பல அடிப்படைக் காரணிகள் உள்ளன.</s>
<s sentid='19'>சுகாதாரம் பெரிதும் ஒருங்கிணைக்கப்பட்ட ஒரு கலாச்சாரத்தில் வளர்வது (கை சுத்திகரிப்பிகள், கழிப்பறை இருக்கை மூடிகள் மற்றும் மளிகை வண்டிகளுக்குப் பயன்படுத்தப்படும் நுண்ணுயிரித் தடுப்பித் துடைப்பான்கள் போன்ற பொதுவாகப் பயன்படுத்தப்படும் சமூகங்களில்), மைசோபோபியாவின் வளர்ச்சிக்கு ஒரு முக்கிய உந்து சக்தியாகவும் இருக்கலாம்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='21'>மைசோபோபியாவால் பாதிக்கப்பட்ட சில பிரபலமான நபர்களில் நிக்கோலா தெஸ்லா, ஹோவார்ட் ஹியூஸ், சதாம் உசேன் ஆகியோர் அடங்குவர்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_44' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%87%E0%AE%99%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AE%BE%E0%AE%A8%E0%AF%8D%E0%AE%A4%E0%AF%81_%E0%AE%A4%E0%AF%81%E0%AE%9F%E0%AF%81%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AE%BE%E0%AE%9F%E0%AF%8D%E0%AE%9F_%E0%AE%85%E0%AE%A3%E0%AE%BF%E0%AE%AF%E0%AE%BF%E0%AE%A9%E0%AF%8D_%E0%AE%87%E0%AE%B2%E0%AE%99%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%88%E0%AE%9A%E0%AF%8D_%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AE%AF%E0%AE%A3%E0%AE%AE%E0%AF%8D,_2019%E2%80%9320' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>இங்கிலாந்து துடுப்பாட்ட அணி இரண்டு தேர்வுப் போட்டிகளில் விளையாடுவதற்காக 2020 மார்ச் மாதம் இலங்கைக்கு சுற்றுப்பயணம் மேற்கொள்கிறது.</s>
<s sentid='2'>இந்த தேர்வுத் தொடர் 2019–21 ஐசிசி உலகத் தேர்வுத் துடுப்பாட்ட வாகையின் ஒரு பகுதியாக அமைகிறது . சுற்றுப்பயணத்திற்கான அட்டவணை அக்டோபர் 2019 இல் உறுதி செய்யப்பட்டது.</s>
<s sentid='3'>புனரமைப்பு பணிகள் நடைபெற்று வருவதால், 2020 சனவரியில் இலங்கை துடுப்பாட்ட வாரியம் இரண்டாவது தேர்வுப் போட்டியின் இடத்தை ஆர்.</s>
<s sentid='4'>பிரேமதாச அரங்கில் இருந்து சிங்கள விளையாட்டுக் கழக அரங்கிற்கு மாற்றியது.</s>
<s sentid='5'>மார்ச் 19இல் தொடங்கவிருந்த இத்தொடர், உலகளாவிய கொரோனா வைரஸ் நோய்த்தொற்று காரணமாக ஒத்திவைக்கப்பட்டுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>சுற்றுப்பயணத்திற்கு முன்னர், காயம் காரணமாக மார்க் வுட் இங்கிலாந்து அணியில் இருந்து வெளியேற்றப்பட்டார், அவருக்கு பதிலாக சாகிப் மஹ்மூத் அணியில் சேர்க்கப்பட்டார்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>ESPN Cricinfo இல் தொடர் வீடு</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_52' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%AE%E0%AF%87%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AF%81_%E0%AE%86%E0%AE%AA%E0%AE%BF%E0%AE%B0%E0%AE%BF%E0%AE%95%E0%AF%8D%E0%AE%95%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%8E%E0%AE%AA%E0%AF%8B%E0%AE%B2%E0%AE%BE_%E0%AE%A8%E0%AF%8B%E0%AE%AF%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AF%8D_%E0%AE%AA%E0%AE%B0%E0%AE%B5%E0%AE%B2%E0%AF%8D,_2014' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>எபோலா தீநுண்ம  கொள்ளைநோய்  சில மேற்கு ஆபிரிக்க நாடுகளில் பரவி வருகின்றது.</s>
<s sentid='2'>துவக்கத்தில் மார்ச்சு 2014இல் இந்தக் கொள்ளைநோய் கினியில் துவங்கியது.</s>
<s sentid='3'>தொடர்ந்து, இத்தீநுண்மம்  லைபீரியா, சியேரா லியோனி, நைஜீரியா நாடுகளுக்குப் பரவியுள்ளது.</s>
<s sentid='4'>பாதிக்கப்பட்ட மனிதர்கள் மற்றும் உயிரிழப்புக்களைக் கொண்டு இந்த திடீர்ப்பரவல் மனித வரலாற்றுக்காலத்திலேயே மிக மோசமான ஒன்றாகக் கருதப்படுகிறது.</s>
<s sentid='5'>உலக சுகாதார அமைப்பு (WHO) as of  4 ஆகத்து 2014 அறிக்கைகளின்படி மொத்தம் 1711 ஐயப்படக்கூடிய  பாதிப்புகளும்  932 இறப்புகளும் நேர்ந்துள்ளன; இவற்றில் 1070 பாதிப்புகளும்  603 இறப்புகளும் மருத்துவ ஆய்வகங்களால் எபோலாவினால் ஏற்பட்டவையாக உறுதி செய்யப்பட்டவை.</s>
<s sentid='6'>மேற்காப்பிரிக்க நாடுகளின் பொருளாதார சமூகம், ஐக்கிய அமெரிக்க நோய்க் கட்டுப்பாட்டு மையங்கள்,   ஐரோப்பிய ஆணையம் போன்ற அமைப்புகள் இந்த நோய்ப்பரவலை எதிர்கொள்ள நிதி வழங்கியும்  மருத்துவப் பணியாளர்களை அனுப்பியும் உதவி புரிகின்றன.</s>
<s sentid='7'>எல்லைகளற்ற மருத்துவர்கள்,  செஞ்சிலுவை இயக்கம், மற்றும் சாமரிடன்சு பர்சு போன்ற தொண்டு நிறுவனங்களும் இப்பகுதிகளில் உதவி புரிந்து வருகின்றன.</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>கீழே தரப்பட்டுள்ள காலக்கோட்டில் நோய் கட்டுப்பாடு மற்றும் தடுப்பு மையங்களின் தரவுகளும்  உலக சுகாதார அமைப்பின் தரவுகளும் பயன்படுத்தப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='13'>எபோலாவினால் ஏற்பட்டவை என உறுதி செய்யப்படாத ஐயுறும் பாதிப்புகளும் சேர்க்கப்பட்டுள்ளன.</s>
<s sentid='14'>இங்கு தரப்பட்டவைத் தவிர, ஆகத்து 1 அன்று மொராக்கோவில் லைபீரியக் குடிமகன் ஒருவர் இறந்துள்ளார்; ஆகத்து 5இல் எசுப்பானிய பாதிரி ஒருவர் இறந்துள்ளார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_36' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/2020_%E0%AE%AA%E0%AE%BF%E0%AE%B0%E0%AF%87%E0%AE%9A%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AE%BF%E0%AE%B2%E0%AF%8D_%E0%AE%95%E0%AF%8A%E0%AE%B0%E0%AF%8B%E0%AE%A9%E0%AE%BE%E0%AE%B5%E0%AF%88%E0%AE%B0%E0%AE%9A%E0%AF%81%E0%AE%A4%E0%AF%8D_%E0%AE%A4%E0%AF%8A%E0%AE%B1%E0%AF%8D%E0%AE%B1%E0%AF%81' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>2019-20 கோரோனா தொற்று  நாட்டில் முதன் முதலாக தொற்றியது பிப்ரவரி 25ம் நாளில் இத்தாலியில் இருந்து சாவோ பாவுலோ நகருக்கு திரும்பிய 61 வயதான ஆண் ஒருவருக்கு கண்டறியப்பட்டது    அன்றிலிருந்து ஏப்ரல் 12, 2020 நிலவரப்படி, நாட்டில் 22,169 நோய் தொற்றுகள் உறுதி செய்யப்பட்டு 1,223 பேர் உயிரிழந்தனர்.</s>
<s sentid='2'>சமூக பரவல் மூலம் பல மாநிலங்களில் நோய் தொற்று பதிவாகியுள்ளது, மேலும் இந்த தொற்றுநோய் கூட்டாட்சி, மாநில மற்றும் உள்ளூர் அரசுகளிடமும் அரசியல், கல்வி மற்றும் பொருளாதார ரீதியில்  தாக்கத்தை ஏற்படுத்தியுள்ளது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>வார்ப்புரு:2019–20 coronavirus pandemic data/Brazil medical cases chart</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>மார்ச் 19 அன்று, விஞ்ஞானிகள் கூற்றின் படி அரசின் தவறான கொள்கை மற்றும் நடவடிக்கைகளால் நாட்டில் 20 லட்சத்திற்கும் மேலான மக்கள் இந்நோய் தொற்றால் இறக்க நேரிடும் என எச்சரித்துள்ளனர்  மார்ச் 20 அன்று, இத்தாலியைச் சேர்ந்த வல்லுநர்கள் பிரேசிலும் ஐரோப்பிய நாடுகளைபோன்ற அதே தவறை செய்வதாகவும் சமூக விலகளை முறையாக கடைபிடிக்கப்படவில்ல எனவும்  எச்சரிக்கின்றனர்.</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>மார்ச் 10 அன்று, நாட்டின் அதிபர் ஜாயிர் பொல்சொனெரோ நோய் தொற்று நெருக்கடியை  ஊடகங்கள் உருவாக்கிய "கற்பனை" என்று விமர்சனம் செய்தார்.அதை தொடர்ந்து நாடு முழுவதிலும் இருந்து கடுமையான விமர்சனங்களை எதிர்கொண்டார்.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='ta' source='https://ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%AE%E0%AF%81%E0%AE%B2%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AF%8D_(2020_%E0%AE%A4%E0%AE%BF%E0%AE%B0%E0%AF%88%E0%AE%AA%E0%AF%8D%E0%AE%AA%E0%AE%9F%E0%AE%AE%E0%AF%8D)' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>முலான் (Mulan)  என்பது 2020 ஆம் ஆண்டய அமெரிக்க அதிரடி நாடகத் திரைப்படம் ஆகும்.</s>
<s sentid='2'>இப்படத்திற்கு ரிக் ஜாஃபா, அமண்டா சில்வர், லாரன் ஹைனெக் மற்றும் எலிசபெத் மார்ட்டின் ஆகியோர் திரைக்கதை அமைக்க, நிக்கி கரோ இயக்க வால்ட் டிஸ்னி பிக்சர்ஸ் தயாரித்ததள்ளது.</s>
<s sentid='3'>இந்த திரைப்படம் சீன நாட்டுப்புறக் கதையான "தி பேலட் ஆஃப் முலான் " ஐ அடிப்படையாகக் கொண்டது.</s>
<s sentid='4'>மேலும் 1998 ஆம் ஆண்டில் வால்ட் டிஸ்னி அனிமேஷன் ஸ்டுடியோஸ் இதேபெயரில் தயாரித்த அனிமேஷன் படத்தைத் தழுவி இப்படத்தை லைவ் ஆக்சனில் தயாரித்தள்ளது.</s>
<s sentid='5'>இந்த படத்தில் முதனமை  வேடத்தில் லியு நடிக்க இஃபெய், டோனி யென், ஜேசன் ஸ்காட் லீ, யோசன் ஆன், காங் லீ, மற்றும் ஜெட் லீ ஆகியோர் துணை வேடங்களில் நடித்துள்ளனர்.</s>
<s sentid='6'>லைவ்-ஆக்சன் முலான் படத்தின் மறு ஆக்க திட்டமானது 2010 இல் தொடங்கியது, ஆனால் இது அப்போது நிறைவேறவில்லை.</s>
<s sentid='7'>2015 மார்ச்சில், இதற்கான தயாரிப்பு முயற்சி அறிவிக்கப்பட்டு, படத்தை இயக்க காரோ 2017 பிப்ரவரியில்  பணியமர்த்தப்பட்டார்.</s>
<s sentid='8'>படத்தின் நாயகி வேடத்தில் நடிக்க ஆயிரத்துக்கும் மேறபட்ட சீன யுவதிகளைப் பரிசீலித்து, 2017 நவம்பரில் லியூ இஃபெய் என்பவர் தேர்வானார்.</s>
<s sentid='9'>மீதமுள்ள நடிகர்கள் அடுத்த ஆண்டில் தேர்வு செய்யப்பட்டனர்.</s>
<s sentid='10'>படப்பிடிப்பானது 2018 ஆகத்தில் தொடங்கி நவம்பர் வரை நீடித்தது, படப்பிடப்பானது நியூசிலாந்து மற்றும் சீனாவில் நடைபெற்றது.</s>
<s sentid='11'>எம்பி.ஏ.ஏ ஆல் பி.ஜி -13 மதிப்பீடு வழங்கப்பட்ட டிஸ்னியின் முதல் லைவ்-ஆக்சன் மறு ஆக்கப் படம் முலன் ஆகும்.</s>
<s sentid='12'>இப்படமானது 2020 மார்ச் 27 அன்று அமெரிக்காவில் வெளியிட திட்டமிடப்பட்டது.</s>
<s sentid='13'>ஆனால் 2019–20 கொரோனா வைரஸ் தொற்றுநோய் காரணமாக வெளியீடு தாமதமானது.</s>
<s sentid='14'>புதிய வெளியீட்டு தேதி பின்னர் அறிவிக்கப்படும் எனப்படுகிறது.</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>பண்டைய சீனத்தில் வடக்கில் இருந்துவரும் எதிரிகளிடம் இருந்து நாட்டைப் பாதுகாக்கும்விதமாக.</s>
<s sentid='17'>வீட்டுக்கு ஒருவர்  சீன இராணுவத்தில் பணியாற்ற வேண்டும் என்று சீனப் பேரரசர் ஹன்சி  ஆணையிடுகிறார்.</s>
<s sentid='18'>அப்போது ஒரு கெளரவமான போர்வீரனின் மூத்த மகள் ஹுவா முலான், நோய்வாய்ப்பட்ட தனது தந்தைக்கு பதிலாக ஆண் வேடமிட்டு படையில் இணைகிறாள்.</s>
<s sentid='19'>இரக்கமற்ற எதிரிகள், சூனியக்காரியார் வழிநடத்தப்படும் சேனை என அனைத்தையும் முலான் எதிர் கொள்கிறாள்.</s>
<s sentid='20'>இதன் முடிவில் தாயகமும், தந்தையும் காப்பாற்றப்படனவா என்பதே கதை.</s>
</p>
</doc>
