<doc docid='wiki_39' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%81%D8%A7%D8%B7%D9%85%DB%81_%D8%B1%DB%81%D8%A8%D8%B1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='8'>رہبر 5 مارچ 2020ء کورونا وائرس کی وجہ سے کوما میں چلی گئیں، اور کورونا وائرس کی وبا ہی سے 7 مارچ 2020ء کو وفات پا گئیں۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_23' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%82%D9%88%D9%85%DB%8C_%D9%85%D8%B1%DA%A9%D8%B2_%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A6%DB%92_%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF_%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B6' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>30 جولائی 2009ء کو ادارہ کا نام بدل کر نیشنل سینٹر فار ڈزیز کنٹرول (قومی مرکز برائے انسداد امراض)۔</s>
<s sentid='6'>ادارہ میں فی الحال 14 مختلف شعبے موجود ہیں جن میں مندرجہ ذیل اہم ہیں:</s>
<s sentid='15'>ادارہ میں کل 434 افسران ملازم ہیں۔ اس کا کل بجٹ ₹233.04 کروڑ ہے۔</s>
<s sentid='17'>ادارہ کے ڈاکٹروں کو کئی وبائی امراض کی روک تھام اور تحقیق کے لئے طلب کیا جا چکا ہے جیسے 2002ء میں پنجاب، بھارت میں طاعون کی وبا۔ اور 2006ء میں برڈفلو۔ ادارہ بھارت میں کورونا وائرس کی وبا، 2020ء بہت مستعدی سے کام کررہا ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_35' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%DB%8C_%D8%A7%D9%85%D8%B1%DB%8C%DA%A9%D8%A7_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>یہ مقالہ جنوبی امریکا میں کووڈ-19 سے متاثرہ ممالک کے بارے میں ہے۔ کورونا وائرس جو کہ 2019ء - 2020ء کی وبا کی وجہ ہے جو ووہان، چین سے شروع ہوئی۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_44' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%BE%D8%A7%DA%A9%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>6 اپریل 2020ء تک پاکستان میں کورونا وائرس کے متاثرین کی تعداد 3505 ہے، جن میں سے 107 افراد صحتیاب ہو چکے ہیں اور 51 کی موت ہو چکی ہے۔</s>
<s sentid='6'>چین میں مقیم چار پاکستانی طالب علموں میں کورونا وائرس کی تشخیص ہوئی۔</s>
<s sentid='7'>حکومت پاکستان نے چین سے کورونا وائرس کی پیشرفت پر مستقل رابطہ قائم کیا۔</s>
<s sentid='9'>12 فروری 2020 کو چین میں مقیم وائرس کا شکار ہونے والے چاروں پاکستانی طالب علم صحتیاب ہو گئے۔</s>
<s sentid='10'>14 فروری 2020 کو چین میں مقیم وائرس کا شکار مزید 2 پاکستانی طالب علم صحت یاب ہو گئے جبکہ ایک طالب علم زیر علاج رہا۔</s>
<s sentid='11'>23 فروری 2020 کو وفاقی وزیر صحت ڈاکٹر ظفر مرزا نے ایران کے شہر قم میں کورونا وائرس سے ہونے والی ہلاکتوں پر تشویش کا اظہار کیا۔</s>
<s sentid='12'>26 فروری 2020 کو کورونا وائرس سے متاثر پہلے شخص کی تصدیق پاکستان تحریک انصاف کے وزیر صحت ظفر مرزا نے سماجی رابطے کی سروس ٹویٹر پر ان الفاظ سے کیا۔</s>
<s sentid='13'>"میں پاکستان میں کرونا وائرس سے متاثر دو اشخاص کی تصدیق کرتا ہوں۔ دونوں افراد کو بھرپور طبی امداد دی جا رہی ہے اور ان کی حالت قابلِ اطمینان ہے۔"</s>
<s sentid='17'>3 مارچ - سندھ میں کورونا کے 1 مریض کا اضافہ ، کل مریضوں کی تعداد 5 ہو گئی۔</s>
<s sentid='18'>6 مارچ - سندھ میں کورونا کے 1 مریض کا اضافہ ، کل مریضوں کی تعداد 6 ہو گئی۔</s>
<s sentid='19'>8 مارچ - کراچی، سندھ میں کورونا کے 1 مریض کا اضافہ ، کل مریضوں کی تعداد 7 ہو گئی۔ ایک مریض صحتیاب ہو گیا۔</s>
<s sentid='20'>10 مارچ - چوبیس گھنٹوں میں کورونا کے مریضوں کی تعداد دگنی ہو گئی۔ کل مریضوں کی تعداد 19 ہو گئی۔</s>
<s sentid='21'>11 مارچ - گلگت بلتستان میں کورونا کے دوسرے مریض کا اضافہ ہوا۔ 14 سال کے نو عمر مریض کا تعلق اسکردو سے بتایا گیا۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='23'>13 مارچ کو ڈی آئی جی خان میں دفعہ 144 نافذ کر دی گئی۔</s>
<s sentid='24'>15 مارچ کو پنجاب میں دفعہ 144 نافذ کر دی گئی۔</s>
<s sentid='25'>15 مارچ کو لاہور میں کورونا وائرس کا پہلا مریض سامنے آیا، 54 سالہ شخص برطانیہ سے 10 مارچ کو لاہور پہنچا۔</s>
<s sentid='27'>13 مارچ کے بعد پاکستان سپر لیگ کے میچوں میں شائقین کے کرکٹ اسٹیڈیم جا کر میچ دیکھنے پر پابندی عائد کر دی۔</s>
<s sentid='28'>17 مارچ کے سیمی فائنل اور 18 مارچ کا فائنل میچ ملتوی کر دیے گئے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>17 مارچ کو سکھر میں 119 کورونا مریضوں کی تصدیق ہو گی۔ 52 نئے کرونا مریضوں کے کیس سامنے آنے سے کل تعداد 237 ہو گئی۔</s>
<s sentid='32'>18 مارچ کو کورونا وائرس سے پہلے مریض فوت ہو گیا۔ 70 نئے کیس سامنے آئے، کل مریضوں کی تعداد 307 ہو گئی۔</s>
<s sentid='33'>19 مارچ کو کرونا وائرس سے متاثرہ مریضوں کی تعداد 454 ہوگئی۔ صرف ایک دن میں 147 نئے کیس سامنے آئے۔ کرونا وائرس سے دوسرا مریض جاں بحق ہو گیا۔</s>
<s sentid='34'>20 مارچ کو کرونا وائرس سے متاثرہ مریضوں کی تعداد 588 ہوگئی۔ 134 نئے کیس سامنے آئے۔ کرونا وائرس سے 4 مریض جاں بحق ہو گئے۔</s>
<s sentid='35'>21 مارچ کو اعلان کیا گیا کہ 22 سے 28 مارچ تک تمام بین الاقوامی ہوائی سفر بند کر دیا گیا۔28 مارچ - نئے کیسز کی تعداد 122, کل مریض 1495۔ یومیہ ہلاکتیں 1 ، کل ہلاکتیں 12۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>پاکستان سول ایویشن اتھارٹی نے پہلے مرحلے میں پاکستان کے چار انٹرنیشنل ایئرپورٹ پر اسکرننگ کا عمل شروع کیا جن میں اسلام آباد، کراچی، لاہور اور پشاور شامل تھے۔</s>
<s sentid='39'>پاکستان کا افغانستان کے ساتھ لگنے والا چمن بارڈر 2 مارچ سے 7 مارچ تک بند کر دیا گیا۔ 16 مارچ سے افغان بارڈر مکمل بند کر دیا گیا۔</s>
<s sentid='40'>ایران کے ساتھ تفتان بارڈر کو 7 مارچ تک بند کیا گیا اور پھر چند دنوں کے لیے کھول دیا گیا ، اس کے بعد پھر 16 مارچ سے دوبارہ بند کر دیا گیا جب ایران میں 43 کیسوں کی رپورٹ کا علم ہوا۔</s>
<s sentid='41'>16 مارچ سے چین کے ساتھ بھی ہر قسم کا بارڈر بند کر دیا گیا۔</s>
<s sentid='42'>کرتار پور بارڈر کو بھی بند کر دیا گیا مگر ہندوستان کی طرف سے سکھ یاتریوں کی آمد کو جاری رکھا گیا۔</s>
<s sentid='43'>13 مارچ سے پاکستان سے لاہور، کراچی ، اسلام آباد کے سوا تمام ایئرپورٹ سے بین الاقوامی فلائٹ بند کر دیں۔</s>
<s sentid='44'>23 مارچ کی پاکستان ڈے پریڈ کو منسوخ کر دیا گیا۔</s>
<s sentid='45'>یکم جون تک تمام تعلیمی امتحانات ملتوی کر دیے گئے۔</s>
<s sentid='47'>وفاقی وزیر مواصلات مراد سعید نے  19 مارچ کو اعلان کیا کہ 13 لاکھ پینشن لینے والوں  کو ادائیگی ان کی دہلیز پر کر دی جائے گی۔</s>
<s sentid='49'>سندھ کے وزیر اعلیٰ نے 13 مارچ کو اعلان کیا کہ سندھ بھر کے تمام تعلیم ادارے 30 مارچ تک بند رہیں گے، بعد میں اس بندش کو 30 مئی تک بڑھا دیا گیا۔</s>
<s sentid='50'>شادی ہال ، لان ، سینما گھروں پر بھی پابندی لگا دی گئی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='52'>18 مارچ سے سندھ بھر میں جزوی تالہ بندی شروع کر دی گئی۔ عوامی پارک اور ساحل سمند بھی بند کر دیا گیا۔ ریستورانوں کی جزوی بندش کا عمل بھی شروع کر دیا گیا۔</s>
<s sentid='55'>مری کو سیاحوں کے لیے بند کر دیا گیا ہے۔ تعلیمی ادارے دوسرے صوبوں کی طرح 31 مارچ تک بند رہیں گے۔ ریستوران ، دوکانیں اور بڑے کاروباری مراکز 10 بجے تک بند کر دیے جائیں گے۔</s>
<s sentid='56'>12 مارچ کو پنجاب بھر میں طبی ایمرجنسی نافذ کر دی گئی۔</s>
<s sentid='57'>17 مارچ کو پنجاب میں تفتان سے آئے زائرین میں سے 25 افراد میں کورونا وائرس کی تشخیص ہوئی۔</s>
<s sentid='59'>18 مارچ کو پنجاب میں تفتان سے آئے زائرین میں سے مزید دو افراد میں کورونا وائرس کی تشخیص ہو گئی اور کل تعداد 28 تک پہنچ گئی۔</s>
<s sentid='60'>پنجاب میں کورونا وائرس سے متاثر مریضوں میں سے 22 افراد تفتان سے لائے زائرین ہیں جو ڈیرہ غازی خان میں مقیم ہیں۔ تمام 736 زائرین کا ٹیسٹ ہو رہا ہے جبکہ مزید تفتان سے آنے والے مزید 1276 افراد بھی ڈیرہ غازی خان ہی لائے جائیں گے۔</s>
<s sentid='61'>لاہور میں 5 کورونا مریض ہیں اور ایک کورونا مریض کا تعلق گجرات سے ہے جو سپین سے پاکستان آیا۔</s>
<s sentid='62'>199 مشتبہ افراد کا ٹیسٹ کیا جا چکا ہے ، 39 زیر نگرانی ہیں۔</s>
<s sentid='64'>گلگت بلتستان میں صحت ایمرجنسی نافذ کر دی گئی۔ تمام تعلیم ادارے 31 مارچ تک بند رکھنے کا اعلان کیا گیا۔</s>
<s sentid='66'>خیبر پختونخواہ کے وزیر اعلیٰ محمود خان نے 31 مارچ تک تعلیمی ادارے بند رکھنے کا اعلان کیا۔ اس کے علاوہ تمام تقریبات اور اجتماعات پر پابندی لگا دی گئی۔</s>
<s sentid='68'>27 جنوری کو بلوچستان حکومت نے کورونا وائرس کے خلاف حفاظتی تدابیر اپنانے کے لیے 14 رکنی تکنیکی کمیٹی تشکیل دی۔</s>
<s sentid='70'>ایران سے آئے زائرین کو تفتان میں قرنطین کیا گیا مگر دو ہفتوں بعد سندھ، خیبرپختونخواہ، پنجاب آمد پر ان میں کورونا وائرس پایا گیا جس سے وائرس سے متاثر افراد کی تعداد 53 سے یک دم بڑھ کر 184 ہو گئی۔</s>
<s sentid='72'>نیشنل انسٹی ٹیوٹ آف ہیلتھ کے ذریعہ شائع ہونے والی روزانہ کی رپورٹ کے مطابق نیچے دیئے گئے جدول اور گراف میں کوویڈ 19 کی تصدیق شدہ مقدمات دکھائے گئے ہیں.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_18' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D8%AA%D8%B1_%D9%BE%D8%B1%D8%AF%DB%8C%D8%B4_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>5 مارچ- ایک ادھیڑ عمر خاتون جو ایران سے واپس آئی تھی کورونا جانچ میں مثبت پائی گئی۔</s>
<s sentid='5'>9 مارچ- آگرہ میں کارخانہ کا ایک ملازم ایک کورونا وائرس سے متاثر زدہ تاجر کے رابطے میں آیا اور خود اس کا شکار ہو گیا۔ اس سے قبل ہی تاجر کے اہل خانہ میں 5 افراد مثبت پائے گیے تھے۔</s>
<s sentid='6'>12 مارچ- نوئیڈا میں ایک سیاحتی رہنما ایک اطالوی سیاح کے رابطے میں آیا اور کورونا کا مریض ہوا۔ لکھنؤ میں کینیڈا سے لوٹی ایک ڈاکٹر بی متاثر پائی گئی اور ریاست میں کل تعداد 10 ہوگئی۔</s>
<s sentid='7'>13 مارچ- نجی کمپنی کا ایک ملازم سویٹذرلینڈ سے واپس آیا تھا اور مثبت پایا گیا۔ 5 مریضوں کی شفایابی کی خبر بھی آئی۔</s>
<s sentid='8'>15 مارچ- لکھنؤ میں مزید ایک معاملہ سامنے آیا اور ریاست میں متاثرین کی تعداد کل 12 ہوگئی۔</s>
<s sentid='9'>17 مارچ- نوئیڈا میں فرانس لوٹے دو شخص متاثر پایے گئے۔</s>
<s sentid='10'>18 مارچ- انڈونیشیا سے لوٹا ایک شخص نوئیڈا میں مثبت پایا گیا۔</s>
<s sentid='11'>19 مارچ- ایک شخص لکھنؤ اور دوسرا لکھیم پور کھیری ضلع سے تعلق رکھنے والے مثبت پائے گیے۔ اس کے بعد نوئیڈا میں ہندوستان کمپیوٹرز لیمیٹیڈ کمپنی کا ملازم بھی مثبت پایا گیا۔</s>
<s sentid='12'>20 مارچ- بالی ووڈ گلوکارہ کانکا کپور لندن سے واپس ہوئی اور لکھنؤ میں اس کے متاثر ہوئے کی تصدیق ہوئی۔ لکھنؤ میں ہی 4 مزید مریضوں کی تصدیق ہوئی۔</s>
<s sentid='15'>22 مارچ کو وزیر اعلیٰ یوگی آدتیہ ناتھ نے 22 تا 24 مارچ 15 ضلعوں کو بند کرنے کا فیصلہ کیا ہے بشمول نوئیڈا، غازی آباد، آگرہ، الٰہ آباد ، کانپور، وارانسی، بریلی، لکھنؤ، سہارنپور، میرٹھ، لکھیم پور اور اعظم گڑھ۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_33' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D9%88%DA%88-%D9%A1%D9%A9_%D9%88%DB%8C%DA%A9%D8%B3%DB%8C%D9%86' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>کووڈ-١٩ کی شناخت دسمبر 2019 میں ہوئی تھی.</s>
<s sentid='6'>سن 2020 میں دنیا بھر میں ایک بڑا وبا پھیل گیا، جس کی وجہ سے ایک ویکسین تیار کرنے میں خاطر خواہ سرمایہ کاری اور تحقیقی سرگرمیاں ہوئیں.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_22' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF_%D8%B1%D8%B6%D8%A7_%D8%B1%D8%A7%DB%81%DA%86%D9%85%D9%86%DB%8C' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>محمد رضا راہچمنی (فارسی: محمدرضا راه‌چمنی‎‎; 1 دسمبر 1952ء – 9 مارچ 2020ء) ایرانی طبیب اور اصلاح پسند سیاست دان تھے۔ وہ 1984ء تا 2000ء تک مجلس ایران کے سبزوار سے رکن رہے۔ 2000ء کی دہائی کی ابتدا میں، وہ ایران کی ریاستی فلاحی تنظیم کے سربراہ تھے۔</s>
<s sentid='3'>محمد رضا کی پیدائش 1952ء میں سبزوار میں ہوئی اور علم الادویہ کی تعلیم حاصل کی۔ انقلاب ایران کے بعد ان کو قید کیے جانے کا کوئی ثبوت نہیں ہے، اور نہ ہی انھوں نے ایران عراق جنگ میں شرکت کی تھی۔</s>
<s sentid='5'>محمد رضا راہچمنی کی وفات 2020ء کی کورونا واغرس وبا (کووڈ-19) سے 9 مارچ 2020ء کو ہوئی۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_5' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF_%D8%B9%D9%84%DB%8C_%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86%DB%8C_%D8%AF%D8%B3%D8%AA%DA%A9' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>تاہم دیگر ذرائع بشمول برطانوی نشریاتی ادارہ (بی بی سی) کے مطابق ان کی موت کی وجہ کورونا وائرس تھا۔</s>
<s sentid='6'>ایران میں کورونا وائرس کی وبا، 2020ء</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_50' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86_%D8%AD%D8%AC_%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>2 جولائی 1990: مکہ سے منیٰ اور میدانِ عرفات کی طرف جانے والی ایک سرنگ جس سے لوگ پیدل سفر کرتے ہیں، اس میں بھگدڑ مچی اور 1,426 افراد جاں بحق ہوئے۔ زیادہ تر کا تعلق ملائیشیا، انڈونیشیا اور پاکستان سے تھا۔</s>
<s sentid='6'>23 مئی 1994 کو رمی کے دوران مچنے والی بھگدڑ سے کم از کم 270 حاجی جاں بحق ہوئے۔</s>
<s sentid='7'>9 اپریل 1998 کو جمرات کے پل پر ہونے والے ایک حادثے میں 118 افراد جاں بحق اور 180 زخمی ہوئے۔</s>
<s sentid='8'>5 مارچ 2001 کو رمی کے دوران 35 حاجی کچلے جانے سے جاں بحق ہوئے۔</s>
<s sentid='9'>11 فروری 2003 کو رمی کے دوران 14 افراد جاں بحق ہوئے۔</s>
<s sentid='10'>یکم فروری 2004 کو منیٰ میں رمی کے دوران بھگدڑ سے 251 جاں بحق اور 244 زخمی ہوئے۔</s>
<s sentid='12'>24 ستمبر 2015ء کو حج کے دوران بھگدڑ مچنے سے 700 سے زائد حجاج شہید، جبکہ 800 کے قریب زخمی ہوئے۔</s>
<s sentid='14'>دسمبر 1975 میں گیس کا سلنڈر پھٹنے سے خیمہ بستی میں آگ لگ گئی تھی اور 200 حاجی جاں بحق ہوئے۔</s>
<s sentid='15'>5 اپریل 1997کو منیٰ میں 8 ذوالحجہ کو لگنے والی آگ سے 343 حاجی جاں بحق اور 1500 زخمی ہوئے۔ یہ آگ صبح دس سے رات بارہ بجے تک لگی رہی۔ تب سے خیمے آگ سے محفوظ بنائے جاتے ہیں۔</s>
<s sentid='16'>یکم نومبر 2011 کو دو میاں بیوی کوچ میں لگنے والی آگ سے جاں بحق ہوئے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>31 جولائی 1987 کو ایرانی مظاہرین اور سعودی فوج کے مابین ہونے والی جھڑپ سے 400 سے زیادہ حجاج جاں بحق جبکہ کئی ہزار زخمی ہوئے۔</s>
<s sentid='19'>9 جولائی 1989 کو دو بم پھٹے جن سے ایک حاجی جاں بحق اور 16 زخمی ہوئے۔ سعودی حکام نے 16 کویتی شیعہ افراد کو بم دھماکوں میں ملوث ہونے اور شیعہ ایجنٹ ہونے کے الزام میں سزائے موت دی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='25'>1905ء میں مصر میں 6 حجاج کو جب الطور شہر کے قرنطینہ میں رکھا گیا تو ان میں ہیضے کی علامات پائی گئیں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>دسمبر 2006ء کے اوائل میں حجاج کو مدینہ سے مکہ لے جانے والی ایک کوچ کو حادثہ پیش آیا جس سے 3 برطانوی شہری جاں بحق اور 34 زخمی ہوئے۔</s>
<s sentid='32'>نومبر 2011ء میں بیماریوں اور ٹریفک حادثات کے سبب 13 افغان جاں بحق اور درجن بھر زخمی ہوئے۔</s>
<s sentid='33'>ستمبر 2015ء کو مکہ کرین حادثہ پیش آیا، جس میں 107 افراد جاں بحق اور 237 زخمی ہوئے۔</s>
<s sentid='35'>حالیہ برسوں میں حجاج کو جیب تراشوں سے خاصی مشکلات پیش آ رہی ہیں۔ سیو مدینہ فاؤنڈیشن کے مطابق 2010ء کے حج میں 321 وارداتیں ہوئیں۔</s>
<s sentid='44'>دوران حج ہونے والی بھگدڑ کا سینکڑوں افراد شکار</s>
<s sentid='45'>دوران حج بھگدڑ سے سینکڑوں حجاج جاں بحق</s>
<s sentid='46'>جمرات پل پر پیش آنے والے حادثات</s>
<s sentid='47'>دوران خطرناک مقامات کے متعلق سعودی باشندگان کے تبصرے</s>
<s sentid='48'>سعودی امریکی تعلقات کے متعلق معلومات – 10 جنوری 2004ء</s>
<s sentid='49'>دوران حج اموات سے سبق BBC خبروں – 6 مارچ 2001ء پر</s>
<s sentid='51'>ویب سائٹ برائے سرکاری وزارت حج، سعودی عرب</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D8%B5%D9%84_%D8%B3%D8%B1_%D8%B2%D9%85%DB%8C%D9%86_%DA%86%DB%8C%D9%86_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2019%D8%A1_-_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>20 جنوری 2020ء کو، چینی وزیر اعظم لی کی چیانگ نے زور دیا کہ نئے کورونا وائرس کی وجہ سے ہونے والی وبا کو روکنے اور اس سے نمٹنے کے لئے فیصلہ کن اور موثر کوشش کی جائے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_3' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D9%85%DB%81_%D8%B1%DB%8C%D8%A7%D8%B6' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>اسامہ ریاض ایک پاکستانی ڈاکٹر تھے، جن کا تعلق گلگت بلتستان سے تھا۔</s>
<s sentid='2'>ان کی وفات 23 مارچ 2020ء کو کووڈ-19 کی وبا سے ہوئی۔ 27 مارچ 2020ء کو وزیر اعظم آزاد کشمیر نے حکومت گلگت بلتستان کی طرف سے ان کے لیے آزاد کشمیر کا سب سے بڑا شہری اعزاز نشان کشمیر دینے کا اعلان کیا۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>پاکستان میں کورونا وائرس کی وبا، 2020ء</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_29' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%DA%BE%D8%A7%D8%B1%DA%A9%DA%BE%D9%86%DA%88_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>بھارت کے صوبہ جھارکھنڈ میں کورونا وائرس کی وباء کا پہلا معاملہ ٣١ مارچ 2020ء کو سامنے آیا اور 3 اپریل 2020ء کو حکومت جھارکھنڈ نے 2 مریضوں کی تصدیق کی ہے۔ یہ اعداد و شمار بھارت کی دوسری ریاستوں کے مقابلہ میں سب سے کم ہیں۔</s>
<s sentid='4'>ایک سینئر عہدیدار نے منگل کو بتایا کہ جھارکھنڈ میں ملائیشین خاتون کے وائرس کے مثبت تجربے کے بعد کوویڈ 19 کا پہلا تصدیق شدہ کیس رپورٹ ہوا۔</s>
<s sentid='5'>اس خاتون کو پیر کے روز 23 دیگر افراد کے ہمراہ شہر کے ایک مسجد میں قیام پزیر تھے مثبت رپورٹ آنے پر ان سبھی کو قرنطین مرکز میں منتقل کر دیا گیا ۔</s>
<s sentid='6'>پرنسپل سکریٹری (صحت) نتن مدن کلکرنی نے کہا ، "ملائشیا کی ایک خاتون ، جو رانچی کی ایک مسجد میں قیام پزیر 24 افراد میں سے ایک ہے ، کووڈ19 پایا گیا ہے۔ وہ بالکل نارمل ہیں۔"</s>
<s sentid='7'>پچھلے روز شہر کی ہندپیری والی مسجد میں غیر ملکی شہریوں سمیت 24 افراد کا کھوج لگایا گیا تھا۔</s>
<s sentid='8'>جھارکھنڈ کے وزیر صحت بننا گپتا نے نامہ نگاروں کو بتایا کہ خاتون کو اسپتال کے الگ تھلگ وارڈ میں رکھا گیا ہے۔</s>
<s sentid='9'>انہوں نے کہا کہ یہاں رہائش کے دوران ان سے رابطے میں آنے والے لوگوں کی تلاش جاری ہے۔</s>
<s sentid='10'>یہ جھارکھنڈ میں کورونا وائرس کا پہلا مثبت کیس ہے ،</s>
<s sentid='11'>ایک عہدیدار کے مطابق ، 22 سالہ خاتون غیر ملکی شہریوں سمیت 23 دیگر افراد کے ساتھ 17 مارچ کو رانچی آئی تھی اور پیر کو انتظامیہ نے انھیں تلاش کیا ۔</s>
<s sentid='12'>انہوں نے بتایا کہ ان تمام 24 افراد کے نمونے جانچ کے لیے بھیجے گئے تھے اور خاتون کی کوویڈ 19 کے لیے مثبت جانچ کی گئیں۔</s>
<s sentid='13'>راجندر انسٹی ٹیوٹ آف میڈیکل سائنسز (رمز) کے ڈائریکٹر ڈی کے سنگھ نے بتایا کہ انہیں اسپتال کے الگ تھلگ وارڈ میں لانے کے انتظامات کیے جا رہے ہیں۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_52' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D8%B1%DB%8C%D9%85%DB%8C%D9%86_%DB%81%DB%8C%D9%85%D8%B1%DB%8C%D8%AC%DA%A9_%DA%A9%D8%A7%D9%86%DA%AF%D9%88_%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D8%B1' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>کانگو وائرس جس کا سائنسی نام کریمین ہیمریجک کانگو فیور(Crimean–Congo hemorrhagic fever) یا کریمین ہیمریجک کانگو بخار ہے۔ یہ دنیا بھر میں تیزی سے پھیلنے والی بیماری ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='3'>اس وائرس کی چار اقسام ہیں ں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='13'>کانگو کے ٹیسٹ نہایت اعلٰی کوالٹی بائیوسیفٹی لیب میں ہی ممکن ہو سکتے ہیں۔ اس مرض کے لیے تجویز کردہ مختلف ٹیسٹ درج ذیل ہو سکتے ہیں۔</s>
<s sentid='21'>کانگو سے بچاؤ اور اس پر قابو پانا تھوڑ ا مشکل ہے کیوں کہ</s>
<s sentid='23'>جانوروں میں اس کی علامات بظاہر نظر نہیں آتیں تاہم ان میں چیچڑیوں کو ختم کرنے کے لیے کیمیائی دوا کا اسپرے کیا جائے-</s>
<s sentid='24'>کانگو سے متاثرہ مریض سے ہاتھ نہ ملائیں۔</s>
<s sentid='25'>مریض کی دیکھ بھال کرتے وقت دستانے پہنیں۔</s>
<s sentid='26'>مریض کی عیادت کے بعد ہاتھ اچھی طرح دھوئیں۔</s>
<s sentid='27'>لمبی آستینوں والی قمیض پہنیں۔</s>
<s sentid='28'>جانورمنڈی میں بچوں کوتفریحی کرانے کی غرض سے بھی نہ لے جایا جائے</s>
<s sentid='29'>مویشی منڈی میں جانوروں کے فضلے کے اٹھنے والا تعفن بھی اس مرض میں مبتلا کر سکتا ہے</s>
<s sentid='30'>کپڑوں اور جلد پر چیچڑیوں سے بچاؤ کا لوشن لگائیں۔</s>
<s sentid='31'>جانوروں کی خریداری کے لیے فل آستیں والے کپٹرے پہن کر جائیں کیونکہ بیمار جانوروں کی کھال اورمنہ سے مختلف اقسام کے *حشرت الارض چپکے ہوئے ہوتے ہیں جو انسان کوکاٹنے سے مختلف امراض میں مبتلا کرسکتے ہیں۔</s>
<s sentid='32'>جانوروں کی نقل وحمل کرتے وقت دستانے اور دیگر حفاظتی لباس پہنیں، خصوصاً مذبح خانوں ،قصائی اور گھر میں ذبیحہ کرنے والے *افراد لازمی احتیاطی تدابیراختیار کریں۔</s>
<s sentid='33'>مذبح میں جانوروں کے طبی معائنہ کے لیے ماہر ڈاکٹروں کی ٹیم کا ہونا بہت ضروری ہے جو ایسے جانوروں کی نشان دہی کر سکیں-مذبح خانوں کی صفائی کاخاص خیال رکھیں۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_30' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DB%8C%D9%88%D8%B1%D9%BE_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>یہ مقالہ یورپ میں کووڈ-19 سے متاثرہ ممالک کے بارے میں ہے۔ کورونا وائرس جو کہ 2019ء - 2020ء کی وبا کی وجہ ہے جو ووہان، چین سے شروع ہوئی۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%B9%DA%A9_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>کرناٹک میں کورونا وائرس کا پہلا معاملہ 9 مارچ 2020ء کو سامنے آیا۔ کرناٹک میں فوراً ہی اسے وبا ہونے کا اعلان کر دیا گیا اور وبائی امراض کا ایکٹ، 1897ء نافذ کر دیا گیا۔</s>
<s sentid='6'>بھارت میں کورونا وائرس کی وبا، 2020ء</s>
<s sentid='7'>کورونا وائرس کی وبا، 2019ء - 2020ء</s>
<s sentid='9'>کورونا وائرس کا مرض 2019ء</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_46' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>کورونا (corona) لاطینی زبان کا لفظ ہے جس کے معنی تاج یا ہالہ کے ہوتے ہیں۔ چونکہ اس وائرس کی ظاہری شکل سورج کے ہالے یعنی کورونا کے مشابہ ہوتی ہے، اسی وجہ سے اس کا نام "کورونا وائرس" رکھا گیا ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='5'>کرونا وائرس کی عام علامات میں نظام تنفس کے مسائل (کھانسی، سانس پھولنا، سانس لینے میں دشواری)،نزلہ، نظام انہضام کے مسائل (الٹی، اسہال وغیرہ) اور کل بدنی علامات (جسے تھکاوٹ) شامل ہیں۔ شدید انفیکشن نمونیہ، سانس نہ آنے یہاں تک کہ موت کا سبب بن سکتا ہے۔</s>
<s sentid='7'>کورونا وائرس کی عمومی علامات بخار، تھکاوٹ اور خشک کھانسی ہیں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>نظام انہضام میں ظاہر ہونے والی ابتدائی علامات میں ہلکی تھکاوٹ، متلی ، قے ، اسہال شامل ہیں۔</s>
<s sentid='10'>نظام قلبی میں ظاہر ہونے والی ابتدائی علامات میں دھڑکن تیز ہونا، سینے میں تکلیف ہونا۔</s>
<s sentid='11'>آنکھوں میں ظاہر ہونے والی ابتدائی علامات میں آنکھ کی جھلی کی سوزش۔</s>
<s sentid='12'>بازوؤں ، ٹانگوں اور پیٹھ کے نچلے حصے میں ہلکا درد۔</s>
<s sentid='13'>کچھ مریضوں میں کوئی علامات ظاہر نہیں ہوتیں۔</s>
<s sentid='15'>متاثرہ مریض میں ہفتہ دس دن میں سانس کے مسائل ظاہر ہونا شروع ہو جاتے ہیں جو شدید متاثرہ مریض میں جلد بگڑ کر شدید سانس کی تکلیف کی بیماری، نظام انہضام میں تیزابیت، خون جمنے میں مسئلے کی صورت اختیار کر لیتا ہے۔</s>
<s sentid='18'>پہلے دریافت ہونے والے وائرس یہ ہیں:</s>
<s sentid='19'>1960ء کی دہائی میں دریافت ہونے والے پہلے انسانی کورونا وائرس OC43 اور 229E تھے۔</s>
<s sentid='20'>اسکے بعد 2003 میں کورونا وائرس SARS-CoV دریافت ہوا۔</s>
<s sentid='21'>اسکے بعد 2004 میں کورونا وائرس HCoV NL63 دریافت ہوا۔</s>
<s sentid='22'>اسکے بعد 2005 میں کورونا وائرس HKU1 دریافت ہوا۔</s>
<s sentid='23'>اسکے بعد 2012 میں کورونا وائرس MERS-CoV دریافت ہوا۔یہ سب محدود سطح پر پھیلنے کے بعد کنٹرول کر لیے گئے۔</s>
<s sentid='25'>یہ وائرس اپنی پیچیدہ میوٹیشن کی وجہ سے انسان کے دفاعی نظام کو کنفیوز کرنے کی صلاحیت حاصل کر چکا ہے یہی وجہ اسکے پھیلنے کی رفتار کو بہت زیادہ بڑھا چکی ہے اسی لیے اس پر قابو پانے میں پوری دنیا کو دشواری ہو رہی ہے۔</s>
<s sentid='30'>کورونا وائرس کا کوئی خاص تصدیق شدہ علاج یا دوا نہیں ہے البتہ چند احتیاطی تدابیر بتائی جاتی ہیں:</s>
<s sentid='31'>صابن یا پانی سے بار بار ہاتھ دھونا۔</s>
<s sentid='32'>گندے ہاتھوں سے ناک، آنکھ اور منھ کو چھونے سے گریز کرنا۔</s>
<s sentid='33'>متاثرہ افراد سے براہ راست اور ان کی استعمالی چیزوں سے دور رہنا۔</s>
<s sentid='34'>کلونجی اور شہد کا استعمال کریں اس میں موت کے علاوہ ہر قسم کی بیماری سے شفا ہے تو آپ سب گرم پانی کا استعمال کریں</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_21' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%DB%8C%D8%B1%D8%A7%D9%86_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>چند غیر سرکاری ایرانی ذرائع کے مطابق کرونا وائرس سے ہلاک ہونے والوں کی تعداد سرکاری اعداد و شمار سے کہیں زیادہ ہے ہے اور وہ ایرانی حکومت پر بدانتظامی اور آباد کو چھپانے کا الزام لگاتے ہیں۔</s>
<s sentid='5'>19 مارچ 20ء20 کو ایک دن میں 149 لوگ ہلاک ہوئے۔ وزارت صحت کے مطابق ایران میں ہر دس منٹ بعد ایک شخص کورونا وائرس سے ہلاک ہو رہا ہے اور ہر گھنٹے میں 50 لوگ کورونا وائرس کا شکار ہو رہے ہیں۔</s>
<s sentid='6'>19 مارچ تک 1284 لوگ کورونا وائرس کا شکار ہو کر ہلاک ہو چکے، 18000 سے زائد لوگ وائرس کا شکار اور 6000 لوگ صحتیاب ہو چکے ہیں۔</s>
<s sentid='7'>20 مارچ - کل مریض 19644, ہلاکتوں کی تعداد 1433</s>
<s sentid='13'>اس وبا سے اعلیٰ سرکاری اہلکار، سیاست دان اور جید شیعہ علما کی بھی وفات ہوئی ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%BE%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%A8_(%D8%A8%DA%BE%D8%A7%D8%B1%D8%AA)_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>پنجاب، بھارت میں کورونا وائرس کی وبا، 2019ء - 2020ء کا پہلا معاملہ 9 مارچ کو پیش آیا۔ 23 مارچ 2020ء تک ریاست میں 20 معاملے سامنے آچکے ہیں۔ وزارت صحت و خاندانی بہبود، حکومت ہند کے مطابق ریاست میں ایک موت بھی ہو چکی ہے۔</s>
<s sentid='4'>9 مارچ- امرتسر میں کورونا کا پہلا معاملہ سامنے آیا۔ مریض حال ہی میں اطالیہ سے واپس ہوا تھا۔</s>
<s sentid='5'>13 مارچ-ایک 72 سالہ شخص جرمنی سے اطالیہ ہوتے ہوئے پنجاب لوٹا اور مریض پایا گیا۔ وہ پنجاب میں پہلا متاثر شخص تھا اور بھارت میں چوتھا۔</s>
<s sentid='8'>13 مارچ- حکومت نے تمام اسکولوں اور کالجوں میں 31 مارچ تک چھٹی کا اعلان کردیا۔</s>
<s sentid='9'>19 مارچ- حکومت پنجاب نے تمام جم خانے، ریستوراں وغیرہ بند کرنے کا حکم نامہ جاری کیا۔</s>
<s sentid='10'>19 مارچ-پنجاب اسکول ایجوکیشن بورڈ نے 10ویں اور 12ویں کے بورڈ کے امتحانات کو موخر کردیا۔ حکومت پنجاب نے 20 سے زائد لوگوں کو ایک ساتھ جمع ہونے پر پابندی لگادی ہے۔</s>
<s sentid='11'>22 مارچ-حکومت پنجاب نے ایمجرجنسی خدمات کو چھوڑ کر 31 مارچ تک ریاست میں مکمل تالہ بندی کا اعلان کردیا۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%81%D8%B1%DB%8C%D9%82%D8%A7_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>یہ مقالہ افریقا میں کووڈ-19 سے متاثرہ ممالک کے بارے میں ہے۔ کورونا وائرس جو کہ 2019ء - 2020ء کی وبا کی وجہ ہے جو ووہان، چین سے شروع ہوئی۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_27' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%B1%DB%8C%D9%B9%D8%A7_%D9%88%D9%84%D8%B3%D9%86' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ریٹا ولسن (بلغاری: Маргарита Ибрахимова) ریاستہائے متحدہ امریکا کی ایک فلمی اداکارہ ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_28' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%DB%8C%D8%B4%DB%8C%D8%A7_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>15 مارچ 2020 کو پاکستان میں کورونا وائرس کے متاثرین کی تعداد 53 رہی۔ جن میں سے 3 افراد صحتیاب ہو گئے۔</s>
<s sentid='6'>16 مارچ 2020 کو پاکستان میں کورونا وائرس کے متاثرین کی تعداد بڑھ کر 137 ہو گئی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>افغانستان میں متاثرین کی تعداد  16 ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='10'>سری لنکا میں متاثرین کی تعداد  18 ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='12'>مالدیپ میں متاثرین کی تعداد  13 ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>بنگلہ دیش میں متاثرین کی تعداد 5 ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>بھوٹان میں متاثرین کی تعداد  1 ہے۔</s>
<s sentid='18'>نیپال میں متاثرین کی تعداد 1 ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_38' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7_2019%D8%A1%E2%80%932020%D8%A1_%D8%B3%DB%92_%D9%85%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82%DB%81_%D8%BA%DB%8C%D8%B1_%D9%85%D9%84%DA%A9%DB%8C%D9%88%DA%BA_%D8%B3%DB%92_%D9%86%D9%81%D8%B1%D8%AA_%D8%A7%D9%88%D8%B1_%D9%86%D8%B3%D9%84_%D9%BE%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C_%DA%A9%DB%92_%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA_%DA%A9%DB%8C_%D9%81%DB%81%D8%B1%D8%B3%D8%AA' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>امریکی سفارت خانے نے امریکی شہریوں کو سفری انتباہ جاری کیا کہ انھیں " ۔ ۔ ۔ جملے کسنے اور آن لائن ہراساں کرنے، پتھر پھینکنے اور غیر ملکیوں کی زیر استعماکل گاڑیوں پر قبضہ کرنے،" جیسے واقعات کا سامنے ہو سکتا ہے</s>
<s sentid='16'>کورونا وائرس کی عالمی وبا، 2019ء - 2020ء</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_17' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2019%D8%A1_-_2020%D8%A1_%DA%A9%D8%A7_%D8%AE%D8%B7_%D8%B2%D9%85%D8%A7%D9%86%DB%8C' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>کورونا وائرس کی وبا، 2019ء - 2020ء کا خط زمانی نومبر 2019 ء– جنوری 2020ء</s>
<s sentid='4'>کورونا وائرس کی وبا، 2019ء - 2020ء کا خط زمانی فروری 2020ء</s>
<s sentid='5'>کورونا وائرس کی وبا، 2019ء - 2020ء کا خط زمانی مارچ 2020ء</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_14' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7_%D8%A8%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%B8_%D9%85%D9%84%DA%A9_%D9%88_%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%DB%81%D8%8C_2019%D8%A1_-_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>یہ مضمون 2019ء- 2020ء میں پیدا ہونے والی وبا کورونا وائرس سے متاثرہ ممالک اور علاقوں/خطوں میں کے بارے میں ہے۔ اس مرض کا پہلا مریض ووہان، ہوبئی، چین میں سامنے آیا تھا۔</s>
<s sentid='4'>دنیا بھر میں 137 ممالک اور علاقوں میں، بشمول پانچ کروز شپ میں 15 مارچ 2020 تک، کل 156,478 مصدقہ متاثرین تھے جن میں سے 75,844 متاثرہ افراد محت یاب ہو چکے ہيں۔</s>
<s sentid='7'>افریقہ میں ہنگامی کارروائیوں کے سربراہ ڈبلیو ایچ اومائیکل یاو کے مطابق افریقی ممالک الجیریا، برکینا فاسو، کیمرون، جمہوری جمہوریہ کانگو، مصر، سوازی لینڈ، ایتھوپیا، گبون، گھانا، گیانا، کینیا، آئیوری کوسٹ، مراکش، نمیبیا، نائیجیریا، روانڈا، سینیگال، جنوبی افریقا، سوڈان، ٹوگو، اور تیونس میں متاثرہ افراد کی شناخت ہو چکی ہے"۔</s>
<s sentid='12'>On 8 مارچ تک، اٹلی 5,883 کل متاثرین تھے اور 233 اموات ہو چکی تھیں۔ On 9 مارچ، the Cyprus Health Ministry announced 2 coronavirus cases, one in Nicosia اور one in Limassol.</s>
<s sentid='13'>As of 10 مارچ، ہو 16,897 مصدقہ متاثرین اور 545 اموات جو چکی تھیں۔ یورپ میں، اسپین اور اٹلی میں سب سے زیادہ لوگ متاثر ہوئے جہاں اٹلی میں 10 مارچ تک، 9,172 مصدقہ متاثرین تھے اور 463 اموات جو چکی تھیں۔</s>
<s sentid='17'>شمالی امریکا کے ممالک اینٹیگوا اور باربوڈا، کینیڈا، کوسٹا ریکا، کیوبا، جمہوریہ ڈومینیکن، گوئٹے مالا، ہونڈوراس، جمیکا، میکسیکو، پاناما، سینٹ ونسینٹ اور گریناڈائنز، ٹرینیڈاڈ اور ٹوباگو، ریاستہائے متحدہ امریکا، اروبا، کیوراساؤ، اور فرانسیسی غیر ملکی خطوں میں کورونا وائرس کے مریضوں کی تصدیق ہو چکی ہے۔</s>
<s sentid='19'>اوقیانوسیہ میں آسٹریلیا، نیوزی لینڈ، اور فرانسیسی پولینیشیا میں کئی افراد متاثر ہو چکے ہیں۔ بحر الکاہل کے کی جزیروں اپنی سرحدیں بند کرکے اب تک وبا پھیلنے سے بچا ہوئے بچے ہوئے ہیں۔</s>
<s sentid='21'>13 مارچ تک، متاثرین تمام جنوبی امریکی ممالک میں وبا کے اثرات ظاہر چکے تھے: ارجنٹائن، برازیل، بولیویا، چلی، کولمبیا، ایکواڈور، گھانا، پیراگوے، پیرو، سرینام، یوراگوے اور وینزویلا، بشمول بیرون فرانس فرانسیسی گھانا کے ڈپارٹمنٹ۔</s>
<s sentid='23'>وبا کئی بحری جہاووں بشمول ڈائمنڈ پرنسس، گرینڈ پرنسس، ورلڈ ڈریم، اور ایم ایسویسٹر ڈیم میں پھیل گئی۔</s>
<s sentid='25'>مندرجہ ذیل فہرست ایسے ممالک کی ہے جو اس وبا سے ابھی تک محفوظ ہیں، ترتیب آبادی کی لحاظ سے ہے:</s>
<s sentid='27'>5 اپریل 2020 تک یہ وائرس درج ذیل 16 ممالک تک نہیں پہنچا۔</s>
<s sentid='36'>Epidemic data for COVID-19 – Maps کل متاثرین of coronavirus in the world, چین اور the ریاستہائے متحدہ، along with patient data.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_51' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%DB%8C%D8%A8%D9%88%D9%84%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ایبولا وائرس (Ebola virus) ای بی او وی (EBOV) (سابقہ ​​نامزد زائر ایبولا وائرس) ایبولا وائرس کے پانچ معلوم وائرسوں میں سے ایک ہے۔</s>
<s sentid='2'>ایبولا وائرس کے چار معلوم وائرس بشمول ای بی او وی انسانوں اور دوسرے ممالیہ میں ایک مہلک جریان خون بخار کا سبب بن سکتے ہیں جسے ایبولا وائرس بیماری کہا جاتا ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_24' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D8%A7%D9%86%DA%A9%D8%A7_%DA%A9%D9%BE%D9%88%D8%B1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>کانیکا کپور (پ۔ 21 اگست 1978ء) ایک بھارتی گلوکارہ ہے۔ اُس کی وجہ شہرت اس کے سنگیت، جگنی جی (2012ء) اور بے بی ڈول (2014ء)، چِٹیاں کلائیاں (2015ء) ہیں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>بالی وڈ ہنگامہ پر کانکا کپور</s>
<s sentid='7'>انٹرنیٹ مووی ڈیٹابیس (IMDb) پر کانکا کپور</s>
<s sentid='8'>فیس بک پر کانکا کپور</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%86%D8%A7%D8%B1%D9%84%D8%B3%D8%8C_%D9%BE%D8%B1%D9%86%D8%B3_%D8%A2%D9%81_%D9%88%DB%8C%D9%84%D8%B2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>چارلس، پرنس آف ویلز یا چارلس، شہزادہ ویلز (Charles, Prince of Wales) مکمل نام چارلس فلپ آرتھر جارج (Charles Philip Arthur George) مملکت متحدہ کی ملکہ ایلزبتھ دوم کا سب سے بڑا بیٹا اور تخت کا ظاہری وارث ہے۔</s>
<s sentid='6'>انٹرنیٹ مووی ڈیٹابیس (IMDb) پر چارلس، پرنس آف ویلز</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_45' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D8%A7%D8%BA%D8%B0%DB%8C_%DA%A9%D8%B1%D9%86%D8%B3%DB%8C' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>کہا جاتا ہے کہ کاغذی کرنسی موجودہ دنیا کا سب سے بڑا دھوکا ہے۔</s>
<s sentid='4'>جولائی، 2006ء کے ایک جریدہ وسہل بلور کے ایک مضمون کا عنوان ہے کہ ڈالر جاری کرنے والا امریکی سینٹرل بینک "فیڈرل ریزرو اس صدی کا سب سے بڑا دھوکا ہے"۔</s>
<s sentid='8'>روپیہ، پیسہ، نقدی، رقم سکّہ یا کرنسی سے مراد ایک ایسی چیز ہوتی ہے جس کے بدلے</s>
<s sentid='11'>کرایہ، قرض، بھتہ اور محصول دیا اور لیا جا سکے۔</s>
<s sentid='13'>خون بہا اور مہر ادا کیا جا سکے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>ہر کرنسی میں چار خوبیاں ہونی چاہئیں:</s>
<s sentid='17'>فوری لین دین کی صلاحیت یعنی وسیلۂ مبادلہ; کرنسی میں یہ صلاحیت لوگوں کے اعتبار سے آتی ہے جو ماضی کے تجربات پر منحصر ہوتا ہے۔</s>
<s sentid='21'>مالیات کی زبان میں کرنسی کو اکثر circulating medium کہا جاتا ہے۔ کاغذی کرنسی گردشی قرضوں کی ایک قسم ہوتی ہے۔</s>
<s sentid='22'>"paper money – privately-produced circulating debt"فروری 2010ء میں امریکی فیڈرل ریزرو کے چیرمین بن برنانکے نے سینٹ کی فائینینس کمیٹی کے سامنے یہ بیان دیا تھا کہ "کرنسی محض بے معنی سماجی رواج ہے"</s>
<s sentid='23'>جبکہ حقیقت یہ ہے کہ کاغذی کرنسی کا رواج قانونی جبر کے ذریعے نافذکیا گیا۔ قانونی اعتبار سے کرنسی دو طرح کی ہوتی ہیں۔</s>
<s sentid='24'>ایسی کرنسی جسے قبول کرنے سے انکار کیا جا سکے مثلاً بینک کا چیک یا انعامی بونڈ</s>
<s sentid='27'>جب سکے سونے چاندی کے وزن کے لحاظ سے ہوا کرتے تھے اس وقت کرنسی واقعی سماجی رواج (social construct) ہوا کرتی تھی۔ لیکن حکومت اور بینک کے گٹھ جوڑ سے بنی کاغذی یا ڈیجیٹل کرنسی سماجی بناوٹ کی بجائے قانونی مجبوری (legal construct) بن کر رہ گئی ہے۔</s>
<s sentid='28'>کرنسی ایک حق کا نام ہے۔ کرنسی کسی دوسرے سے کچھ طلب کرنے کا حق دیتی ہے۔</s>
<s sentid='29'>Money is a Right to demand something from someone else.کرنسی ایک حق ہے جبکہ قرض ایک ذمہ داری ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>کرنسی تخلیق کرنے والا اسٹاک مارکیٹ میں کسی بھی شیئر کی قیمت گرا یا بڑھا سکتا ہے۔</s>
<s sentid='40'>عوام کے لیے کرنسی تبادلے کا وسیلہ ہوتی ہے لیکن جاری کنندہ کے لیے کرنسی عوام کی دولت چوسنے کا آلہ ہوتی ہے۔کاغذی دولت پوری دنیا کو کنٹرول کرنے کا ایک بہترین اوزار ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='49'>ماضی میں بہت ساری مختلف اشیا رقم یا کرنسی کے طور پر استعمال ہوتی رہی ہیں جن میں مختلف طرح کی سیپیاں، چاول، نمک، مصالحے، خوبصورت پتھر، اوزار، گھریلو جانور اور انسان (غلام، کنیز) شامل ہیں۔</s>
<s sentid='50'>حضرت عیسیٰ کی پیدائش کے زمانے تک چین میں چاقو کرنسی کی حیثیت رکھتا تھا۔</s>
<s sentid='51'>افریقہ میں ہاتھی کے دانت کرنسی کا درجہ رکھتے تھے۔</s>
<s sentid='52'>پہلی جنگ عظیم تک نمک اور بندوق کے کارتوس امریکا اور افریقہ کے بعض حصوں میں کرنسی کے طور پر استعمال ہوتے رہے۔</s>
<s sentid='53'>دوسری جنگ عظیم کے فوراً بعد آسٹریا میں فلیٹ کا ماہانہ کرایہ سگریٹ کے دو پیکٹ تھا۔</s>
<s sentid='54'>جزائر فجی میں انیسویں صدی تک سفید حوت (sperm whale) کے دانت بطور کرنسی استعمال ہوتے تھے۔ ایک دانت کے بدلے ایک کشتی خریدی جا سکتی تھی یا خون بہا یا مہر ادا کیا جا سکتا تھا۔</s>
<s sentid='55'>انگولا کی خانہ جنگی (1975ء سے 2002ء) کے دوران میں بیئر کی بوتلیں بطور کرنسی استعمال ہوئیں۔</s>
<s sentid='56'>ایران میں کبھی کبھار ادائیگی زعفران کی شکل میں کی جاتی تھی۔</s>
<s sentid='57'>ماضی میں تمباکو، خشک مچھلی، چائے، چینی اور چمڑے کے ٹکڑے بطور کرنسی استعمال ہو چکے ہیں۔تاریخ بتاتی ہے کہ</s>
<s sentid='58'>سونا بادشاہوں کی کرنسی رہا ہے۔</s>
<s sentid='59'>چاندی امرا اور شرفاء کی کرنسی ہوا کرتی تھی۔</s>
<s sentid='60'>چیز کے بدلے چیز کا نظام یعنی بارٹر سسٹم کسانوں اور مزدوروں کی کرنسی تھی اور</s>
<s sentid='61'>قرض غلاموں کی کرنسی ہوا کرتی تھی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='66'>دھاتی کرنسی یا بارٹر سسٹم کے ذریعے اجنبیوں کے درمیان میں بھی لین دین ہو سکتی ہے۔</s>
<s sentid='67'>قرض اور ادائیگی کے وعدے کے ذریعے اجنبی اُس وقت تک آپس میں خرید و فروخت نہیں کر سکتے جب تک درمیان میں کوئی ضامن نہ ہو۔  یعنی اگر کرنسی ہارڈ ہو تو ضامن قدر کھو دیتا ہے۔ اس لیے سینٹرل بینک ہارڈ کرنسی کی سخت مخالفت کرتے ہیں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='71'>تاریخی حقائققدیم چین کے سکّے گول ہوتے تھے جن میں چوکور سراخ ہوتا تھا جس کی مدد سے یہ ڈوری یا تار میں پروے جا سکتے تھے۔ چین میں یہ سکے کیش کہلاتے تھے۔</s>
<s sentid='72'>امریکی ڈالر بھی کسی زمانے میں چاندی کا سکہ ہوا کرتا تھا۔ اسی طرح برطانوی پاونڈ سے مراد ایک پاونڈ وزن کی چاندی (Sterling) ہوا کرتی تھی۔</s>
<s sentid='73'>اٹھارویں صدی میں ہسپانوی ڈالر یورپ امریکا اور مشرق بعید میں تجارت کے لیے بہت استعمال ہوتا تھا۔ یہ چاندی کا سکّہ تھا جس میں 25.56 گرام خالص چاندی ہوتی تھی۔ اسی کی طرز پر بعد میں امریکی ڈالر بنایا گیا تھا۔</s>
<s sentid='74'>پہلا امریکی ڈالر 1794ء میں بنایا گیا جس میں 89.25% چاندی (21.42 قیراط) اور 10.75% تانبہ ہوتا تھا۔</s>
<s sentid='78'>اگر کسی وجہ سے سکّوں پر لکھی ہوئی رقم دھات کی مالیت سے کم ہو جائے تو لوگ سکّے پگھلا کر استعمال کی دوسری دھاتی چیزیں بنا لیتے ہیں۔ 1917ء میں ہندوستانی روپیہ پگھلا کر لوگوں نے بڑی مقدار میں چاندی اسمگل کی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='85'>1791ء سے 1857ء تک ہسپانیہ کا سکّہ متحدہ امریکا میں قانونی سکّے کے طور پر چلتا تھا کیونکہ یہ چاندی کا بنا ہوا تھا اور اپنی قدر خود رکھتا تھا۔</s>
<s sentid='86'>1959ء تک دبئی اور قطر کی سرکاری کرنسی ہندوستانی روپیہ تھی جو چاندی کا بنا ہوا ہوتا تھا۔</s>
<s sentid='88'>دنیا میں ہمیشہ طاقتور ترین فوجی طاقت کا سکہ مقبول ترین سکہ رہا۔</s>
<s sentid='89'>1450 سے 1530 تک عالمی تجارت پہ پرتگال کا سکّہ چھایا رہا۔</s>
<s sentid='90'>1530 سے 1640 تک عالمی تجارت پہ ہسپانیہ کا سکّہ حاوی رہا۔</s>
<s sentid='91'>1640 سے 1720 تک عالمی تجارت ولندیزی سکّے کے زیر اثر رہی۔</s>
<s sentid='92'>1720 سے 1815 تک فرانس کے سکّے کی حکومت رہی۔ 1815 میں فرانس کے بادشاہ نپولین کو شکست ہوئی۔</s>
<s sentid='93'>1815 سے 1920 تک برطانوی پاونڈ حکمرانی کرتا رہا۔</s>
<s sentid='94'>1920 سے اب تک امریکی ڈالر نے راج کیا لیکن اب اس کی مقبولیت تیزی سے گرتی جا رہی ہے۔ ماضی کی کرنسیوں کے برخلاف یہ چاندی کی نہیں بلکہ کاغذ کی کرنسی ہے اور محض امریکی حکومت پر اعتماد اور اس کی فوجی دھونس پر قائم ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='100'>تجارتی دولت سے مراد وہ چیزیں ہوتی ہیں جن کی لین دین (خرید و فروخت) کی جاسکتی ہے۔ تجارتی دولت میں ڈاکو اور بینک ہمیشہ دلچسپی رکھتے ہیں۔</s>
<s sentid='101'>صرف تین طرح کی چیزوں کا لین دین کیا جا سکتا ہے۔</s>
<s sentid='104'>حق (جیسے کاپی رائٹ، پرمٹ، لائسنس، کاغذی کرنسی کے بدلے سونا چاندی طلب کرنے کا حق، نوٹ چھاپنے کا حق وغیرہ)اس طرح 6 طرح کے تبادلے ممکن ہو جاتے ہیں۔</s>
<s sentid='105'>مادی اشیاء کا مادی اشیاء سے (مثلاً پیسے دے کر کوئی چیز خریدنا)</s>
<s sentid='106'>مادی اشیاء کا محنت مزدوری سے (مثلاً تنخواہ، ڈاکٹر، وکیل یا استاد کی فیس)</s>
<s sentid='107'>مادی اشیاء کا کسی حق سے (مثلاً طوائف کی آمدنی)</s>
<s sentid='108'>ایک طرح کی محنت کا دوسری طرح کی محنت سے (مثلاً درزی موچی کے کپڑے سی دے اور جواباً موچی درزی کے لیے جوتے بنا دے)</s>
<s sentid='109'>کسی محنت کا کسی حق سے (مثلاً پینشن)</s>
<s sentid='110'>ایک طرح کے حق کا کسی دوسری طرح کے حق سے۔ (مثلاً نوٹ لیکر ڈرافٹ دینا)بینک صرف دو طرح کے تبادلے کرتے ہیں۔ مادی اشیاء کا کسی حق سے اور ایک طرح کے حق کا کسی دوسری طرح کے حق سے ۔</s>
<s sentid='114'>ہزاروں سال سے کرنسی سونے چاندی کے سکّوں پر مشتمل ہوا کرتی تھی کیونکہ لوگ اپنی مرضی کی چیز بطور کرنسی استعمال کرنے کا حق رکھتے تھے۔ لیکن بعد میں حکومتیں قانون بنا کر لوگوں کو مخصوص کرنسی استعمال کرنے پر مجبور کرنے لگیں۔ یہ سلسلہ آج بھی جاری ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='140'>دوسری جنگ عظیم کے بعد امریکا نے عالمی مالیاتی برتری برطانیہ سے چھین لی۔ اب یہی کام امریکا انجام دے رہا ہے۔</s>
<s sentid='141'>"1899ء میں برطانیہ اپنی برآمدات سے ہونے والے منافع کا 5 گنا کاغذی دولت (capital) ایکسپورٹ کر کے کما رہا تھا۔ 1968ء میں امریکا اپنی برآمدات سے ہونے والے منافع کا 6 گنا کاغذی دولت ایکسپورٹ کر کے کما رہا تھا۔"</s>
</p>
<p>
<s sentid='157'>"One last point on Silver… It has been one of--if not the—most manipulated markets in the world for many, many years."چاندی کی کرنسی کو ختم کر کے کاغذ کو کرنسی بنانے میں ایک خفیہ تنظیم The Pilgrims Society نے نہایت اہم کردار ادا کیا تھا۔</s>
<s sentid='165'>"کرنسی اور متبادل کرنسی الگ الگ چیزیں ہیں۔ ہم فی ایٹ کرنسی کو کرنسی کے متبادل کے طور پر استعمال کرتے ہیں"</s>
<s sentid='167'>We use these fiat currencies … as a money substitute.""کرنسی دراصل سونے کا حکومتی متبادل ہے۔ لیکن اصل کرنسی سونا ہے۔"</s>
<s sentid='169'>But gold is money."روٹی وصول کرنے کا پروانہ خریدا اور بیچا جا سکتا ہے مگر یہ روٹی سے بہتر نہیں ہو سکتا کیونکہ یہ روٹی کی جگہ استعمال نہیں ہو سکتا۔ مگر رقم وصول کرنے کا پروانہ رقم کی جگہ استعمال ہو سکتا ہے۔..</s>
<s sentid='170'>کریڈٹ رقم وصول کرنے کا پروانہ ہوتا ہے اور رقم چیزیں وصول کرنے کا پروانہ ہوتی ہے۔"</s>
<s sentid='175'>لگ بھگ 500 سال قبل تک گولڈ اسٹینڈرڈ سے مراد وہ قوانین ہوتے تھے جو سونے کے سکے کا صرف وزن اور خالصیت (قیراط) بیان کرتے تھے۔ لیکن بعد میں گولڈ اسٹینڈرڈ کے نام سے ایسے قوانین بنائے جانے لگے جو کاغذی کرنسی کو سونے کا متبادل قرار دیتے تھے۔</s>
<s sentid='177'>کاغذی کرنسی کا تعلق سونے کے طے شدہ وزن سے تھا۔</s>
<s sentid='178'>سونے کے سکے گردش میں تھے۔</s>
<s sentid='179'>کاغذی کرنسی سونے کے سکّوں میں با آسانی تبدیل کی جا سکتی تھی۔</s>
<s sentid='180'>دوسرے سکے (مثلاً چاندی کے سکے) سونے کے سکوں کے ماتحت تھے۔</s>
<s sentid='181'>سونے کے سکے پگھلانے پر کوئی پابندی نہیں تھی۔</s>
<s sentid='184'>1926ء میں ہلٹن ینگ کمیشن نے اعتراف کیا کہ "اس میں کوئی شبہہ نہیں کہ محض ایک ملک (برطانیہ) کی کرنسی پر انحصار کرنا ہندوستان کے لیے سخت نقصان دہ ہے خواہ پاونڈ کتنا ہی مستحکم اور سونے سے جڑا ہو"</s>
<s sentid='190'>"مالیاتی نظام کی جڑیں کھوکھلی ہیں۔ کرنسی چھاپنے کی کوئی حد نہیں ہے۔ قرضے جاری کرنے کی کوئی حد نہیں ہے۔"</s>
<s sentid='193'>There is no limit on debt creation."مالیات کی دنیا میں مبہم اور ذو معنی اصطلاحات کا استعمال بہت عام ہے۔</s>
<s sentid='196'>حکومت برطانوی ہند نے عوام سے سونا خریدنے کی کم از کم حد 40 تولے رکھی تھی مگر عوام کو سونا بیچنے کی کم از کم حد 400 اونس یعنی 1069 تولے مقرر کی تھی۔</s>
<s sentid='199'>"چونکہ سونا دیانت دار کرنسی ہے اس لیے بد دیانت لوگ اسے ناپسند کرتے ہیں۔"</s>
<s sentid='201'>"مہنگائی اور مالیاتی عدم استحکام کی سب سے بڑی وجہ بددیانت کرنسی ہے- یہ حکومتی اہلکاروں کوخسارہ اور قرض بڑھانے کے قابل بناتی ہے۔"</s>
<s sentid='204'>اپنی کتاب A Tract on Monetary Reform میں جان مینارڈ کینز نے لکھا تھا "حکومت جو بھی خرچے کرتی ہے اس کا بل (ملکی یا غیر ملکی) عوام بھرتے ہیں۔ صریح خسارہ کوئی چیز نہیں ہوتی۔"</s>
<s sentid='209'>گھٹیا کرنسی کو لیگل ٹینڈر (قانونی کرنسی) کا درجہ حاصل ہو۔</s>
<s sentid='210'>گھٹیا کرنسی اور بہتر کرنسی کے درمیان میں فکسڈ ایکسچینج ریٹ ہو۔گولڈ اسٹینڈرڈ کے قوانین درحقیقت ان ہی دونوں شرائط کو پورا کرتے ہیں۔ بریٹن ووڈز کانفرنس (1944) کے ذریعے یہ ہی دونوں قوانین عالمی سطح پر نافذ کیے گئے تھے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='217'>1859 میں نیواڈا، امریکا میں ایک چاندی کی بہت بڑی کان Comstock Lode دریافت ہوئی جہاں سے 1874 تک بڑی مقدار میں چاندی نکالی گئی۔</s>
<s sentid='222'>"جب قانونی طور پر سونا رکھا ہی نہیں جا سکتا تو کاغذی نوٹ کے بدلے کیسے طلب کیا جا سکتا ہے؟"</s>
<s sentid='223'>After all, if gold can’t be legally owned, it can’t be legally redeemed.1934ء میں سلور پرچیز ایکٹ بنا کر چاندی بھی بحساب پچاس سینٹ فی اونس ضبط کر لی گئی۔ سونا جو چاندی سے 16 گنا مہنگا ہوا کرتا تھا اب 27 گنا مہنگا کر دیا گیا۔</s>
<s sentid='227'>امریکا میں 1930 تک سونے کے سکے زیر گردش رہے جبکہ چاندی کے سکے 1970 تک گردش میں تھے۔</s>
<s sentid='232'>"گولڈ اسٹینڈرڈ کے بعد فی ایٹ کرنسی کا مرحلہ آتا ہے"</s>
<s sentid='239'>پچھلے 255 سالوں میں قیمتیں دوگنی ہونے میں ابتدائی 185 سال لگے حالانکہ اس عرصے میں دنیا کو دو جنگ عظیم بھی جھیلنا پڑیں۔ لیکن بریٹن ووڈز کے معاہدے کے بعد کے 70 سالوں میں قیمتیں 50 گنا بڑھ گئیں۔</s>
<s sentid='241'>1717 سے 1945 تک یعنی سوا دو سو سال تک برطانیہ میں سونے کی سرکاری قیمت 4.25 پاونڈ فی اونس تھی۔ بریٹن ووڈ کے معاہدے کے بعد برطانیہ میں سونے کی سرکاری قیمت ختم کر دی گئی۔ 1927 میں ایک برطانوی پونڈ کی قیمت ساڑھے تیرہ ہندوستانی روپے تھی۔</s>
<s sentid='242'>1925 میں ہندوستان میں سونے کی قیمت لگ بھگ 26 روپیہ فی تولہ تھی۔ دوسری جنگ عظیم سے قبل یہ 30 روپیہ فی تولہ تھی۔ اس وقت ایک عام فوجی سپاہی کی تنخواہ 60 روپے ہوا کرتی تھی۔</s>
<s sentid='244'>1871 میں چاول دیڑھ روپے من تھا جو 1893 میں دو روپے من ہو چکا تھا۔</s>
<s sentid='245'>1947 میں پاکستان میں ایک امریکی ڈالر لگ بھگ تین روپے کا تھا جبکہ سونا 80 روپے تولہ تھا۔ 1965 میں سونے کی قیمت 127 روپیہ فی تولہ تھی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='253'>15 نومبر 1923 کو جرمنی میں نئی کرنسی رینٹن مارک جاری کی گئی۔ ایک نیا مارک پرانے 1000 ارب مارک کے برابر قرار دیا گیا۔ پرانا مارک پیپیر مارک کہلاتا تھا۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='260'>امریکی فیڈرل ریزرو کے بارہویں اور مشہور چیر مین مسٹر ووکر (Mr. Volcker) نے ایک دفعہ کہا تھا کہ "سونا میرا دشمن ہے اور میں ہمیشہ نظر رکھتا ہوں کہ میرا دشمن کیا کر رہا ہے"۔</s>
<s sentid='264'>ماضی کے نظام اس لیے کام کرتے رہے کہ لوگوں کو قانون پر اعتبار تھا اور وہ سمجھتے تھے کہ قانون سب کے لیے برابر ہے۔ لیکن اب یہ مشکل سے مشکل تر ہوتا جا رہا ہے کہ طاقتور لوگوں کی بدعنوانیوں کو نظر انداز کیا جائے۔</s>
<s sentid='266'>But it’s getting harder and harder to ignore the stories of powerful people cheating the system for their own gain."دھوکا بازی پر مبنی فی ایٹ کرنسی کے نظام کو سلامت رکھنے کے لیے سونے کی قیمت گرانا انتہائی ضروری ہے"</s>
<s sentid='273'>اس کانفرنس کے انعقاد کے وقت دنیا بھر کے مرکزی بینکوں کے پاس موجود کل سونے کا %75 امریکا کے پاس تھا۔</s>
<s sentid='274'>اس کانفرنس کے دوران میں ہندوستان کے مندوب نے سوال پوچھا کہ gold convertible exchange سے کیا مراد لیا جائے گا۔ اس کا گول مول جواب دیا گیا کہ امریکی ڈالر سے جتنا چاہیں سونا خریدا جا سکتا ہے اس لیے اس ایکسچینج سے ڈالر ہی مراد لیا جائے۔</s>
<s sentid='275'>روسی وفد اگرچہ مذاکرات میں شامل تھا مگر اس نے اس معاہدے کی توثیق سے یہ کہہ کر انکار کر دیا کہ یہ ادارے (ورلڈ بینک، آئی ایم ایف) وال اسٹریٹ کی شاخیں ہیں۔</s>
<s sentid='278'>"یہ بڑی حیرت کی بات ہے کہ اس وقت کسی نے نہیں دیکھا کہ ورلڈ بینک کی آڑ میں (سارے ملکوں کی) حاکمیت منتقل ہو رہی ہے۔"</s>
<s sentid='294'>اس معاہدے کے بعد اب چونکہ نوآبادیاتی نظام کی ضرورت باقی نہیں رہی تھی اس لیے دنیا کی ساری کالونیوں کو آزاد کر دیا گیا اورمزاحمتی لیڈروں کو اقتدار سونپ دیا گیا۔ برصغیر کی آزادی گاندھی کا کارنامہ نہیں تھی بلکہ بریٹن ووڈز معاہدے کا خاموش نتیجہ تھی۔</s>
<s sentid='295'>"روائیتی نوآبادیاتی نظام کو 1940 سے 1960 کی دہائیوں میں توڑ دیا گیا۔ اس کے بعد دنیا کی مالیاتی طاقتوں (سینٹرل بینکرز) نے سیاسی کنٹرول کی بجائے مالیاتی کنٹرول اختیار کیا"۔</s>
<s sentid='298'>"یقیناً امریکا ان ممالک کو اپنی کولونی (نوآبادی) نہیں کہتا۔ وہ کہتا ہے کہ ہم نے انہیں آزاد کیا۔ جس کا مطلب ہے کہ یہ ممالک امریکا کے شکاری کیپیٹلزم کی کولونییاں ہیں جیسے پورٹے ریکو یا عراق۔"</s>
<s sentid='303'>سرکاری اعداد و شمار کے مطابق اس وقت امریکا اپنے پاس موجود سونے سے تین گنا زیادہ ڈالر چھاپ چکا تھا۔ حقیقی اعداد و شمار اس سے بھی زیادہ رہے ہوں گے۔</s>
<s sentid='304'>1971 تک امریکا کے پاس موجود سونے کی مالیت صرف 15 ارب ڈالر تھی جبکہ دوسرے ممالک کے پاس 50 ارب امریکی ڈالر کے ذخائر جمع ہو چکے تھے۔</s>
<s sentid='305'>اگر سارے قرضے شامل کر کے حساب لگایا جائے تو اس وقت امریکا ہر ایک ڈالر کے سونے کے عوض 44 ڈالر کا مقروض ہو چکا تھا۔</s>
<s sentid='306'>15 اگست 1971 کو امریکا اپنے بریٹن ووڈز کے وعدے سے یک طرفہ مکر گیا جسے نکسن دھچکا (نکسن شاک) کہتے ہیں۔ امریکی صدر نکسن نے اعلان کیا کہ اب امریکا ڈالر کے بدلے سونا نہیں دے گا۔</s>
<s sentid='309'>صرف ایک رات میں دنیا بھر میں بریٹن ووڈز معاہدے کے تحت قائم شدہ فکسڈ ایکسچینج ریٹ فلوٹننگ ایکسچینج ریٹ میں تبدیل ہو گیا۔</s>
<s sentid='311'>یہ پوری دنیا کے ساتھ عظیم ترین دھوکا تھا خاص طور پر غریب ترقی پزیر ممالک کے ساتھ۔ اور یہ فراڈ اب بھی جاری ہے۔</s>
<s sentid='314'>حالانکہ پہلی جنگ عظیم کے بعد خود امریکا نے بڑے پیمانے پر جرمن کمپنیاں خریدی تھیں۔</s>
<s sentid='317'>"1971 کے بعد دنیا نے گویا ہمیں اجازت دے دی کہ ہم جتنا چاہیں اتنا سونا پرنٹننگ پریس سے بنا لیں۔ یہ ایک مکمل فراڈ تھا"</s>
<s sentid='328'>کرنسی کا سونے سے تعلق ٹوٹنے سے "منی مارکیٹ فنڈز" وجود میں آئے اور شیڈو بینکنگ کا آغاز ہوا۔ چونکہ شیڈو بینک کو کھاتے داروں کی ضرورت نہیں ہوتی اس لیے ان پر حکومت کی نگرانی بہت نرم ہوتی ہے۔</s>
<s sentid='331'>ڈیری ویٹیو مارکیٹ کی بڑھتی ہوئی مقبولیت کی وجہ سے جب حکومتی بونڈز پر شرح سود منفی ہو جاتی ہے اس وقت بھی ڈیری ویٹیو مارکیٹ میں معمولی منافع ممکن ہوتا ہے۔بریٹن ووڈز پر مزید دیکھیے:</s>
<s sentid='337'>کرنسی تخلیق کرنے والے اور کرنسی استعمال کرنے والے میں وہی رشتہ ہوتا ہے جو آقا اور غلام میں ہوتا ہے۔</s>
<s sentid='342'>not all economies and currencies are created equal1913ء میں جان مینارڈ کینز نے لکھا تھا کہ "ہماری گولڈ ریزرو کی پالیسی بنیادی طور پر آمرانہ ہے۔"</s>
<s sentid='343'>"Our gold reserve policy is mainly dictated"بریٹن اوڈز کا معاہدہ درحقیقت اُس وقت کے ہندوستانی کرنسی نظام کی عین نقل تھا۔ فرق صرف اتنا تھا کہ پاونڈ کی جگہ ڈالر نے لے لی تھی اور اب صرف ہندوستان کی بجائے پوری دنیا کا استحصال ہونا تھا۔</s>
<s sentid='346'>اس اختلاف کی وجہ سے 1966ء میں فرانس نے NATO سے علیحدگی اختیار کر لی لیکن لیبیا کے معمر قذافی کے خلاف جنگ کی خاطر 2009ء میں دوبارہ ناٹو میں شریک ہو گیا۔</s>
<s sentid='347'>بین الاقوامی تجارت میں آقا کرنسی کو ہمیشہ واضح برتری حاصل ہوتی ہے۔ آقا کرنسی کو ہی ریزرو کرنسی کا درجہ حاصل ہوتا ہے اور اسے جاری کرنے والا ملک تجارتی خسارے کے باوجود بھی درآمدات جاری رکھ سکتا ہے۔</s>
<s sentid='348'>"NAFTA اور ورلڈ ٹریڈ ارگنائزیشن فری ٹریڈ کو بڑھاوا نہیں دیتے بلکہ عالمی حکمرانی اور کیپیٹل ازم کو فروغ دیتے ہیں"</s>
<s sentid='349'>" NAFTA and the WTO promote world government and crony capitalism, not free markets.""آقا کرنسی کا مطلب ہے کہ ہوا میں سے کرنسی تخلیق کرنا اور اس سے ہر شے خرید لینا۔ کیا اس سے بڑا جادو بھی کوئی ہو سکتا ہے؟"</s>
<s sentid='351'>Is there is any greater magic power than that?"سارے ملکوں کو کچھ ایکسپورٹ کرنا پڑتا ہے تاکہ وہ کچھ امپورٹ بھی کر سکیں۔ لیکن جو ملک عالمی کرنسی جاری کرتا ہے وہ لین دین کے اس بنیادی اصول سے مستثنیٰ ہوتا ہے۔"</s>
<s sentid='353'>بنیادی طور پر وہ ممالک جنہیں تجارتی خسارہ رہتا ہے جیسے امریکا، کرنسی یا ٹریژری بونڈز چھاپ کردوسرے ممالک سے سامان تجارت خرید لیتے ہیں۔</s>
<s sentid='354'>Basically, countries such as the United States that run trade deficits, exchange fiat money or Treasuries for goods from other countries.اس نظام نے ہمیں اس قابل بنا دیا کہ ہم اپنے کاغذی ڈالر کو مہنگا کر کے ایکسپورٹ کریں اور دنیا بھر کا سامان تجارت نہایت سستا خرید لیں۔</s>
<s sentid='356'>یورپی ممالک نے اپنی اس مشکل کا حل یہ نکالا کہ ڈالر سے سونا خریدنا شروع کر دیا جس پر امریکا کو آخیر کار گھٹنے ٹیک دینے پڑے۔</s>
<s sentid='358'>بریٹن ووڈز کا معاہدہ توڑنے سے پہلے امریکا نے چھ بڑے صنعتی ملکوں سے یہ وعدہ لیا تھا کہ یہ ممالک بیرونی ممالک سے سونا نہیں خریدیں گے تاکہ سونے کی قیمتوں کو بڑھنے سے روکا جا سکے۔</s>
<s sentid='360'>اس طرح پیٹرو ڈالر کی مدد سے گولڈ اسٹینڈرڈ کی جگہ عملی طور پر بلیک گولڈ اسٹینڈرڈ یعنی کروڈ آئیل اسٹینڈرڈ اپنایا گیا۔</s>
<s sentid='361'>1977ء تک بیرون ملک ڈالر کی مانگ اتنی کم ہو چکی تھی کہ امریکی ٹریژری کو سوئیس فرانک میں بونڈز جاری کرنے پڑے جو "کارٹر بونڈز" کہلاتے تھے۔</s>
<s sentid='367'>اگست 2018ء میں جرمنی نے بھی مطالبہ کر دیا ہے کہ امریکی ڈالر کی بالادستی کے خلاف ایک الگ یورپی مونیٹری فنڈ ہونا چاہیے اور اس کا اپنا آزادانہ سویفٹ سسٹم ہونا چاہیے۔</s>
<s sentid='369'>متحدہ امریکا تاریخ کی پہلی سلطنت ہے جو عالمی سطح پر قائم ہے اور پہلی سلطنت ہے جو براہ راست فوجی طاقت کی بجائے معاشی (مراد کرنسی کی) طاقت پر قائم ہے۔</s>
<s sentid='377'>ڈالر پر تھوڑا بہت امریکی حکومت کا عمل دخل ہے۔ لیکن ایس ڈی آر مکمل طور پر نجی ادارے کی جاری کردہ بین الاقوامی کرنسی ہے۔</s>
<s sentid='378'>آئی ایم ایف نے 1981 تک صرف 21.4 ارب ایس ڈی آر جاری کیے تھے۔2008 کے بڑے مالی بحران کے بعد 182.7 ارب ایس ڈی آر تخلیق کر کے مالی بحران کو سنبھالا دیا۔</s>
<s sentid='380'>اگر یونان کے لوگ اس بات سے واقف ہوتے کہ “کرنسی یونین“ دراصل ایک پھندا ہے  اور یورو میں شریک نہ ہوئے ہوتے تو آج اتنی ابتر حالت میں نہ ہوتے۔</s>
<s sentid='384'>"financial decentralization is the best way for nations to protect their own sovereign interests."جو کچھ آج یونان میں ہوا وہ کل بہت سے دوسرے ملکوں میں بھی ہونے والا ہے</s>
<s sentid='385'>"آج کے دور میں آزادانہ حکومت صرف پریوں کی کہانی ہے جو عوام الناس کو حقیقت سے بے خبر رکھنے کے لیے سنائی جاتی ہے تاکہ بینک اور کارپوریشن کے مالکان عوام کا استحصال کر سکیں"</s>
<s sentid='393'>"امیر ترین طبقہ خفیہ طریقے سے ڈالر کی جگہ ایس ڈی آر کو عالمی ریزرو کرنسی بنانے میں مصروف ہے۔ اگلا مالیاتی بحران انہیں اپنے ہدف کے اور نزدیک لے آئے گا"</s>
<s sentid='395'>A new crisis will bring that goal one step closer to reality.ایس ڈی آر کی تفصیلات کے لیے دیکھیے آئی ایم ایف اور ٹریفن کا مخمصہ</s>
<s sentid='399'>محنت کر کے دولت حاصل کرنا دولت کمانا کہلاتا ہے اور یہ حق ہر ایک کو حاصل ہے۔ مگر بغیر محنت کے دولت تخلیق کرنے کا نا جائز حق محض چند لوگوں کو حاصل ہے جو بے حد امیر ہو چکے ہیں۔ یہ لوگ مرکزی بینکوں کے مالکان ہیں۔</s>
<s sentid='401'>"اگر آپ دوسروں کی دولت کنٹرول کر سکتے ہیں تو جلد ہی آپ اس دولت کے مالک بھی بن سکتے ہیں"</s>
<s sentid='403'>اگر دنیا کی تاریخ پر نظر ڈالی جائے تو پتہ چلتا ہے کہ پچھلے دو ہزار سالوں میں اٹھارہ سو سالوں تک دنیا کا سب سے امیر ملک ہندوستان رہا ہے</s>
<s sentid='405'>اس کے بعد ہندوستان اور چین کا بھی یہی حال ہوا۔ حقیقت یہ تھی کہ انہیں یورپ میں تیزی سے ترقی کرتی کاغذی کرنسی کی اصلیت کا علم نہ تھا۔</s>
<s sentid='406'>"اگر تمہیں خبر نہیں ہے کہ کریڈٹ (جاری کرنا) دولت حاصل کرنے کا سب سے بڑا ذریعہ ہے تو تم بالکل جاہل ہو۔"</s>
<s sentid='408'>یکم جنوری 1974ء کو ذوالفقار علی بھٹو نے پاکستان کے بینکوں کو نیشنالائز کر لیا جسے عالمی بینکار کنٹرول کرتے تھے۔ عالمی بینکاروں کو للکارنے کی وجہ سے بھٹو کو 4 اپریل 1979ء کو اپنی جان سے ہاتھ دھونے پڑے۔</s>
<s sentid='409'>"پھر ہم تمہیں ایک دہشتناک مثال بنا دیں گے" ہنری کسنگر</s>
<s sentid='413'>2007 سے ایران نے بھی اپنے تیل کی قیمت امریکی ڈالر میں وصول کرنا بند کر دی ہے ایران یہ واضح کر چکا ہے کہ ہم پر حملہ ہونے کی صورت میں اسرائیل بھی میدان جنگ بن جائے گا۔</s>
<s sentid='415'>ٹائم میگزین کے مالک Marc Benioff نے 3 اکتوبر 2019ء کو ایک بیان دیا جس میں کہا کہ مجھے پوارا یقین ہے کہ ملٹن فرائڈمین کا دولت تخلیق کرنے والا کیپیٹلزم اب مر چکا ہے اور کوئی نیا نظام آنے والا ہے۔</s>
<s sentid='417'>اسے دنیا بھر کی پیداوار کے برابر مانا جاتا ہے کیونکہ تمام ملکوں کی کل ایکسپورٹ دوسرے تمام ملکوں کی کل امپورٹ کے عین برابر ہوتی ہے۔ اسے گلوبل جی ڈی پی یا ورلڈ جی ڈی پی بھی کہتے ہیں۔</s>
<s sentid='418'>ان اعداد سے پتہ چلتا ہے کہ صرف امریکا کی ڈیری ویٹو مارکیٹ پوری دنیا کی مجموعی پیداوار کا تین گنا ہو چکی ہے۔</s>
<s sentid='420'>"چونکہ روس کے برخلاف امریکا نے اسلحہ سازی نجی کمپنیوں کے حوالے کر دی ہے جو میدان جنگ میں کسی حد تک ذاتی فوج بھی استعمال کرتے ہیں اس لیے دوسرے ممالک پر حملے اور فوجی قبضے سے امریکی سرمائیہ کاروں کو منافع ہوتا ہے۔"</s>
<s sentid='422'>"یہ یاد رکھنا ضروری ہے کہ ساری جنگیں ہمیشہ بینکروں کی جنگیں ہوتی ہیں۔"</s>
<s sentid='424'>اب یہ بالکل واضح ہو چکا ہے کہ دونوں بڑی عالمی جنگوں کا مقصد برٹش پاونڈ کو بین الاقوامی ریزرو کرنسی کے درجے سے اکھاڑ پھینکنا تھا۔</s>
<s sentid='425'>پہلی جنگ عظیم کے دوران میں ڈالر بین الاقوامی کرنسی کے میدان میں پاونڈ کا حریف بن کر اترا اور پاونڈ کمزور ہوتا چلا گیا جبکہ ڈالر مضبوط ہوتا رہا۔ دوسری جنگ عظیم کے بعد ڈالر نے پاونڈ کو پوری طرح برطرف کر دیا۔</s>
<s sentid='430'>اگر روس امریکا کا کرنسی پلان مان لیتا تو شائید نہ جرمنی دو حصوں میں تقسیم ہوتا نہ سرد جنگ شروع ہوتی۔</s>
<s sentid='436'>اگر چین کے پاس جوہری ہتھیار نہ ہوتے تو عالمی بینکار چین کو بھی کسی تیسری عالمگیر جنگ برپا کر کے اسی طرح تہس نہس کر دیتے جس طرح کرنسی چھاپنے کے جرم میں دوسری جنگ عظیم میں جرمنی اور جاپان کو کیا گیا تھا۔</s>
<s sentid='438'>وہ لکھتا ہے کہ پہلی جنگ عظیم سے ان چند لوگوں کو 16,000 ارب ڈالر کا منافع ہوا۔ جبکہ جنگ، قحط، بیماری اور سردی کی وجہ سے 20 کروڑ افراد ہلاک ہوئے۔</s>
<s sentid='439'>"1919ء کے معاہدۂ ورسائے سے ثابت ہوتا ہے کہ پہلی جنگ عظیم قومیت کی خاطر نہیں تھی بلکہ سلطنت اور حاکمیت کی خاطر تھی۔"</s>
<s sentid='440'>the Allied–German Treaty of Versailles (1919) as proofs that empire and hegemony—not nationalism—were the economic motivations for the First World War."جنگ بزنس کے لیے بڑی اچھی چیز ہے اور عالمی جنگ تو اور بھی بہتر ہوتی ہے"۔</s>
<s sentid='443'>"دوسری جنگ عظیم کے دوران امریکی کارپوریشنوں کے مالکان نے یہ سبق سیکھا کہ کاغذی کرنسی کے دور میں جتنا پیسہ جنگ سے بن سکتا ہے اتنا امن سے نہیں بن سکتا بشرطیکہ حکومت کا تعاون حاصل ہو۔"</s>
<s sentid='447'>امریکا کے تیسرے صدر تھامس جیفرسن نے1788ء میں کاغذی کرنسی کے بارے میں کہا تھا کہ یہ محض غربت ہے، یہ صرف رقم کا بھوت ہے رقم نہیں ہے۔Paper is poverty...</s>
<s sentid='450'>اگرچہ کانگریس نے بینک آف یونایٹڈ اسٹیٹ کی دوبارہ بحالی کا بل منظور کر لیا تھا مگر بعد میں اینڈریو جیکسن نے اسے ویٹو کر دیا تھا۔</s>
<s sentid='451'>30 جنوری 1835 کو اینڈریو جیکسن پر قاتلانہ حملہ ہوا لیکن اس پر چلائی گئی دونوں گولیاں اسے نہیں لگیں۔</s>
<s sentid='454'>"میں دیکھ رہا ہوں کہ عنقریب ایک بڑا بحران آنے والا ہے جو مجھے پریشان کر دیتا ہے اور میں اپنے ملک کی حفاظت کے خیال سے لرزنے لگتا ہوں....</s>
<s sentid='459'>"یہ نہایت حیرانی کی بات ہے کہ ذہین لوگ کرنسی کے بارے میں اتنے بے خبر اور بے حس ہیں کہ انہوں نے زیادہ تر ممالک میں کئی صدیوں سے اس ظالمانہ نظام کو اپنے استحصال کی اجازت دی۔"</s>
<s sentid='466'>تاریخ کا جائزہ لینے سے پتہ چلتا ہے کہ سونے چاندی کے سکوں پر مشتمل کرنسی کے رواج کو ختم کر کے کاغذ کو کرنسی بنانے کے لیے بتدریج یہ مراحل اختیار کیے گئے تھے۔</s>
<s sentid='467'>لیگل ٹینڈر (قانونی کرنسی) کے قوانین بنائے گئے۔ یہ درحقیقت price control کی ابتدا تھی۔</s>
<s sentid='468'>mintage monopoly یعنی ٹکسالوں پر اجارہ داری اختیار کی گئی۔ اس طرح کرنسی پر سے عوام کا عمل دخل ختم کر دیا گیا۔</s>
<s sentid='469'>یونٹ آف اکاونٹ (unit of account) اختیار کیا گیا یعنی سکوں کے وزن کی بجائے ایک نام (روپیہ، ڈالر یا پاونڈ) کو معیار مقرر کیا گیا۔</s>
<s sentid='470'>دو دھاتی نظام نافذ کیا گیا۔ یعنی متوازی نظام کی بجائے ان کی نسبت مقرر کر دی گئی جو بعد میں لازماً ناکام ہوجاتی ہے۔</s>
<s sentid='471'>مقرر نسبت ناکام ہونے پر گولڈ اسٹینڈرڈ اپنایا گیا اور چاندی ترک کر دی گئی۔ اس کے ساتھ ساتھ کاغذی رسید کو بھی معروف کیا گیا۔</s>
<s sentid='472'>سونے کو بھی ترک کر دیا گیا یعنی رسید کے بدلے سونا واپس کرنا (convertibility) ختم کر دیا گیا۔ اب کاغذی رسید ہی کرنسی کہلائی۔</s>
<s sentid='476'>اپنے نام فیڈرل ریزرو کے برعکس یہ ادارہ نہ تو فیڈرل ہے اور نہ ہی ریزرو۔</s>
<s sentid='479'>جاری کیا تھا جس کے مطابق امریکی حکومت اپنے پاس موجود چاندی کے عوض خود امریکی ڈالر چھاپہ کرے گی۔ امریکا کے ڈالر چھاپنے والے نجی ادارے کے کرتا دھرتاوں نے فوراً خطرہ بھانپ لیا اور 22 نومبر 1963 کو صدر کینڈی کو اس جسارت پر قتل کروا دیا گیا۔</s>
<s sentid='480'>قتل سے صرف چھ دن پہلے صدر کینیڈی نے محکمہ خزانہ کو امریکی ڈالر چھاپنے کاحکم دیا تھا۔</s>
<s sentid='482'>صدر کینیڈی کا وہ فرمان 9 ستمبر 1987 تک قانون کا حصہ رہا مگر اس پر عمل نہ ہوا۔ اس کے بعد صدر رونالڈ ریگن نے اسے منسوخ کر دیا۔</s>
<s sentid='484'>لگ بھگ ساڑھے سات سو سال قبل قبلائی خان نے بھی چین میں اپنی کاغذی کرنسی نافذ کرنے کے لیے ایسا ہی قانون بنایا تھا کہ جو کوئی بھی اس کے ملک میں یہ کرنسی قبول کرنے سے انکار کرے گا اسے قتل کر دیا جائے گا۔</s>
<s sentid='488'>میک فیڈن پر دو بار قاتلانہ حملہ ہوا مگر وہ بچ نکلا۔ 1936 میں وہ پراسرار موت مارا گیا۔</s>
<s sentid='491'>شبہ کیا جاتا ہے کہ مرکزی بینکوں کے پاس اب اتنا سونا نہیں بچا ہے جتنا کہ وہ دعویٰ کرتے ہیں۔</s>
<s sentid='493'>2007 کے بعد جب فیڈرل ریزرو کے اکاونٹ سے 9000 ارب ڈالر غائب ہوئے تو امریکی حکومت کوئی تفتیش نہیں کر سکی۔</s>
<s sentid='495'>"جتنا امریکا قرض لیتا ہے اتنی بچت تو پوری دنیا میں نہیں ہوتی"</s>
<s sentid='503'>2007 سے شروع ہونے والے زبردست مالی بحران</s>
<s sentid='506'>کا نام دیا گیا ہے۔ زیر گردش نوٹوں کی تعداد (لیکویڈیٹی liquidity) میں اضافہ مالیاتی منڈیوں کے لیے shock absorber کا کام کرتا ہے لیکن حقیقی منڈیوں کو سخت نقصان پہنچاتا ہے۔ مقداری تسہیل دراصل منفی شرح سود کے متبادل ہوتی ہے۔</s>
<s sentid='507'>When accounting for quantitative easing, the"shadow" Fed Fund rate was actually negative from 2009 to 2015"جب حکومتی قرضے اور ڈالر دونوں ڈوبنے لگیں تو وہ واحد چیز جو شیئر مارکیٹ کو بچا سکتی ہے وہ مقداری تسہیل ہے"</s>
<s sentid='511'>مرکزی بینکوں کا تخلیق کردہ یہ سرمائیہ صرف اسٹاک مارکیٹ میں تیزی لا رہا ہے۔</s>
<s sentid='513'>نوٹ چھاپ کر سرمائیہ معیشت کو مہیا کرنے کی بجائے مالیاتی منڈیوں کو مہیا کرنا بالکل ایسا ہی ہے جیسے گاڑی چلانے کے لیے پٹرول ٹینکی کی بجائے ریڈی ایٹر میں ڈالا جائے۔</s>
<s sentid='514'>"بینک یہ دعویٰ کرتے ہیں کہ وہ کھاتے داروں کی جمع کرائی ہوئی رقم سے قرضے جاری کرتے ہیں۔ یہ سراسر جھوٹ ہے۔ 90 فیصد قرض دی جانے والی رقم صرف کھاتہ کرنسی سے تخلیق ہوتی ہے۔"</s>
<s sentid='517'>اگر جی ڈی پی کی بجائے وصول ہونے والے ٹیکس سے موازنہ کیا جائے تو جاپان کے قرضے جی ڈی پی کا 9 گنا،یونان کے 5 گنا اور امریکا کے 4 گنا ہو چکے ہیں۔</s>
<s sentid='525'>نوبل انعام یافتہ امریکی ماہر معاشیات ملٹن فریڈمین کا کہنا تھا کہ آج کا ناقابل حل معاشی مسئلہ یہ ہے کہ فیڈرل ریزرو سے کیسے جان چھڑائ جائے۔</s>
<s sentid='526'>ایک بہت بڑے بینکار کا کہنا ہے کہ مقداری تسہیل صرف اس وقت کارآمد ہو سکتی ہے جب دنیا کا صرف ایک ملک اسے اپنائے۔ لیکن جب بہت سارے ممالک مقداری تسہیل شروع کر دیں تو اسے کرنسیوں کی جنگ یا beggar thy neighbor پالیسی کہا جاتا ہے۔</s>
<s sentid='527'>"quantitative easing only works when you're the only country doing it."مقداری تسہیل کے موجد پروفیسر رچرڈ ورنر کا بیان ہے کہ سینٹرل بینک جان بوجھ کر اپنے ملک میں غربت بڑھاتے ہیں تاکہ اُن قانونی اور معاشی تبدیلیوں کا جواز بن سکے جو غیر ملکیوں کو ملک لوٹنے دیں۔</s>
<s sentid='532'>But the long-term goal, an increasingly apparent one, is a brutal restructuring of the lives of seven billion people to benefit a handful of elite controllers.""نوٹ چھاپنا دراصل جعلسازی ہے اوراس کا شکار بننے والے اس خوش فہمی میں مبتلا رہتے ہیں کہ وہ مزید امیر ہو رہے ہیں۔"</s>
<s sentid='534'>The artificial creation of money without any support is always behind every crisis.جب کوئی شخص نوٹ چھاپتا ہے تو اسے جعلسازی کہا جاتا ہے۔ مگر جب سینٹرل بینک نوٹ چھاپتا ہے تواسے دولت کی توسیع (monetary expansion) کہا جاتا ہے جو درحقیقت ایک مخفی ٹیکس ہے۔</s>
<s sentid='537'>"لوگوں کا یہ جاننا بہت ضروری ہے کہ قرضہ دولت نہیں ہوتا اور کاغذ کرنسی نہیں ہوتا"</s>
<s sentid='539'>قرض دینے کا بنیادی راز یہ ہے کہ قرضہ اس طرح دیا جائے کہ وہ اس وقت تک ادا نہ کیا جا سکے جب تک کہ نیا قرض نہ لیا جائے۔</s>
<s sentid='546'>There is a permanent transfer of wealth from later to earlier receivers of new money.فیڈرل ریزرو کے سابقہ گورنر بن برنانکے نے اپنے مقالے میں لکھا تھا کہ افراط زر سے غریب کی دولت منتقل ہوتی ہے۔</s>
<s sentid='547'>Ben Bernanke warned of this when he wrote that inflation “induces redistribution of wealth” to the detriment of “less sophisticated investors” (Inflation Targeting, p.17)۔دولت کی غیر منصفانہ تقسیم کی بنیادی وجہ اسٹاک (شیئرز) کی قیمتوں کا بڑھنا ہے جو مونیٹری پالیسی کا نتیجہ ہے۔</s>
<s sentid='549'>this suggests that monetary policy may have added to inequality to the extent that it has boosted equity prices."توقع کے مطابق اسٹاک (شیئر) کی قیمتوں کے بڑھنے سے غربت میں اضافہ ہوتا ہے۔ لیکن مالیاتی ماہرین معاشیات ہمیشہ اسے نظرانداز کرتے رہے اور آج بھی کرتے ہیں۔"</s>
<s sentid='555'>“بچت کی معاشی طاقت ختم ہو چکی ہے۔۔۔ نوٹ چھپائی کے ذریعے عام لوگوں اور پیداواری طبقے کی آمدنی اور دولت تیزی سے حکومت، بینک اور ان کے من پسند قرض داروں کو منتقل ہو رہی ہے۔</s>
<s sentid='565'>"یہ صرف بڑے لوگوں کا کلب ہے۔ آپ کا داخلہ ممنوع ہے۔"</s>
<s sentid='570'>آج حد سے زیادہ کرنسی کی تخلیق 150 سالوں کی مالیاتی ناکامی کا نتیجہ ہے۔ اگلا انتظامی اور مالیاتی بحران غالباً کریڈٹ اور فی ایٹ کرنسی کا خاتمہ کر دے گا۔</s>
<s sentid='572'>The coming systemic and monetary collapse will probably mark the end of cycles of bank credit expansion as we know it, and the final collapse of fiat currencies.جاپان کا مرکزی بینک آدھا جاپان خرید چکا ہے اور باقی حصہ بھی خریدنا چاہتا ہے۔</s>
<s sentid='575'>امیروں کو کرنسی مفت مل رہی ہے جبکہ غریبوں کو بالکل نہیں مل رہی۔۔۔ زیادہ تر لوگوں کو کیپیٹل ازم سے فائیدہ نہیں پہنچ رہا۔</s>
<s sentid='577'>مبارک ہو امریکیو، تمہیں تمہارے منتخب کردہ سیاست دانوں کی مدد سے چند گمنام بینکروں کو بیچ دیا گیا ہے۔</s>
<s sentid='578'>So congratulations America, you were just bought by a group of anonymous bankers with your own elected politicians making it possible.روس کے صدر ولادیمیر پیوٹن کے بیان کے مطابق امریکی ڈالر اب ڈوبنے کے نزدیک ہے۔</s>
<s sentid='581'>قابل تخلیق کرنسی صرف استحصال کا بہترین اوزار ہی نہیں بلکہ ایک مہلک ہتھیار بھی ثابت ہو سکتی ہے۔</s>
<s sentid='587'>1994 میں میکسیکو کی کرنسی پر حملہ کیا گیا جس کے نتیجے میں پیسو کی قدر آدھی رہ گئی اور ملک میں شرح سود 80 فیصد تک جا پہنچی۔</s>
<s sentid='588'>ارجنٹینا کی کرنسی پر بھی حملہ کیا گیا مگر ارجنٹینا اپنا کرنسی پیگ بچانے میں کامیاب رہا۔ لیکن اسے بھاری قرضے لینے پڑے جس کے نتیجے میں 2018ء میں اس کی کرنسی ڈوب گئی اور شرح سود 60 فیصد تک جا پہنچی۔</s>
<s sentid='589'>2 جولائی 1997 کو تھائی لینڈ کو ایسے ہی کرنسی حملے کے نتیجے میں کرنسی پیگ توڑنا پڑ گیا۔ جنوری 1998 تک تھائی کرنسی بھات کی قدر ڈالر کے مقابلے میں 120 فیصد گر چکی تھی۔</s>
<s sentid='591'>"معاشی مشکلات کسی ملک کوکمزور اورغیر مستحکم بھی کر سکتی ہیں اور اس کی سیاست کو تباہ بھی کر سکتی ہیں اور اس کی کرنسی پر حملہ کر کے ایسا بحران پیدا کیا جا سکتا ہے۔</s>
<s sentid='605'>کالے دھن کی امریکی ڈالر میں منتقلی کی وجہ سے ڈالر کی قیمت بڑھ رہی ہے جبکہ ترقی پزیر ممالک کی کرنسیاں گر رہی ہیں۔ 16 اگست 2018ء کو امریکی صدر ڈونلڈ ٹرمپ نے ٹوئٹر پر پیغام دیا:</s>
<s sentid='606'>"آج جس طرح ڈالر میں پیسہ آ رہا ہے اس طرح پہلے کبھی نہیں آیا"</s>
<s sentid='608'>افغانستان کی جنگ کے بارے میں جنرل ڈے وڈ پیٹریاس کا کہنا تھا کہ کرنسی میرا سب سے اہم ہتھیار ہے۔</s>
<s sentid='610'>مشہور فرانسیسی فلاسفر وولٹیر کا کہنا تھا کہ کاغذی دولت انجام کار اپنی اصلی قدر تک پہنچتی ہے جو صفر ہے۔</s>
<s sentid='611'>دنیا کی 775 کاغذی کرنسیوں میں سے 599 ڈوب چکی ہیں۔</s>
<s sentid='620'>جرمنی کے ڈوئیچے بینک کے پاس 55 ارب یورو کے derivatives جمع ہو چکے ہیں جو جرمنی کی جی ڈی پی سے بھی 20 گنا زیادہ ہیں۔ اگر یہ بینک فیل ہوتا ہے تو حکومت کے لیے اسے بیل آوٹ کرنا ناممکن ہے۔</s>
<s sentid='621'>30 جون 2016 کو آئی ایم ایف نے ڈوئچے بینک کو مالیاتی نظام کے لیے سب سے بڑا خطرہ قرار دیا۔</s>
<s sentid='624'>تاریخ بتاتی ہے کہ 1922–1923 کے دوران میں جرمنی کے بونڈ پر منافع منفی ہو گیا تھا۔ اس کے فوراً بعد جرمنی میں بد ترین افراط زر آیا تھا اور چیزوں کی قیمت کروڑوں گنا مہنگی ہو گئی تھی۔</s>
<s sentid='626'>At that time in Germany succumbed to hyperinflationیہ صورت حال ظاہر کرتی ہے کہ اب کنٹرول مرکزی بینکوں کے ہاتھ سے نکلتا جا رہا ہے</s>
<s sentid='634'>25 ستمبر 2018 کو اپنے شیئر ہولڈروں سے فراڈ کرنے کے جرم میں امریکا کے بینک Bankrate Inc.</s>
<s sentid='635'>کے چیف فائینینشیئل آفیسر Edward DiMaria کو عدالت نے دس سال قید اور دو کروڑ ڈالر جرمانے کی سزا سنائی۔</s>
<s sentid='636'>21 فروری 2020ء کو امریکی عدالت نے Wells Fargo بینک پر تین ارب ڈالر کا جرمانہ کیا۔ یہ امریکا کا چوتھا سب سے بڑا بینک ہے۔</s>
<s sentid='639'>کرنسی (یا کریڈٹ یا بٹ کوائن) تخلیق کرنے کی صلاحیت درحقیقت جبری غلامی کو رضا کارانہ غلامی (نوکری) میں تبدیل کرنے کی صلاحیت ہوتی ہے۔ فریکشنل ریزرو بینکنگ اور شیئرز کا اجرا کرنسی تخلیق کرنے کے قانونی طریقے ہیں۔</s>
<s sentid='640'>“گولڈ اسٹینڈرڈ“ سے مراد سونے کی کرنسی نہیں تھی بلکہ کاغذی کرنسی تھی۔ ایسی کاغذی کرنسی جسے طے شدہ سونے کی مقدار میں تبدیل کیا جا سکے۔  جاری کنندہ کا یہ وعدہ ہمیشہ جھوٹا ثابت ہوا۔“paper promises."</s>
<s sentid='641'>These promises are never fully honoredجب تک کرنسی سونے سے منسلک تھی اس وقت تک کریڈٹ کارڈ اور car loan کا وجود نہ تھا۔</s>
<s sentid='642'>اگر کوئی مُلک اپنی کرنسی کنٹرول نہیں کر سکتا تو وہ کسی طرح بھی اپنی معیشت (اکنومی) کو کنٹرول نہیں کر سکتا۔</s>
<s sentid='643'>قرض لینے کے لیے وہ کرنسی بہترین ہے جس کی قدر وقت کے ساتھ گر رہی ہو۔(دیکھیے ایسگناٹ) اور بچت کرنے کے لیے وہ کرنسی بہترین ہے جس کی قدر بڑھ رہی ہو۔</s>
<s sentid='659'>(Walter Bagehot)سینٹرل بینکنگ کا بنیادی اصول یہ ہے کہ جو قرض لے کر سب سے طاقتور فوج بنا سکتا ہے اُسے قرض واپس کرنے کی کبھی ضرورت نہیں پڑتی۔</s>
<s sentid='660'>ہارڈ کرنسی کے پیچھے کوئی دھونس دھمکی نہیں ہوتی اس لیے یہ دائمی ہوتی ہے۔ زر فرمان کے پیچھے ہمیشہ فوجی طاقت ہوتی ہے اس لیے یہ عارضی ہوتی ہے کیونکہ ہر فوج کو کبھی نہ کبھی زوال آتا ہے۔</s>
<s sentid='668'>"دنیا پر حکمرانی کے لیے صرف فوج کی ضرورت نہیں ہوتی بلکہ کریڈٹ کی بھی ضرورت ہوتی ہے۔"جو پوری دنیا کو قرضے دے سکتا ہے وہ پوری دنیا پر حکمرانی کر سکتا ہے۔</s>
<s sentid='669'>اپنی ملکیت میں موجود اثاثوں سے زیادہ قرض دینے کی صلاحیت درحقیقت دولت تخلیق کرنے کی صلاحیت ہے (خواہ یہ قرضے بغیر سود کے ہی کیوں نہ ہوں)۔ یہی چیز فریکشنل ریزرو بینکنگ ہے۔</s>
<s sentid='674'>"In the last few decades, the role of central bankers changed from bit players in the economic realm to all-powerful stars on the global stage."بینکاری نظام پر ضرب لگانے کے خواہش مند لیڈر مروا دیے جاتے ہیں۔</s>
<s sentid='683'>"Modern slaves are not in chains, they are in debt.—Anonymous"مشہور ماہر معاشیات جان مینارڈ کینز کا کہنا تھا کہ کاغذی کرنسی میں پوشیدہ عیاری اور مکاری کو دس لاکھ لوگوں میں ایک آدمی بھی سمجھ نہیں پاتا۔</s>
<s sentid='691'>The same power has grossly deceived our public teachersمشہور جرمن فلسفی گوئٹے  نے دو سو سال پہلے کہا تھا کہ “بد ترین غلامی وہ ہے جس میں غلاموں کو خوش فہمی ہو کہ وہ آزاد ہیں“۔</s>
<s sentid='694'>بھارت میں 500 اور 1000 کے نوٹوں کا اسقاط زر</s>
<s sentid='695'>سونا۔ کرنسیوں کا شہنشاہ اور شہنشاہوں کی کرنسی</s>
<s sentid='698'>چاندی- پانچ ہزار سالہ کرنسی</s>
<s sentid='699'>انسائڈ جوب 2007 کے مالی بحران کو بے نقاب کرنے والی ایک دستاویزی فلم</s>
<s sentid='705'>انفلیشن ٹیکس ایک خفیہ ٹیکس</s>
<s sentid='720'>کاغذی کرنسی: خاموش جنگ کا بے آواز ہتھیار ( انگریزی میں )</s>
<s sentid='721'>امریکا کی مُفت خوری largest free lunch ever achieved in history ( انگریزی میں )</s>
<s sentid='722'>Modern Money Mechanics ( انگریزی میں )</s>
<s sentid='723'>چار سو بینکوں کی فہرست جو ستمبر 2000 کے بعد دیوالیہ ہوئے</s>
<s sentid='724'>اسٹیٹ بینک آف پاکستان کا آئی-ایم-ایف سے معاہدہ۔ 2009۔ ( انگریزی میں )</s>
<s sentid='725'>اسٹیٹ بینک آف پاکستان کی مانیٹری پالیسی۔ نومبر 2011۔ ( اردو میں )</s>
<s sentid='727'>کاغذی کرنسی ڈوبنے والی ہے۔ اردو میں</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_19' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%DB%92_%DA%A9%DB%92_%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%86%DA%AF' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>جے جو این رولنگ برطانوی ناول نگار ہے جو جے کے رولنگ اور رابرٹ گالبریتھ کے قلمی ناموں سے لکھتی ہے۔ اس کے شاہکار ناول میں ہیری پوٹر سیریز شامل ہے، جس کی اب تک 400 ملین کاپیاں فروخت ہوچکی ہیں۔</s>
<s sentid='4'>جے کے رولنگ در برٹش کونسل: ادب</s>
<s sentid='7'>جے کے رولنگ بہ Internet Speculative Fiction Database</s>
<s sentid='8'>انٹرنیٹ مووی ڈیٹابیس (IMDb) پر جے کے رولنگ</s>
<s sentid='9'>جے کے رولنگ کے کام اوپن لائبریری پر</s>
<s sentid='10'>کتب خانوں (ورلڈکیٹ کی فہرست کتب) میں جے کے رولنگ کا تعارف یا تصنیفات</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%85%D8%B1%DB%8C%DA%A9%D8%A7_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>12 مارچ تک کرونا وائرس کے مریضوں کی تعداد ہزار سے تجاوز کر چکی ہے تھی۔</s>
<s sentid='6'>14 مارچ کو مریضوں کی تعداد 2000 تک پہنچ گئی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>16 مارچ تک مریضوں کی تعداد چار ہزار تک پہنچ گئی۔</s>
<s sentid='10'>20 مارچ - کل مریضوں کی تعداد 19,774 ہو گئی۔ ہلاکتوں کی تعداد 588, نئے کیس 391۔نیو یارک ریاست کو امریکہ میں کورونا وائرس وبا کا گڑھ قرار دے دیا گیا۔</s>
<s sentid='13'>27 مارچ - نئے کیسز کی تعداد , کل مریض 100,292۔ یومیہ ہلاکتیں 506 ، کل ہلاکتیں 1696۔</s>
<s sentid='14'>28 مارچ - نئے کیسز کی تعداد , کل مریض 123,271۔ یومیہ ہلاکتیں 506 ، کل ہلاکتیں 2202۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_11' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7_2019%D8%A1_-_2020%D8%A1_%D8%B3%DB%92_%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AA_%DA%A9%DB%8C_%D9%81%DB%81%D8%B1%D8%B3%D8%AA' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>یہ کورونا وائرس کی عالمی وبا، 2019ء - 2020ء سے مرنے والی قابل ذکر شخصیات کی نامکمل ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_40' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%DB%8C%D8%B1%D9%84%D8%A7_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>13 مارچ کو 3 نئے معاملے سامنے آئے جن میں ایک اطالوی باشندہ تھا۔ 14 مارچ کو کوئی نیا معاملہ سامنے نہیں آیا۔</s>
<s sentid='6'>15 مارچ کو دو نئے معاملے سامنے آئے۔</s>
<s sentid='7'>16مارچ 3 نئے معاملے سامنے آئے۔ ایک کاسرگوڈ اور دو ملاپورم میں۔ 19مارچ کو کاسرگوڈ میں ایک اور نیا معاملی سامنے جس سے متاثرین کی کل تعداد 28 ہو گئی جبکہ کل مریض 25 تھے۔ 3 صحت یاب ہو چکے تھے۔</s>
<s sentid='8'>18 مارچ کو کوئی نیا معاملہ سامنے نہیں آیا۔</s>
<s sentid='9'>19 مارچ کو کاسرگوڈ کا ایک شخص جو دبئی سے واپس آیا تھا مثبت پایا گیا۔</s>
<s sentid='10'>20 مارچ کو ایرناکولم میں 5، کاسرگوڈ میں 6 اور پالگھاٹ میں 1 معاملہ سامنے آیا۔ اس دن کل 12 معاملے سامنے آئے اور کل متاثرین کی تعداد 40 ہوگئی۔</s>
<s sentid='11'>21 مارچ کو 12 مزید معاملے سامنے آئے جن میں 6 کاسرگوڈ میں، 3 کنور میں اور 3 ایرناکولم میں تھے۔ سب ہی خلیجی ممالک سے لوٹے تھے۔مزید پڑھئے: https://english.mathrubhumi.com/news/kerala/12-more-tested-positive-for-covid-19-in-kerala-1.4633451</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_48' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DB%81%D8%A7%D8%A6%DB%8C%DA%88%D8%B1%D9%88%DA%A9%D8%B3%DB%8C_%DA%A9%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%88%DA%A9%DB%8C%D9%86' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>16 مارچ 2020ء کو فرانسیسی ماہر حیاتیات پروفیسر دیدئیر راؤلت (Didier Raoult) نے اِسے کورونا وائرس (COVID-19) کے لئے بطور اکثیر کے تجویز کیا تھا  جس کے بعد عالمی ادارۂ صحت نے اِسے 20 مارچ 2020ء کو کورونا وائرس سے صحت یابی کے لئے مفید قرار دیا۔</s>
<s sentid='10'>خون کے سرخ خَ لیے</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_55' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%AE%D8%B3%D8%B1%DB%81_%DA%A9%D8%A7_%D9%B9%DB%8C%DA%A9%D8%A7' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>خسرہ کا ٹیکا (انگریزی: Measles vaccine)ایک ویکسین (ٹیکا) ہے جو خسرہ سے بچانے کے لیے حفاظتی تدبیر اور علاج کے طور پر لگایا جاتا ہے۔</s>
<s sentid='13'>U.S. بیماریوں سے بچاؤ اور انسداد کے مرکز (CDC).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_26' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF_%D9%85%DB%8C%D8%B1%D9%85%DB%81%D8%AF%DB%8C' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>محمد میرمحمدی 1949ء میں قم، ایران میں پیدا ہوئے۔ موسی شبیری زنبانی ان کے چچا کے تھے۔</s>
<s sentid='5'>میرمہدی اگست 2017ء میں ایرانی سپریم لیڈر آیت اللہ علی خامنہ ای کے اعلیٰ مشیر مقرر ہوئے۔</s>
<s sentid='7'>میرمہدی کی وفات کورونا وائرس کی وبا (COVID-19) سے 2 مارچ 2020ء کو ان کی 71 ویں سالگرہ کے موقع پر ہوئی، وہ اس وائرس سے ہلاک ہونے والے ایران کی اعلیٰ ترین شخصیت ہیں۔ اس کی والدہ کا اس سے قبل کورونا وائرس سے انتقال ہو چکا تھا۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_15' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%88%D9%82%DB%8C%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3%DB%8C%DB%81_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>یہ مقالہ اوقیانوسیہ میں کووڈ-19 سے متاثرہ ممالک کے بارے میں ہے۔ کورونا وائرس جو کہ 2019ء - 2020ء کی وبا کی وجہ ہے جو ووہان، چین سے شروع ہوئی۔</s>
<s sentid='4'>1 مارچ کو بتایا گیا ہے کہ مغربی آسٹریلیا سے تعلق رکھنے والا ایک 78 سالہ شخص جو  ڈائمنڈ پرنسس  کا مسافر تھا، آسٹریلیا میں کورونا وائرس سے مرنے والا پہلا شخص بن گیا۔</s>
<s sentid='6'>24 مارچ 2020ء کے مطابق فجی میں تصدیق شدہ 4 مریض ہیں۔</s>
<s sentid='9'>11 مارچ کو فرانسیسی پولینیشیا میں پہلے مریض کی تصدیق ہوئی</s>
<s sentid='13'>24 مارچ 2020ء کے مطابق نیو کیلیڈونیا میں تصدیق شدہ 9 مریض ہیں۔</s>
<s sentid='15'>24 مارچ 2020ء کے مطابق نیو کیلیڈونیا میں تصدیق شدہ 155 مریض ہیں۔</s>
<s sentid='19'>20 مارچ کو پاپوا نیو گنی میں پہلے مریض کی تصدیق ہوئی۔</s>
<s sentid='22'>18 مارچ 2020ء کے مطابق ہوائی میں تصدیق شدہ 2 مریض ہیں۔, جبکہ کئی نئے کیسز زیر جانچ ہیں</s>
<s sentid='24'>19 مارچ 2020ء کے مطابق ہوائی میں تصدیق شدہ 22 مریض ہیں۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_36' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D8%B1%DB%8C%D9%86%D8%A7%D9%85_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>سرینام میں کورونا وائرس کی وبا، 2020ء (انگریزی: 2020 coronavirus pandemic in Suriname) میں رو نما ہونے پہلا واقعہ جو دستاویزوں سے معلوم پڑتا ہے، وہ 13 مارچ 2020ء کو دیکھنے میں آیا۔ یہ معاملہ ایک ایسے شخص کا تھا جس نے گزشتہ ہفتہ نیدرلینڈز کا دورہ کیا تھا۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_10' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D8%AF%D8%B1%DB%8C%D8%B3_%D8%A7%DB%8C%D9%84%D8%A8%D8%A7' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>ایک انگریز اداکار، پروڈیوسر، موسیقار اور ڈی جے ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_16' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%85%DB%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%B4%D9%B9%D8%B1_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>15 مارچ کو اورنگ آباد شہر میں ایک خاتون متاثر ملیں جو روس اور قازقستان سے لوٹی تھیں۔ اس طرح پورے صوبہ میں متاثرین کی تعداد 32 ہو گئی۔ بعد میں اسی روز پمپری چنچواڑ کا ایک شخص بھی متاثر ملا جو دبئی اور جاپان سے لوٹا تھا۔</s>
<s sentid='7'>17 مارچ کو اس وبائی وائرس سے پہلی موت ہوئی۔ یہ ایک چونسٹھ سالہ شخص تھا اور ممبئی کے کستربا ہسپتال میں بھرتی تھا۔ اسی روز مزید دو افراد کی تصدیق ہوئی، ایک ممبئی میں اور دوسرا پمپری چنچواڑ میں۔ دونوں امریکا سے لوٹے تھے۔</s>
<s sentid='9'>19 مارچ کو مہاراشٹر نے تین نئے متاثرین کی اطلاع دی جن میں ممبئی کی ایک خاتون ہے اور لندن سے لوٹی ہیں، دوسرا شخص احمد نگر کا ہے اور تیسرا مریض الہاس نگر کی ایک خاتون ہے، یہ دونوں دبئی سے لوٹے تھے۔</s>
<s sentid='10'>20 مارچ کو ممبئی، پونہ اور پمپری چنچواڑ میں تین نئے متاثرین ملے اور اسی روز پانچ مریض مکمل صحت یاب ہوکر ہسپتال سے واپس ہوئے۔</s>
<s sentid='11'>21 مارچ کو صوبہ کے اعلیٰ افسران نے 11 نئے معاملات درج کیے جن میں 10 ممبئی کے ہیں اور 1 پونہ کا ہے۔ ان میں سے تین نے بیرون ہند سفر نہیں کیا ہے۔</s>
<s sentid='12'>22 مارچ کو محکمہ صحت عامہ، مہاراشٹر نے ایک چونسٹھ سالہ شخص کے موت کی اطلاع دی۔ جانچ کے دوران میں یہ شخص کوروناوائرس سے متاثر پایا گیا تھا اور ساتھ ہی ذیابیطس اور بلند فشار خون کا مریض بھی تھا۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_20' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%B9%D9%84%DB%8C_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>یورپ میں کورونا وائرس سے سب سے زیادہ متاثر ہونے والا ملک اسپین ہے۔ دنیا بھر میں کورونا وائرس سے متاثر ہونے والے ملکوں میں اٹلی کا نمبرتیسرا جب کی اموات کی حساب سے امریکا کے بعد دوسرا سب سے بڑا ملک ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>اٹلی میں پہلا کورونا کیس 31 جنوری کو سامنے آیا جب روم میں چین سے آئے دو سیاحوں میں کورونا پایا گیاو2و۔ ایک ہفتے بعد ایک اطالوی شخص میں بھی کورونا وائرس کی تصدیق ہوئی جو چین کے شہر ووہان سے سفر کرکے لوٹا تھاو3و۔</s>
<s sentid='5'>31 جنوری کو اٹلی نے چین سے فضائی رابطہ منقطع کر دیا۔</s>
<s sentid='7'>فروری میں اٹلی کے لمبارڈی پریس آفس نے چند گاؤں اور ٹاؤن کی فہرست جاری کی جن کی تالہ بندی کی گئی۔</s>
<s sentid='8'>6 فروری کو چین کے شہر ووہان سے آئے اطالوی شہری میں کورونا وائرس کی تصدیق ہوئی اور کورونا کیسوں کی تعداد 3 ہو گئی۔</s>
<s sentid='9'>21 فروری کو اٹلی میں کورونا وائرس کے 16 کیس سامنے آئے، 22 فروری کو پہلی ہلاکت سامنے آئی۔</s>
<s sentid='10'>22 فروری کو کورونا وائرس سے متاثرہ مریض صحتیاب ہو گیا۔ کورونا وائرس سے متاثر 77 سالہ شخص ہلاک ہو گیا۔</s>
<s sentid='11'>26 فروری کو چینی سیاحوں کا کورونا ٹیسٹ منفی آیا۔</s>
<s sentid='13'>مارچ کے مہینے میں اٹلی کی حکومت نے پہلے 60 ملین لوگوں کی آمد و رفت بند کی اور پھر پورے ملک کی آزادانہ نقل و حرکت پر پابندی لگا دی۔</s>
<s sentid='14'>8 مارچ 2020 کو اٹلی کے وزیراعظم نے پورے لمبارڈی کے ساتھ ساتھ ملک کے 14 صوبوں کی کی تالہ بندی کر دی۔</s>
<s sentid='15'>9 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 97 رہی۔ پوری ملک کی تالی بندی کر دی گئی۔</s>
<s sentid='16'>10 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 168 رہی۔ ملک بھر میں کورونا وائرس کے 60,761 ٹیسٹ کیے گئے۔</s>
<s sentid='17'>11 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 196 رہی۔ ملک بھر میں تمام کمرشل سرگرمیوں پر پابندی لگا دی گئی سوائے سپر مارکیٹ اور فارمیسی دکانوں کے۔</s>
<s sentid='18'>12 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 189 رہی۔</s>
<s sentid='19'>13 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 250 رہی۔</s>
<s sentid='20'>14 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 175 رہی۔ اٹلی میں متاثرین کی تعداد 21,157 اور مرنے والوں کی تعداد 1441 رہی، صرف ایک دن میں 250 لوگ ہلاک ہوئے۔ 1966 لوگ صحتیاب ہو چکے ہیں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='22'>15 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 368 رہی۔</s>
<s sentid='23'>16 مارچ 2020 کو ہلاک ہونے والوں کی تعداد 349 رہی۔</s>
<s sentid='24'>17 مارچ کو ایک دن میں کورونا وائرس سے 345 لوگ ہلاک ہوئے، مرنے والوں کی کل تعداد 2503 ہو گئی۔ کل متاثرین کی تعداد 27908 سے بڑھ کر 31506 ہو گئی۔18 مارچ - کل مریض 35713, ہلاکتوں کی تعداد 2978 ۔ ایک دن میں 475 ہلاک۔</s>
<s sentid='25'>19 مارچ - کل مریض 41035, ہلاکتوں کی تعداد 3405۔ ایک دن میں 427 ہلاک</s>
<s sentid='26'>20 مارچ - کل مریض 47021, ہلاکتوں کی تعداد 4032۔ صرف ایک دن میں 627 ہلاکتیں ہوئیں۔ فوج کو لاشیں اٹھانے کے لیے شہروں میں ذمہ داری دے دی گئی۔</s>
<s sentid='27'>21 مارچ - کل مریض 53578, ہلاکتوں کی تعداد 4825۔ صرف ایک دن میں 793 ہلاکتیں ہوئیں۔ نئے کیسز کی تعداد 6557۔</s>
<s sentid='29'>27 مارچ - نئے کیسز کی تعداد , کل مریض 82,449۔ یومیہ ہلاکتیں 969 ، کل ہلاکتیں 9,234۔28 مارچ - نئے کیسز کی تعداد 5794, کل مریض 92,472۔ یومیہ ہلاکتیں 889 ، کل ہلاکتیں 10,023۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%D8%A7_%D9%85%D8%B1%D8%B6_2019%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='14'>کورونا وائرس سے بچاو یا ابتدائی مرض میں ملیریا کی سستی دوا کلوروکوئین اور نوشادر (امونیئم کلورائیڈ) مفید پائے گئے ہیں۔</s>
<s sentid='24'>متاثر افراد کو طبی قید، سفر کی پابندیوں، علاج کے نقصانات یا انفیکشن کے ڈر سے ذہنی تناؤ ہو سکتا ہے۔ ان خدشات کو دور کرنے کے لیے چینی قومی صحت کمیشن نے 27 جنوری 2020ء کو نفسیاتی بحران کے علاج کے لیے ایک قومی منصوبہ پیش کیا۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_7' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%A9%D9%88%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%DA%A9%DB%8C_%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%DB%8C_%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%8C_2019%D8%A1_-_2020%D8%A1' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>15 جنوری 2020 کو، عالمی ادارہ صحت نے نئے کورونا وائرس کی تشخیص کے لیے ایک ضابطہ مقرر کیا، جسے جرمنی کے چیریٹی اسپتال سے وائرولوجی ٹیم نے تیار کیا تھا۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>اس وائرس کے ابتدائی آثار تصدیق سے 3 ہفتہ قبل 8 دسمبر 2019ء ظاہر ہوئے تھے، اور پہلا مشتبہ واقعہ 31 دسمبر 2019ء میں درج کیا گیا۔ 1</s>
<s sentid='12'>جنوری 2020ء کو ووہان میں متاثر بازار بند کر دیا گیا اور وائرس کی علامت سے متاثر افراد کو الگ کر دیا گیا۔ 700 سے زائد افراد کو نگرانی میں رکھا گیا، اور تقریباً 400 افراد کو ان کے علاج اور صحت کی دیکھ بھال کے لیے رکھا گیا۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='18'>مشرق وسطی میں اکثر ممالک میں کورونا وائرس سے متاثرین کی تعداد 15 مارچ 2020 تک سو سے تجاوز کر چکی ہے۔ سب سے زیادہ کورونا متاثرین قطر میں ہیں جن کی تعداد 401 ہے۔</s>
<s sentid='19'>اسرائیل میں متاثرین کی تعداد 213 ہے۔</s>
<s sentid='20'>عراق میں متاثرین کی تعداد 116 ہے۔</s>
<s sentid='21'>کویت میں متاثرین کی تعداد 112 ہے۔</s>
<s sentid='22'>سعودی عرب میں متاثرین کی تعداد 103 ہے۔</s>
<s sentid='23'>متحدہ عرب امارات میں متاثرین کی تعداد 98 ہے۔</s>
<s sentid='24'>عمان میں متاثرین کی تعداد 22 ہے۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='27'>یورپ میں کورونا وائرس سے سب سے زیادہ متاثر ہونے والا ملک اٹلی ہے۔ مارچ کے مہینے میں اٹلی کی حکومت نے پہلے 60 ملین لوگوں کی آمد و رفت بند کی اور پھر پورے ملک کی آزادانہ نقل و حرکت پر پابندی لگا دی۔</s>
<s sentid='28'>14 مارچ 2020 تک اٹلی میں متاثرین کی تعداد 21,157 اور مرنے والوں کی تعداد 1441 رہی، صرف ایک دن میں 250 لوگ ہلاک ہوئے۔ 1966 لوگ صحتیاب ہو چکے ہیں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>یورپ میں کورونا وائرس سے سب سے زیادہ متاثر ہونے والا ملک اٹلی کے بعد اسپین کا نمبر ہے۔ دنیا بھر میں کرونا وائرس کے متاثرین کے حساب سے سپین کا پانچواں نمبر ہے۔</s>
<s sentid='31'>14 مارچ 2020 تک سپین میں متاثرین کی تعداد 6391 اور مرنے والوں کی تعداد 196 رہی، صرف ایک دن میں 122 لوگ ہلاک ہوئے۔ اب تک 517 لوگ صحتیاب ہو چکے ہیں۔</s>
<s sentid='32'>15 مارچ 2020 کو ملک میں اٹلی کی طرز پر لاک ڈاؤن (تالہ بندی) کر دیا گیا۔ صرف ایک دن میں 1500 نئے کیس سامنے آئے۔ مرنے والوں کی تعداد 190 تک جا پہنچی۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>یورپ میں کورونا وائرس سے متاثر ہونے والا تیسرا بڑا ملک جرمنی ہے۔</s>
<s sentid='35'>14 مارچ 2020 تک جرمنی میں متاثرین کی تعداد 4599 اور مرنے والوں کی تعداد 9 رہی۔ اب تک 46 لوگ صحتیاب ہو چکے ہیں۔</s>
</p>
<p>
<s sentid='37'>یورپ میں کورونا وائرس سے متاثر ہونے والا چوتھا بڑا ملک فرانس ہے۔</s>
<s sentid='38'>14 مارچ 2020 تک متاثرین کی تعداد 4469 اور مرنے والوں کی تعداد 91 رہی۔ اب تک 12 لوگ صحتیاب ہو چکے ہیں۔17 مارچ 2020 کو فرانسیسی صدر نے ملک بھر میں مکمل لاک ڈاؤن کا اعلان کر دیا۔</s>
<s sentid='39'>شہریوں کی تمام غیر ضروری نقل و حرکت پر مکمل پابندی لگا دی۔</s>
<s sentid='40'>دیگر یورپی ممالک کے ساتھ مشاورت سے ملکی سرحدیں بند کرنے کا اعلان۔</s>
<s sentid='41'>کسی بھی نجی کاروبار کو، چاہے وہ بڑا ہو یا چھوٹا، ناکام نہ ہونے کا یقین دلایا گیا۔</s>
<s sentid='44'>13 مارچ کو امریکا میں صحت ایمرجنسی نافذ کر دی گئی۔</s>
<s sentid='45'>14 مارچ 2020 تک امریکا میں متاثرین کی تعداد 3044 اور مرنے والوں کی تعداد 60 رہی۔ اب تک 56 لوگ صحتیاب ہو چکے ہیں۔</s>
<s sentid='48'>اس وبا سے چینی لوگوں کے خلاف نسل پرستی، غیر ملکیوں سے نفرت، امتیازی سلوک، تشدد، مشرقی ایشیائی اور جنوب مشرقی ایشیائی نسل کے لوگوں کے خلاف دنیا بھر میں تعصب میں اضافہ ہوا ہے۔</s>
<s sentid='49'>مارچ 2020 کے آخر سے، یورپ اور امریکا میں تیزی سے بڑھتے ہوئے مریضوں کی اطلاع ہے، ان علاقوں کے سیاحوں اور تارکین وطن کو نسل پرستی اور نفرت و تعصب (زینو فوبیا) کا سامنا شروع ہوگیا ہے، مثال کے طور پر بھارت اور افریقی ممالک میں۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_43' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%AD%D9%85%D9%84_%D9%85%DB%8C%DA%BA_%DA%A9%D9%88%D9%88%DA%88-19' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='3'>حمل میں کووڈ-19 انفیکشن کی نوعیت کے بارے میں کسی ٹھوس نتیجہ اخذ کرنے کے لئے بہت کم ثبوت موجود ہیں۔</s>
<s sentid='7'>اس مقصد کے لئے سارس کووی 2 کے لئے چھاتی سے دودھ، امینیٹک فلوڈ، ہڈی کا گودا اور نوزائیدہ کے گلے کی رطوبت کے نمونوں کا تجربہ کیا گیا اور تمام نتائج منفی تھے۔</s>
<s sentid='10'>چونکہ کووڈ-19 سارس-کووی اور مرس-کووی میں مماثلت ظاہر کرتا ہے، اس لیے امکان ہے کہ حمل پر ان کا اثر ایک جیسے ہو۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_47' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%B9%D9%84%D9%85_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>وائرسوں کے بارے میں تفصیلی مضمون کے لیے دیکھیے وائرس</s>
<s sentid='2'>علم الوائرس کا واسطہ خرد حیاتیات (microbiology) کے شعبہ سے ہے جس میں حیاتی وائرسوں کے بارے میں درج ذیل تحقیق و مطالعہ شامل ہے:</s>
<s sentid='5'>وائرسوں کی خلیات پر عفونیت (infection) اور امراض پیدا کرنا</s>
<s sentid='8'>وائرسز دراصل زیر خورد بینی (submicroscopic) جینیاتی مواد (genetic material) پر مشتمل وہ طفیلی ذرات (parasitic particles) ہوتے ہیں جن کے اوپر لحمیات (protein) کی تہہ (coat) ہوتی ہے۔</s>
<s sentid='11'>وائرسوں کی جماعت بندی پر تفصیلی مضمون کے لیے وائرسوں کی جماعت بندی دیکھیے۔وائرسوں کو ان کی مختلف اقسام کے خلیات میں عفونیت پیدا کرنے کے لحاظ سے بھی جماعت بند کیا جاسکتا ہے:</s>
<s sentid='16'>بیکٹیریوفیج وائرسسُمیات کی بڑی شاخ ’’وائرس جماعت بندی‘‘ (virus classification) ہے۔ وائرس کی جماعت بندی ان کے میزبان خلیے (host cell) کے مطابق کی جاتی ہے۔ جیسے حیوانی وائرسز (animal viruses)، نباتاتی وائرس (plant viruses)، فُطری وائرس (fungal viruses) اور جراثیمی وائرسز (bacteriophages) ،</s>
<s sentid='17'>(جراثیمی وائرسز وہ وائرسز ہیں جو جراثیم کو متاثر کرتے ہیں اور یہ سب سے زیادہ پیچیدہ ہوتے ہیں۔)</s>
<s sentid='18'>وائرسز کی جماعت بندی ان کی ہندسیاتی شکلوں (geometrical shape) سے بھی کی جاتی ہے۔ جیسے خولِیا وائرسز (capsid viruses)، حَلَزُونی وائرسز (helix viruses) اور بست پہلو وائرسز (icosahedron viruses) وغیرہ۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_41' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%DA%86%D8%A7%D8%B1%D9%84%D8%B3_%D9%84%DB%8C%D9%88%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D9%86%D8%B3%DB%92_%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%B1%D9%86' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>چارلس لیوس الفونسے لاورن ای فرانسیسی طبیب تھے جنھوں نے 1907 کا نوبل انعام برائے طب وصول کیا جس کی وجہ انکی جانب سے نقصان دہ جرثوموں کو دریافت کرنا تھا۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_53' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%DB%8C%D8%A8%D9%88%D9%84%D8%A7_%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%B3_%D8%A8%DB%8C%D9%85%D8%A7%D8%B1%DB%8C' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ایک بہت خطرناک اور جان لیوا انفیکشن کی بیماری ہے، جوتیزی سے ا یک شخص سے دوسرے شخص کو منتقل ہوتی ہے۔ اس وقت 2014ء میں افریقی ملک لائبیریا اس کی وبا پھوٹی ہوئی ہے۔</s>
<s sentid='6'>1976ء میں ایبولا وائرس پہلی بار دریا سے 60 میل کے فاصلے پر یامبوکو میں شناخت کیا گیا تھا لیکن پروفیسر پیٹر پایٹ نے اسے قصبہ کی بجائے دریا کا نام دیا تاکہ قصبہ بیماری کی بدنامی سے محفوظ رہے۔</s>
<s sentid='7'>اس لیے ایبولا وائرس اور ایبولا وائرس بیماری دریائے ایبولا سے موسوم ہیں۔</s>
<s sentid='8'>بعد ازاں اس دریافت کے باوجود کہ دریائے ایبولا یامبوکو گاؤں کے قربت میں نہیں اس کا نام برقرار رہا۔</s>
<s sentid='16'>اپریل 2015ء میں روس میں ایبولا وائرس کے خلاف ایک نئی ویکسین ایجاد کی گئی تھی۔ اس کو روس کی وزارت صحت نے آئندہ چند ماہ میں لوگوں پر آزمائے جانے کے بعد جاری کرنے کا اعلان کیا ہے۔</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_42' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D9%85%DB%8C%DA%BA_%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%DB%8C_%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%AA%DB%8C%DA%BA_%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%B4_%DA%A9%D8%B1%D9%86%DB%92_%DA%A9%DB%92_%D9%84%D8%A6%DB%92_%D9%86%DA%A9%D8%A7%D8%AA_CoVID-19' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>میں عارضی ملازمتیں تلاش کرنے کے لئے نکات CoVID-19</s>
<s sentid='3'>آپ کو اپنی ملازمت کی تلاش میں آگے بڑھنے کے بارے میں تھوڑا سا بے یقینی محسوس ہوسکتا ہے آپ سوچ سکتے ہو کہ میں اس طرح کی صورتحال میں نوکری کی تلاش تک کیسے کروں؟</s>
<s sentid='4'>حالات روزانہ بدل رہے ہیں اگر آپ ان 6 ملازمت کے تلاش کے اقدامات پر عمل پیرا ہوتے ہیں تو آپ اپنی ملازمت کی تلاش کو بہتر بنا سکتے ہیں اور اپنے خوابوں کی نوکری کو پہلے نمبر پر جانے دیں گے ،</s>
<s sentid='5'>اپنے اضافی وقت کا فائدہ اٹھائیں</s>
<s sentid='8'>مزید فون انٹرویو کے لئے تیار رہیں</s>
<s sentid='9'>مرحلہ نمبر دو ابھی زیادہ فون انٹرویو کے لئے تیار ہوجائیں ہم سب معاشرتی فاصلے پر ہیں اور زیادہ سے مزید فون انٹرویو کے لئے تیار رہیں</s>
<s sentid='11'>a ایک اچھی جگہ کا پتہ لگانا جہاں آپ اپنے فون کا انٹرویو لے سکتے ہو ایسی جگہ جو زور شور سے پاک ہو۔</s>
<s sentid='12'>phone جب فون کے انٹرویو کی بات آتی ہے تو آپ کے فون پر آپ کا اچھا تعلق ہوگا۔</s>
<s sentid='14'>important اہم دستاویزات تیار کریں اور اپنے سامنے اپنے تجربے کی فہرست اور نوکری کی تفصیل پسند کریں اور جب آپ کے اگلے فون کے انٹرویو کی بات آتی ہے تو آپ اسے درست کرنے میں مدد کریں۔</s>
<s sentid='15'>عارضی ایجنسیوں سے عارضی اور معاہدہ ملازمت پر غور کریں</s>
<s sentid='17'>نوکری تلاش کرنا مت روکو</s>
<s sentid='19'>اس معاشی بحران کے دوران مثبت رہیں</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_32' lang='ur' source='https://ur.wikipedia.org/wiki/%D8%B8%D9%81%D8%B1_%D8%B3%D8%B1%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%B2' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>معلومات کھلاڑی: ظفر سرفراز  ای ایس پی این کرک انفو سے</s>
</p>
</doc>
