<doc docid='wiki_144' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%97%9C%E6%B3%A8%E7%9A%84%E7%AA%81%E7%99%BC%E5%85%AC%E5%85%B1%E8%A1%9B%E7%94%9F%E4%BA%8B%E4%BB%B6' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>國際關注的突發公共衛生事件（英語：Public Health Emergency of International Concern；简称：PHEIC），又称国际关注的公共卫生紧急事件，是世界卫生组织的一项正式声明，指的是“通过疾病的国际传播构成对其他国家的公共卫生风险，以及可能需要采取协调一致的国际应对措施的不同寻常事件”；该事件状态在“情况严重、突然、不寻常或意外”、“公共卫生影响超出了受影响国家的边界​​”、“可能需要立即采取国际行动”时启用。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_108' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%99%BD%E8%89%B2%E5%BC%B7%E4%BA%BA' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='56'>此劇中楊逸滔（郭晉安飾）曾於私家醫院「慈愛醫院」任職，該醫院與《On Call 36小時》及《On Call 36小時II》中的公營醫院同名，而馬國明亦同時出演兩劇，但兩者沒有關聯。</s>
<s sentid='79'>《白色強人》解構三大必看原因 + 角色攻略 - TVB Weekly</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_61' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8B%80%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%9D%A1%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>1月23日，新加坡第1宗確診個案，一名來自武漢的66歲男性旅客在新加坡被確診為新型冠状病毒肺炎，患者與另外9名旅客抵達新加坡，並入住香格里拉聖淘沙渡假酒店。同行尚有一名女旅客對病毒測試初步呈陽性反應。1月24日，通報多2宗確診個案，以上男性旅客37歲的兒子及以上女旅客確診，累計個案增至3宗。在44宗懷疑個案中，3宗確診，13宗無關，28宗檢測中。1月26日，新加坡新增1例确诊，累计达4例。患者為36歲中國武漢居民，22日抵達新加坡，住在悦乐圣淘沙酒店，報稱翌日咳嗽，24日往盛港综合医院求診被隔離，25日晚間確診。1月27日，新加坡新增1例确诊，累计达5例。患者為56歲中國武漢居民，女性，18日抵達新加坡，住在锡兰路，24日有症狀，26日送院被隔離，27日確診。1月28日，新加坡新增2例确诊，累计达7例。患者為56歲男性及35歲男性，均為中國武漢居民。56歲患者19日抵達新加坡，住在白沙林，25日有咳嗽，26日求診；35歲患者23日抵達新加坡，住在滨海湾金沙酒店，24日有症狀並就診。均為27日晚間確診。1月29日，新加坡新增3例确诊，累计达10例。患者全部是中國公民，2人是56歲夫婦，19日從武漢前往新加坡，住在罗弄榴槤，24日發症，前往陈笃生医院就診；另一人是56歲男子，20日入國，21日有症狀，28日在滨海南码头查出體溫不正常送院，之前住在貨船上。1月30日，新加坡新增3例确诊，累计达13例。其中31歲女性是第4宗個案的旅伴，26日開始隔離，翌日出現肺炎症狀，29日晚確診；37歲女性22日抵達新加坡，26日有肺炎症狀，29日就診，同日晚確診；73歲女性21日抵達新加坡，30日下午確診。1月31日，新加坡新增3例确诊，累计达16例。包括首宗新加坡公民確診。其中31歲中國男性在新加坡工作，26日抵達新加坡，28日發病，30日就診，當晚確診；47歲新加坡女性曾去武漢旅遊，30日被政府撤僑，登機時無症狀，落機後發燒送院隔離，31日下午確診；38歲中國男性22日抵達新加坡，31日下午確診。2月1日，新加坡新增2例确诊，累计达18例。其中1人是47歲女性，新加坡籍，1月30日從武漢撤僑旅客之一，航班上無症狀，落機後發燒送院，31日晚間確診；另1人是曾到過武漢的31歲中國女子，22日從武漢到新加坡，2月1日確診。2月4日，新加坡新增6名確診案例，累計共有24例，今日新病例中，其中4人在藥妝店工作（永泰行），曾經接觸過來自中國的遊客，是新加坡首見本土人傳人案例。2月5日，新加坡衛生部宣布該國又增加4名確診病例，其中1人是僅6個月大的嬰兒，目前新加坡累計確診人數來到28例。2月6日，新加坡新增2例確診，累計確診30例。其中1例是27歲的新加坡男子，他於上月下旬參加了一個商務會議，該會議後已經有多人在返回各國家後確診。另1例是41歲的新加坡男子，他沒有到中國的旅行史，也沒有與中國旅客有過直接接觸，他的感染過程還在調查中。2月7日，新加坡新增3例确诊，累计达33例。其中1名患者是维多利亚初级学院女教师，去过樟宜机场和动物园。由于新增的3例都是本土感染，因此新加坡政府把疾病暴发应对系统提升到了橙色等级。2月8日，新加坡新增7例确诊，累计达40例。其中2名患者分别是出租车司机以及私召车司机。64岁的出租车司机近期未曾到访中国大陆，1月30日出现症状后隔日至医院就诊，2月7日下午确诊感染。私召车司机为53岁的新加坡公民，近期未曾到访中国大陆。1月30日出现症状后分别于2月1日和3日至两家综合诊疗所就诊，2月7日确诊。2月9日，新加坡新增3例確診，累計達43例。分別是71歲新加坡男性、54歲新加坡男性和39歲孟加拉男性，這3人在發病後都曾數度求診，但未被發現感染新型冠状病毒。3人均未曾到過中國，應屬新加坡本土感染病例，新加坡統計已有22宗本土病例，包括3起群聚感染的事件。2月10日，新加坡新增2例確診，累計達45例。分別37歲的新加坡公民，近期沒有去過中國的旅行記錄。目前，他在邱德拔医院(英語：Khoo Teck Puat Hospital)的隔離室裡被監護，另外一名2歲的新加坡公民女性，她於1月30日從武漢撤離。登機時她沒有任何症狀，降落在新加坡時被隔離。根據初步檢查結果，她於2月7日被轉診到竹腳婦女兒童醫院（KKH），並立即被隔離。隨後她於2月10日早上被確認患有2019-nCoV感染。2月11日，新加坡新增2例確診，累計共47例。新增兩起病例一為孟加拉移工，一為在賭場工作的新加坡人，皆為本土感染個案。另一方面，新加坡今天有兩起確診病患出院，其中第17例是上個月30號從武漢撤回的僑民，第36例則是在君悅酒店參加公司會議而「中鏢」的新加坡人。新加坡47例中有25人屬本土感染，至今共有9人出院。2月12日，新加坡新增3例確診，累計共50例。新病例其中一人是星展銀行的員工，另兩人是神召會恩典堂的教會成員。新加坡當局表示，今有6名確診出院，至今已有15人康復。2月13日，新加坡新增8例確診，累計共58例。第51例是一名48歲的新加坡公民，近期沒有去過中國的旅行記錄。他目前在國家傳染病中心（NCID）的隔離室裡被監護。他與上帝恩典大會上的一群人有聯繫。他於2月4日報告症狀發作，並於2月5日和2月10日在全科醫生診所尋求治療。他於2月11日去了NCID，隨後的檢查結果於2月12日下午證實了COVID-19感染。第52例是一名37歲的孟加拉國男性，是新加坡工作准證持有人，並且最近沒有前往中國的旅行記錄。他目前在NCID的隔離室裡被監護。他與實里達航空公園地施工現場的集群有關。他報告了2月7日的症狀發作。由於他被確定是第42和第47例病例的密切接觸者，他於2月11日被一輛救護車運送到陳篤生醫院。隨後的測試結果證實2月12日下午感染了COVID-19。第53例是一名54歲的男性新加坡公民，最近沒有去過中國的旅行記錄。他目前在NCID的隔離室裡被監護。他與上帝恩典大會上的一群人有聯繫。第54例（54歲的新加坡公民女性），第57例（26歲的男性新加坡公民）和第58例（55歲的男性新加坡公民）與上帝恩典大會上的一群人有聯繫。這三起案件均沒有近期到中國的旅行歷史。他們於2月13日早晨被確認感染了COVID-19，目前正被送往NCID的隔離室。第55例是一名30歲的男性新加坡公民，最近沒有去過中國的旅行史。他於2月13日早晨被確認感染了COVID-19，目前正被送往NCID的隔離室。他是Case 50的家庭成員。第56例是一名30歲的孟加拉國男性，近期沒有前往中國的旅行史。他於2月13日早晨被確認感染了COVID-19，目前正被送往NCID的隔離室。他與實里達航空公園地施工現場的集群有關。2月14日，新加坡宣布新增9例確診，累計達67例，其中有6人是「神召會恩典堂」（Grace Assembly of God Church）成員，本周三有兩名確診案例分屬該教會兩個教區，昨再增5名教會人士，今天又加6人，包括一名牧師。今天另一起確診病例是新加坡國家自來水局員工，自來水局說，他是辦公室行政人員，已安排與他一起上班的70名員工暫離辦公室消毒。2月15日，增5確診病例，累計達72例，其中3人與「神召會恩典堂」成員有關連，是昨天1名新增病例的家人與接觸者。第4人是孟加拉移工，他與日前確診的孟加拉移工在同一工地工作，另有一人是在新加坡工作的中國籍男性，曾接觸過新加坡第59例病患。新加坡目前有5個感染群，包括新加坡基督生命堂、永泰行、君悅酒店的國際會議、實里達航空嶺工地與神召會恩典堂，其中神召會恩典堂相關病例已有16起。2月16日，又多出3起確診個案，累計達75例。其中第73例（43歲軍人）與74例（29歲男性）跟「神召會恩典堂」有關連，第75例（71歲女性）則與新加坡第41例確診有關連。新加坡國內至少有5個群聚感染。</s>
<s sentid='74'>2020年2月18日，一段據稱是新加坡貿工部部長陳振聲的錄音流出，其中陳振聲以口音濃重的新加坡式英语在新加坡中華總商會解釋處理口罩的策略。陳振聲提到新加坡人學香港市民搶購口罩時，引用《南華早報》關於香港一線醫護人員口罩短缺的報道作為反面例子，稱「如果我們效仿香港……我可以保證，今天我們的醫院系統已經崩潰了。」他還稱搶購糧食及廁紙的行為「醜怪」（原話是新加坡俚语“sia suay”，來自閩南語），搶購者是「自私的傻瓜」（selfish idiot），認為新加坡人學香港人搶購是「monkey see monkey do」（有樣學樣），「如果真的吃完那麼多飯和即食麵，肯定腸胃炎」。該錄音流出後引起了一些香港人和新加坡人的極大不滿。有香港人批評他不瞭解香港的情況（實際上在完整錄音中，陳振聲提及了香港人搶購廁紙是因為其廁紙來自中國大陸；但新加坡的廁紙來自印度尼西亞和馬來西亞，因此不用搶購），新加坡人則批評部長不應高高在上地指責民眾。但也有觀點認為陳振聲說的沒有錯。陳振聲本人對錄音泄露表示「極度失望」。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_127' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9F%83%E5%8D%9A%E6%8B%89%E5%87%BA%E8%A1%80%E7%83%AD' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>伊波拉出血熱的病原體為五種伊波拉病毒屬的成員——本迪布焦病毒（Bundibugyo virus）、雷斯頓病毒（Reston virus）、蘇丹病毒（Sudan virus）、塔伊森林病毒（Taï Forest virus）及舊稱“扎伊爾伊波拉病毒”的伊波拉病毒（Ebola virus）。後者是此屬的模式種且最具危險性，因其造成了最大規模的爆發及最高的死亡率。雷斯頓病毒尚未被發現有感染人類的能力，但已在其他靈長動物身上誘發疾病。它們的特徵與馬爾堡病毒相似。</s>
</p>
<p>
<s sentid='50'>2014年8至11月期間，剛果民主共和國第七度爆發伊波拉出血熱，地點為赤道省博恩区。疫情最終在世衛及联合国儿童基金会等各方的致力幫助下得到控制。此次爆發與西非疫症無直接關係。自2018年8月疫情暴发以来，已报告超過3000例埃博拉病例，其中超過2000人死亡。到目前为止，疫情主要集中在东部的 North Kivu 和 Ituri 省，但最近它传播到了靠近卢旺达边境的Goma市，该市有近200万人口，属于地区交通枢纽，每天有1.5万人穿过边界从 Goma 进入卢旺达。该市还有国际航班。WHO总干事 Tedros Adhanom Ghebreyesus 博士2019年7月18日宣布，刚果民主共和国的埃博拉疫情为国际突发公共卫生事件。</s>
<s sentid='55'>2018年爆發，截至2019年7月17日累計病例2896例、累計死亡人數1698人，目前持續發生。2019年7月17日世卫组织列為「国际关注的突发公共衛生事件」（Public Health Emergency of International Concern, PHEIC）</s>
<s sentid='83'>ViralZone: Ebola-like viruses – 瑞士生物信息研究院之病毒學資源庫</s>
<s sentid='84'>CDC: Ebola hemorrhagic fever – 疾病預防控制中心——特殊病原體資訊</s>
<s sentid='85'>WHO: Global Alert and Response – 世界衛生組織——伊波拉出血熱應對指示</s>
<s sentid='87'>Advanced EMDB search- 伊波拉病毒的 3D 巨型分子結構</s>
<s sentid='88'>Google Map of Ebola Outbreaks - 谷歌伊波拉爆發地點指示圖</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_137' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2018%E5%B9%B4%EF%BC%8D2020%E5%B9%B4%E5%89%9B%E6%9E%9C%E5%9F%BA%E4%BC%8D%E4%BC%8A%E6%B3%A2%E6%8B%89%E5%87%BA%E8%A1%80%E7%86%B1%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='29'>當地共有四座伊波拉病毒的治療中心，分別位於曼基那（Mangina）、貝尼、布滕博與馬奇奇（Makeke） 。2019年2月，有治療中心受到武裝襲擊，使國際組織在部分地區被迫中斷援助工作。4月19日，世界衛生組織派往當地的喀麥隆籍流行病學家理查·瓦勒里·穆佐科·金伯恩醫師（Dr. Richard Valery Mouzoko Kiboung）在布滕博大學醫院（Butembo University Hospital）的一場軍事襲擊中遇害，另有兩名醫護人員受傷。4月24日，布滕博的醫護人員上街遊行抗議，要求當地政府維護他們的人身安全，否則將集體罷工，但針對醫護人員的攻擊仍持續發生，5月3日，世界衛生組織官員表示當地危險的政局嚴重阻礙了防疫工作，並表示自1月起，已有多達42起針對醫療機構的武裝襲擊，造成85名醫護人員的傷亡。5月22日，世界衛生組織表示已發生131起針對醫療機構的武裝攻擊，造成五名醫護人員與病人死亡。5月28日，北基伍省馬巴拉科（Mabalako）午薩希羅村（Vusahiro）的村民襲擊當地一處醫療小組，殺死了一名防疫人員。7月15日，又有兩名醫護人員在貝尼遇襲身亡。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_124' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/1918%E5%B9%B4%E6%B5%81%E6%84%9F%E5%A4%A7%E6%B5%81%E8%A1%8C' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='16'>2004年2月6日，《科學》雜誌報導了兩支隊伍，英國國家醫學研究院（National Institute for Medical Research）和美國斯克利普斯研究院（Scripps Research Institute），重建了1918流感的紅血球凝集素（hemagglutinin；HA 醣蛋白），並從中了解該蛋白分子如何改變形狀來允許其從鳥類移到人類身上。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_77' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%97%85%E6%AF%92%E6%80%A7%E8%82%BA%E7%82%8E' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='11'>人類呼吸道合胞病毒（RSV - Respiratory syncytial virus）</s>
<s sentid='22'>若是A型流感或B型流感引起的病毒性肺炎，應於症狀出現的四十八小時內即施以奧司他韋（oseltamivir）或扎那米韋（zanamivir）來治療。若是人類呼吸道合胞病毒（RSV - Respiratory syncytial virus）所引起，則應施以利巴韋林（ribavirin）治療。若是感染單純疱疹病毒Herpes simplex virus（HSV）或水痘帶狀疱疹病毒aricella-zoster virus（VZV）所引起，則通常施以艾賽可威（aciclovir）治療。若是巨細胞病毒Cytomegalovirus（CMV）則施以更昔洛韋（ganciclovir）治療。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_36' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8B%80%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='62'>3月7日，首府奥斯汀市长宣布奥斯汀进入"地方性灾难状态"（a local state of disaster），同时宣布取消该地最为盛大的年度西南偏南(South by Southwest)电影、音乐和科技综合性展会，这是西南偏南开幕34年来第一次被取消。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_6' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%A5%E9%87%8D%E6%80%A5%E6%80%A7%E5%91%BC%E5%90%B8%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%BE%81%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%922' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>严重急性呼吸系统综合征冠状病毒2（英語：Severe acute respiratory syndrome coronavirus 2，缩写：SARS-CoV-2）是冠狀病毒科乙型冠状病毒属严重急性呼吸道综合征相关冠状病毒种的一个分型，具有包膜的正链单股RNA，它造成了于2019年底暴发的2019冠狀病毒病（COVID-19）。它的基因序列和SARS病毒及MERS病毒属于同一谱系但不同进化枝。</s>
</p>
<p>
<s sentid='4'>在过往会将新發現的冠狀病毒暫時稱為新型冠狀病毒，包括在2012年發現引發中東呼吸症候群（MERS）的冠狀病毒及其病症都曾被稱為“新型冠狀病毒”及“新型肺炎”。世界卫生组织暂时命名为Novel Coronavirus（即“新型冠状病毒”），缩写为2019-nCoV。2月11日，國際病毒分類委員會正式將病毒命名為「SARS-CoV-2」（全称：Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2）。中国大陆将其全名翻译为“严重急性呼吸系统综合征冠状病毒2”。</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>新型冠状病毒是一种具有包膜的、不分节段的正鏈單股RNA病毒，颗粒呈圆形或椭圆形，直径约80～120nm，属于网巢病毒目冠状病毒科Betacoronavirus。病毒粒子被宿主细胞提供的脂质双层所包裹，其中含有核酸及核衣壳蛋白，有三种主要蛋白：包膜蛋白（E蛋白）、膜蛋白（M蛋白）和刺突蛋白（S蛋白）。此病毒每组基因组长度约三萬個核苷酸左右，基因序列显示SARS-CoV-2属于乙型冠状病毒屬谱系β（Betacoronavirus  Lineage β, Sarbecovirus）进化树中分支较长的一种病毒，与中华菊头蝠中发现的冠状病毒相似，例如MERS-CoV或SARS-CoV。对病毒的生物遗传学分析显示，同属人类冠状病毒的SARS病毒分离株AY274119相比MERS病毒分离株KC164505、JX869059等在亲缘关系上距离SARS-CoV-2病毒更近。2020年1月27日，中国疾病预防控制中心分离出第一株新型冠状病毒。在生物体外培养的状况下培养期约需6天。由中国疾控中心领衔的一项基因研究显示，新型冠状病毒与已有的类SARS病毒变种（序列：bat-SL-CoVZC45, MG772933.1）有86%的相似性。其他研究则进一步对比了其余同属的病毒基因，认为新型冠状病毒和SARS及类SARS病毒变种共享源头为HKU9-1。基于Nankai CDS编码区的一项初步研究也显示，SARS-CoV-2病毒倾向于和SARS同源于中华菊头蝠。另一项研究指出，SARS-CoV-2病毒和类SARS的CoVZC45及CoVZXC21可以达到89%的序列同一性，后两者的基因都采集自浙江舟山，无除中华菊头蝠外的来源。通过观察，13个SARS-CoV-2病毒样本中有9种基因分型，集中存在可变翻译。对SARS-CoV-2S蛋白的介导受体结合区和膜融合区分别进行基因测序后发现，与CoVZC45和CoVZXC21的膜融合区相比有93%的同源性，介导受体结合区则只有68%的同源性。在同源建模分析中，SARS-CoV-2和SARS-CoV都在RBD中留有50个保守氨基酸，两者RBD的外部子结构十分相似。有研究利用了SARS-CoV-2病毒WIV04的基因序列与另一类SARS变种蝙蝠冠状病毒RaTG13（Bat-CoV RaTG13）进行对比，发现两者相似度有96%。作者利用Bat-CoV RaTG13和SL-CoV ZC45为对照组，基本确认新型冠状病毒同SARS一样利用自己RBD（受體結合蛋白：receptor binding protein）的S1蛋白与人体血管紧张素转化酶2（hACE2）进行结合。在对其他冠状病毒的对比中，新型冠状病毒的RBD被认为介于无法和hACE2受体结合的HKU3-4和自由结合能最强的rSHC014之间，但弱于SARS-CoV。针对新型冠状病毒和RaTG13的深入对比发现，由于两者的ORF1a、ORF1b以及接近一半的RBD域有极高的同一性，NCoV和RaTG13在β属CoV中可以独立再被分类为一谱系。另外的研究对2019年采集的来自中国云南的蝙蝠冠状病毒RmYN02进行了对比，指出尽管基因组整体上与SARS-CoV-2的同一性不如RaTG13，但是在1ab基因的对比中同源性高达97%，推测了蝙蝠冠状病毒转化到人类冠状病毒的过程中重组的可能性。</s>
</p>
<p>
<s sentid='22'>因在疫情期间，对基本传染数的估计无可统一说法，多方估测的R0 指数从1.4-6.4不等，但都认为基本传染数R0 > 1。根据这一共识，在流行病学的定义下，新型冠状病毒疫情初期会以指数增长的趋势形成正态分布，成为流行病。针对新型冠状病毒扩散的一项研究对病毒的R0 指数提出不同的传播率看法，认为需要使用动态传播的模型，而非传统的以常数表达的传染指数。在疫情暴发初期，基本傳染數據先前預計為1.4到2.5之間（另有香港中文大學研究認為新型冠狀病毒肺炎基本傳染數為3.30到5.47之間）。倫敦帝國理工學院院根據截至2020年1月24日的數據，統計得出基本傳染數中位數為2.6，95%置信區間為2.1-3.5。根據蘭開斯特大學研究人員Jonathan M Read所領導的研究小組於2020年1月28日發表的預印本認為，此病毒的R0 係數為3.11（95%置信度區間（95%CI）為2.39-4.13)，在武漢，此傳染系数确定为5.0。而根據西安交通大學Tang Biao領導的研究小組與2020年1月24日所發表的文章認為：R0 係數可能高達6.47。哈佛大學流行病學專家丁亮（Eric Ding）根據各方的公開信息，估計傳染指數目前介於2.6與2.9之間。</s>
<s sentid='23'>基于至2020年1月22日的所有病例报告，中国疾控中心的研究者认为R0 系数应当为2.2，95%置信区间为1.4-3.9。世界卫生组织和香港大学的研究者总结了自2019年底疫情成熟开始的两个个月内的确诊病例数据，将R0 系数提升至2.68，95%置信区间则被缩小到2.47-2.86。至2月13日，有研究者总结多篇已发表研究，得知COVID-19的R0平均值為 3.28，中位數為2.79。其中一名作者Joacim Rocklöv教授指出，COVID-19病毒傳播能力不亞於SARS病毒，稱世界衛生組織在當時低估了2019冠状病毒病的傳染力。新的研究提出，在疫情暴发过程中，封锁城市、医疗水平的提高、预防方案的完善等各项要素对流行病动力学模型有很大的影响。对病毒扩散进行动态分析的初步模型显示，疫情的高峰期将于2020年2月19日到达，与另一由钟南山团队通过传统方式得到的预测相重叠。但这一模型反对依靠R0 指数得出的几种扩散数量统计，认为最终在感染人数于高峰期前缓慢增长，而非指数性增长。与新型冠状病毒同属的SARS（即严重急性呼吸道综合症）的R0 系数在3左右。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_120' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%8F%B2%E5%B9%B4%E8%A1%A8_(20%E4%B8%96%E7%BA%AA-%E7%8E%B0%E5%9C%A8)' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='107'>1991年：波斯灣戰爭，伊拉克佔領科威特，聯合國決定對伊拉克動武，伊拉克戰敗；蘇聯解體，冷戰結束；南非種族隔離政策結束；World Wide Web 面世；Linux 面世。</s>
<s sentid='119'>2001年：美國九一一事件；美國炭疽信事件； Windows XP面世； Mac OS X面世；維基百科面世。</s>
<s sentid='145'>教宗本篤十六世辭職 同时 方濟各 (教宗) 成为教宗.</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_90' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%91%BC%E5%90%B8%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E7%96%BE%E7%97%85' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>慢性阻塞性肺病[Chronic obstructive pulmonary disease (COPD)]</s>
<s sentid='21'>下呼吸道感染(Lower respiratory tract infections or Pneumonia)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_30' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E5%8D%A2%E6%A3%AE%E5%A0%A1%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>3月5日，一名男子从意大利北部返回并被检测出新冠病毒呈阳性。他在卢森堡中心医院被隔离。3月6日，一名妇女在去过法国阿尔萨斯地区后被确诊感染新冠病毒，确诊病例总数达3例。3月8日，又有2例病例被确认，其中一名患者为近期从法国阿尔萨斯地区返回。3月10日，2例病例被同时确认，其中1例是从美国返卢者，另一例是从瑞士返卢者。3月12日，卢森堡卫生部确认了卢森堡的19例新病例，总计达26例，其中有一位病重的94岁老人。据卫生部称，其中两名患者在卢森堡被感染，另外十名在国外被感染。其中一例病例在基希贝格医院（Hôpital Kirchberg）被诊断出，此后医院采取了许多预防措施，包括限制患者就诊、只有医院工作人员才能用仅供医院工作人员使用的停车位、大减门诊咨询量并限制正门的进入。卫生部还宣布，鉴于卢森堡最近的病例，学校将于3月16日至27日关闭。3月13日，卢森堡卫生部长波莱特·莱纳特（Paulette Lenert）、交通部长弗朗索瓦·鲍施（François Bausch）和家庭事务部长科琳娜·卡昂（Corinne Cahen）举行了新闻发布会，确认了另外8例病例以卢森堡的首例死亡病例 —— 上述的94岁病重老人。3月14日，卢森堡卫生部又确认了17例病例，总计达51例。波莱特·莱纳特称“病毒已经到来”，并称局势开始变得“严重”和“空前”。3月15日，莱纳特和卢森堡首相格扎维埃·贝泰尔举行了新闻发布会，确认了卢森堡的另外26起病例，已确认的病例总计达77例。他们表示，因病例激增，大多数非食品商店和餐馆需在午夜关闭。允许开放的非食品业务包括邮局、银行和宠物用品商店。规定还称公交车不得打开前门，乘客必须在公交车的后方上车，所有公交车的前排座椅均被胶带或铁链阻挡。3月16日，卢森堡卫生部确认了4例新病例，总计81例。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_125' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B2%B3%E5%B2%A1%E7%BE%A9%E8%A3%95' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>1991年 - St. Jude Children's Research Hospital助理教授</s>
<s sentid='22'>2002年 野口英世紀念醫學獎（The Hideo Noguchi Memorial Award for Medicine）</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_1' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E9%A9%AC%E9%87%8C%E5%85%B0%E5%B7%9E%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='24'>County Level Prediction Graphs based on MDH API（英文）</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_150' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/Vero%E7%B4%B0%E8%83%9E' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>Sun等合成了五種不同尺寸的草酸鈣（COM）晶體，包括50 nm、200 nm、1 μm、3 μm、10 μm，並且比較這五種尺寸的草酸鈣晶體對Vero細胞的損傷差異。實驗結果表明，COM的尺寸和聚集程度是影響晶體細胞毒性的重要原因，而細胞對晶體的內吞方式與晶體尺寸存在密切的關係。Vero細胞內吞50nm和100 nm的COM晶體主要以網格蛋白介導的途徑，內吞1 μm的COM晶體則主要以巨胞飲（macropinocytosis）的形式進行內吞作用，而Vero細胞難以內吞尺寸更大的微米晶體。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_157' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%BB%83%E7%97%85%E6%AF%92%E7%A7%91' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='4'>黃病毒屬（Flavivirus） - 代表種：黃熱病毒（Yellow fever virus）、日本腦炎病毒（Japanese encephalitis virus (JEV)）、登革熱病毒（Dengue virus）、西尼羅河病毒（West Nile virus）、寨卡病毒（Zika virus）</s>
<s sentid='5'>瘟疫病毒屬（Pestivirus） - 代表種：牛科病毒性腹瀉病毒（Bovine viral diarrhea virus）</s>
<s sentid='6'>肝炎病毒屬（Hepacivirus） - 代表種：C型肝炎病毒（Hepatitis C virus）</s>
<s sentid='7'>趨肝性病毒屬（Pegivirus） -持久性“G”型肝炎病毒是黃病毒科中一個新的單一正鏈RNA病毒、(包括 GB virus A, GB virus C, and GB virus D)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_85' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E5%90%8D%E7%A7%B0%E4%BA%89%E8%AE%AE' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='14'>1月8日，香港特區政府衛生署將其命名為嚴重新型傳染性病原體呼吸系統病（Severe Respiratory Disease associated with a Novel Infectious Agent）</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>1月15日，中華民國衛生福利部疾病管制署將其稱為嚴重特殊傳染性肺炎（Severe Pneumonia with Novel Pathogens），俗稱「武漢肺炎」，並無定義官方簡稱，學者或媒體也經常使用「新冠肺炎」一詞代表該疾病。</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>2月11日，國際病毒分類委員會正式將病毒命名為「SARS-CoV-2」（全称：Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2）。</s>
</p>
<p>
<s sentid='42'>欧美媒体主要使用冠状病毒（Coronavirus）称呼作为病毒及疾病的代称，亦有武漢冠状病毒（Wuhan Coronavirus）、武漢肺炎（Wuhan pneumonia），中國冠状病毒（Chinese Coronavirus) 等别称。</s>
<s sentid='48'>2020年2月开始，一些美国媒体陆续将2019冠状病毒称为“武汉病毒”、“中国病毒”。2月10日，美国投资人凯尔·巴斯在《环球时报》总编辑胡锡进的推特留言，诅咒称“让中国病毒横扫GT（环球时报）员工和共产党的其他人”（Let the chinese virus rampage through the ranks of the GT and the rest of the communist party）。在胡锡进的要求下，该投资人删除了相关推文，但表示不会做出道歉。</s>
<s sentid='50'>此后，特朗普多次使用“中国病毒”一词，并被指责涉嫌种族主义并助长歧视。特朗普回应称“这一点也不种族主义，（因为）病毒来自中国”（It's not racist at all, no, not at all.</s>
<s sentid='51'>It comes from China.）。3月18日，特朗普在白宫记者会上表示，中华人民共和国发布虚假的信息，诬捏美国军人把病毒传到中华人民共和国，因此使用“中国病毒”一词以正视听。他表示会使用这一词语是因为这是病毒的来源地，病毒确实来自中华人民共和国，所以“中国病毒”毋庸置疑是一个非常准确的用词。同时他坚持声称这并不牵涉种族歧视。3月19日，特朗普在白宫出席疫情记者会时，再次使用“中国病毒”一词来称呼。《华盛顿邮报》摄影记者贾宾·博茨福德（Jabin Botsford）拍摄到其讲稿上的“Corona Virus”中的“Corona”被划掉並改成“Chinese”。3月23日，特朗普在推特表示，新型冠状病毒在美国的传播不是亚裔美国人的错。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_130' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/ATC%E4%BB%A3%E7%A0%81_(J07)' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>ATC代码J07（疫苗类）是解剖学治疗学及化学分类系统的一个药物分组，这是由世界卫生组织药物统计方法整合中心（The WHO Collaborating Centre for Drug Statistics Methodology）所制定的药品及其它医用产品的官方分类系统。分组J07是J抗感染药的一部分。国家ATC分类可能包括列表中没有的其它分类，列表为世界卫生组织（WHO）版本。</s>
</p>
<p>
<s sentid='8'>J07AE01 霍乱疫苗，灭活全细胞（Cholera, inactivated, whole cell）</s>
<s sentid='10'>J07AE51 霍乱疫苗，灭活全细胞，与伤寒疫苗的复方（Cholera, combinations with typhoid vaccine, inactivated, whole cell）</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>J07AG01 乙型流感嗜血杆菌疫苗，结合纯化抗原（Hemophilus influenzae B, purified antigen conjugated）</s>
<s sentid='15'>J07AG51 乙型流感嗜血杆菌疫苗，与类毒素的复方（Hemophilus influenzae B, combinations with toxoids）</s>
<s sentid='16'>J07AG52 乙型流感嗜血杆菌疫苗，与百日咳和类毒素的复方（Hemophilus influenzae B, combinations with pertussis and toxoids）</s>
<s sentid='17'>J07AG53 乙型流感嗜血杆菌，与丙型脑膜炎双球菌的复方，共轭（Hemophilus influenzae B, combinations with meningococcus C, conjugated）</s>
</p>
<p>
<s sentid='19'>J07AH01 甲型脑膜炎双球菌疫苗，纯化的多糖抗原（Meningococcus A, purified polysaccharides antigen）</s>
<s sentid='20'>J07AH02 其它脑膜炎球菌疫苗单价纯化多糖抗原（Other meningococcal monovalent purified polysaccharides antigen）</s>
<s sentid='21'>J07AH03 脑膜炎双球菌疫苗，二价纯化多糖抗原（Meningococcus A, C, bivalent purified polysaccharides antigen）</s>
<s sentid='22'>J07AH04 脑膜炎双球菌疫苗，三价纯化多糖抗原（Meningococcus A, C, Y, W-135, tetravalent purified polysaccharides antigen）</s>
<s sentid='23'>J07AH05 其它脑膜炎球菌疫苗，多价纯化多糖抗原（Other meningococcal polyvalent purified polysaccharides antigen）</s>
<s sentid='24'>J07AH06 乙型脑膜炎，外膜囊疫苗（Meningococcus B, outer membrane vesicle vaccine）</s>
<s sentid='25'>J07AH07 丙型脑膜炎疫苗，结合纯化多糖抗原（Meningococcus C, purified polysaccharides antigen conjugated）</s>
<s sentid='26'>J07AH08 脑膜炎球菌，结合四价纯化多糖抗原（Meningococcus A, C, Y, W-135, tetravalent purified polysaccharides antigen conjugated）</s>
<s sentid='27'>J07AH09 乙型脑膜炎，多元疫苗（Meningococcus B, multicomponent vaccine）</s>
</p>
<p>
<s sentid='29'>J07AJ01 百日咳疫苗，灭活全细胞（Pertussis, inactivated, whole cell）</s>
<s sentid='31'>J07AJ51 百日咳疫苗，灭活全细胞，与类毒素的复方（Pertussis, inactivated, whole cell, combinations with toxoids）</s>
<s sentid='32'>J07AJ52 百日咳疫苗，纯化抗原，与类毒素的复方（Pertussis, purified antigen, combinations with toxoids）</s>
</p>
<p>
<s sentid='34'>J07AK01 鼠疫疫苗，灭活全细胞（Plague, inactivated, whole cell）</s>
</p>
<p>
<s sentid='36'>J07AL01 肺炎球菌疫苗，纯化多糖抗原（Pneumococcus, purified polysaccharides antigen）</s>
<s sentid='37'>J07AL02 肺炎球菌疫苗，结合纯化多糖抗原（Pneumococcus, purified polysaccharides antigen conjugated）</s>
<s sentid='38'>J07AL52 肺炎球菌多糖抗原纯化和流感嗜血杆菌，共轭（Pneumococcus purified polysaccharides antigen and Haemophilus influenzae, conjugated）</s>
</p>
<p>
<s sentid='41'>J07AM51 破伤风类毒素，与白喉类毒素的复方（Tetanus toxoid, combinations with diphtheria toxoid）</s>
<s sentid='42'>J07AM52 破伤风类毒素，与破伤风免疫球蛋白的复方（Tetanus toxoid, combinations with tetanus immunoglobulin）</s>
</p>
<p>
<s sentid='46'>J07AP01 伤寒疫苗，减弱活性，口服（Typhoid, oral, live attenuated）</s>
<s sentid='47'>J07AP02 伤寒疫苗，灭活全细胞（Typhoid, inactivated, whole cell）</s>
<s sentid='48'>J07AP03 伤寒疫苗，纯化多糖抗原（Typhoid, purified polysaccharide antigen）</s>
<s sentid='49'>J07AP10 伤寒疫苗，与副伤寒疫苗的复方（Typhoid, combinations with paratyphi types）</s>
</p>
<p>
<s sentid='51'>J07AR01 斑疹伤寒疫苗，灭活全细胞（Typhus exanthematicus, inactivated, whole cell）</s>
</p>
<p>
<s sentid='55'>J07BA01 蜱传播脑炎疫苗，全灭活病毒（Encephalitis, tick borne, inactivated, whole virus）</s>
<s sentid='56'>J07BA02 日本脑炎疫苗，全灭活病毒（Encephalitis, Japanese, inactivated, whole virus）</s>
</p>
<p>
<s sentid='58'>J07BB01 流感疫苗，全灭活病毒（Influenza, inactivated, whole virus）</s>
</p>
<p>
<s sentid='62'>J07BC01 乙型肝炎疫苗，纯化抗原（Hepatitis B, purified antigen）</s>
<s sentid='63'>J07BC02 甲型肝炎疫苗，全灭活病毒（Hepatitis A, inactivated, whole virus）</s>
</p>
<p>
<s sentid='67'>J07BD51 麻疹疫苗，与腮腺炎疫苗的复方，减弱活性（Measles, combinations with mumps, live attenuated）</s>
<s sentid='68'>J07BD52 麻疹疫苗，与腮腺炎疫苗和风疹疫苗的复方，减弱活性（Measles, combinations with mumps and rubella, live attenuated）</s>
<s sentid='69'>J07BD53 麻疹疫苗，与风疹疫苗的复方，减弱活性（Measles, combinations with rubella, live attenuated）</s>
<s sentid='70'>J07BD54 麻疹，腮腺炎，风疹和水痘的复方，减毒活（Measles, combinations with mumps, rubella and varicella, live attenuated）</s>
</p>
<p>
<s sentid='74'>J07BF01 口服脊髓灰质炎疫苗，单价，减弱活性（Poliomyelitis oral, monovalent live attenuated）</s>
<s sentid='75'>J07BF02 口服脊髓灰质炎疫苗，三价，减弱活性（Poliomyelitis oral, trivalent, live attenuated）</s>
<s sentid='76'>J07BF03 口服脊髓灰质炎疫苗，三价，全灭活病毒（Poliomyelitis, trivalent, inactivated, whole virus）</s>
</p>
<p>
<s sentid='78'>J07BG01 狂犬病疫苗，全灭活病毒（Rabies, inactivated, whole virus）</s>
</p>
<p>
<s sentid='80'>J07BH01 Rota病毒疫苗，减弱活性（Rota virus, live attenuated）</s>
<s sentid='81'>J07BH02 重组活性五价罗塔病毒（Rota virus, pentavalent, live, reassorted）</s>
</p>
<p>
<s sentid='84'>J07BJ51 风疹疫苗，与腮腺炎疫苗的复方，减弱活性（Rubella, combinations with mumps, live attenuated）</s>
</p>
<p>
<s sentid='89'>J07BL01 黄热病疫苗，减弱活性（Yellow fever, live attenuated）</s>
<s sentid='91'>J07BM01 乳头瘤病毒 (人体6, 11, 16, 18型)（Papillomavirus (human types 6, 11, 16, 18) (Gardasil)）</s>
<s sentid='92'>J07BM02 乳头瘤病毒 (人体16, 18型)（Papillomavirus (human types 16, 18) (Cervarix)）</s>
<s sentid='99'>J07CA04 嗜血杆菌乙型流感-脊髓灰质炎疫苗（Hemophilus influenzae B and poliomyelitis）</s>
<s sentid='103'>J07CA08 嗜血杆菌乙型流感-乙型肝炎疫苗（Hemophilus influenzae B and hepatitis B）</s>
<s sentid='104'>J07CA09 白喉-嗜血杆菌乙型流感-百日咳-脊髓灰质炎-破伤风-乙型肝炎疫苗（Diphtheria-hemophilus influenzae B-pertussis-poliomyelitis-tetanus-hepatitis B）</s>
<s sentid='106'>J07CA11 白喉，乙型流感嗜血杆菌，百日咳，破伤风，乙型肝炎（Diphtheria-Hemophilus influenzae B-pertussis-tetanus-hepatitis B）</s>
<s sentid='108'>J07CA13 白喉，乙型流感嗜血杆菌，百日咳，破伤风，乙型肝炎，脑膜炎双球菌A + C群（Diphtheria-hemophilus influenzae B-pertussis-tetanus-hepatitis B-meningococcus A + C）</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_132' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9F%83%E5%8D%9A%E6%8B%89%E7%97%85%E6%AF%92%E5%B1%AC' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='88'>（英文）Death Called a River - Jason Socrates Bardi, Scripps Research Institute</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_76' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9A%B4%E9%87%8D%E6%80%A5%E6%80%A7%E5%91%BC%E5%90%B8%E7%B3%BB%E7%B5%B1%E7%B6%9C%E5%90%88%E7%97%87' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>嚴重急性呼吸系統綜合症是由嚴重急性呼吸系統綜合症相關冠狀病毒（英語：Severe acute respiratory syndrome-related coronavirus）导致的。该病毒簡稱SARS冠状病毒（SARS-CoV）或SARS相关冠状病毒（SARSr-CoV），属于冠狀病毒科乙型冠状病毒属。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_131' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2014%E5%B9%B4' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='117'>9月17日——Apple iOS 8.0 正式發行,兼容iPhone 4s或更新行動設備，第五代iPod Touch，iPad 2或更新平板設備。</s>
<s sentid='156'>2014年逝世人物列表：1月 - 2月 - 3月 - 4月 - 5月 - 6月 - 7月 - 8月 - 9月 - 10月 - 11月 - 12月</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_70' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%80%A7%E6%84%9F%E5%86%92' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='101'>最有名的流感大流行莫過於H1N1造成的1918年流感大流行（西班牙流感），當時確切的死亡人數無法得知，但估計在5000萬到1億人之間。有人用「歷史上最大的醫療屠殺」（the greatest medical holocaust in history）來形容這場大流行，造成死亡的人數可能和黑死病一樣多。造成群眾大規模死亡的原因包括此次流行高達50%的傳染率和感染後細胞素風暴（免疫反應釋放出大量細胞素）所造成的嚴重症狀。1918年流感造成的症狀相當不典型，最初很容易誤診為登革熱、霍亂或傷寒，一項當時的紀錄寫道：「黏膜出血是最引人注目的併發症，尤见于鼻腔、胃和腸道，偶爾也會有耳朵流血和皮膚瘀點的现象发生。」當時多數的患者死於造成肺部大量出血和水腫的細菌性肺炎，即感染流感後造成的次級感染，而非流感病毒直接造成患者死亡。</s>
<s sentid='106'>預防流感的研究在1944年有了顯著的進展，小托马斯·弗兰西斯（Thomas Francis, Jr.）發展出了流感滅活疫苗。這項發展奠基於澳洲科學家弗兰克·麦克法兰·伯内特（Frank Macfarlane Burnet）的研究，伯内特先前發現在雞蛋中培養的病毒會失去致病力，而弗兰西斯和他在密歇根大学的研究團隊則應用此項發現，在 美国陆军的支持下研發出了流感疫苗。由於第一次世界大战時流感曾造成數千個部隊在一個月內感染死亡，因此美國陸軍也深入參與項研究。相對於疫苗來說，抗流感藥物的研發則較為緩慢，金刚烷胺在1966年才得到核准，神經醯胺酶抑制劑則在近30年之後才發展出來。</s>
<s sentid='109'>Hugger）在他的論文《 感冒流行（或稱流行性感冒）在西印度傳播》中出現。其他用來稱呼流感的詞彙還包括「epidemic catarrh」（流行性感冒或鼻炎）、「grippe」（法文，由莫利諾（Molyneaux）在1964年第一次使用）、「sweating sickness」（汗疾）和「Spanish fever」（西班牙熱，特別指1918年流感大流行）。</s>
<s sentid='122'>HPAI A（H5N1）是一種專門感染鳥類並具有高度致病性的H5N1菌株，常在各地的鳥類族群間造成H5N1禽流感的地方性流行，特別是在东南亚地區。此種HPAI A（H5N1）的亞洲品系目前已經散播到全球，並在動物族群內及不同物種間流行，造成數千萬鳥類因病死亡，同時養殖業為了控制疫情也撲殺了數千萬隻鳥類。多數的媒體直接將HPAI A（H5N1）稱為禽流感，多數報導的H5N1疫情也都是由HPAI A（H5N1）造成。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_138' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A6%AC%E7%88%BE%E5%A0%A1%E7%97%85%E6%AF%92' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>馬堡出血熱最先有記載的爆發是在1967年的德國馬堡，31人獲病，病症亦因此而以該地命名，之後在法蘭克福及贝尔格莱德亦有病例。31人中，25 是直接感染，當中七人死亡。直接染病的人多是因為接觸當地實驗室內染有馬堡病的猴子而致病。另外六人是二次感染，當中包括兩名醫生，一名護士，一名解剖助理，及一名獸醫的妻子。他們都是與直接感染的病人，有緊密接觸。兩名醫生是在抽血時不慎接觸病者血液染病。這次爆發的來源經調查後，發現是來自非洲烏干達一種品種為 Cercopithecus aethiops 的猴子。德國的一家公司进口了該批染有病毒的猴子，原意是用來研制小兒麻痹症的疫苗。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_19' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='94'>2020年1月17日，倫敦帝國學院流行病學專家弗格森在網站上發表一篇標题為“Estimating the potential total number of novel Coronavirus（2019-nCoV） cases in Wuhan City, China”（關於中國武漢市2019-nCoV病毒潜在病例總量的估計）的文章，根據國外數據使用費米估算推算截至1月12日，中國武漢新型冠状病毒病例的潜在總數為1723例。1月22日，中國疾病預防控制中心主任高福回應認為這是個理論上的最大數，目前來看未有發生此數學模型推算的情況。实际上，上述估计的95%信賴區間为427–4471。1月21日，香港大學醫學院世衞傳染病流行病學及控制合作中心透過更加複雜的貝葉斯數學模型，推算指截至1月17日，武漢可能已有1300多宗病例，若平均估計則有約1680宗，創立總監梁卓偉認為此推算與倫敦帝國學院專家推算可能有超過1700宗個案是相互引證。该中心同时推算中國各省市可能已有300多宗武漢輸出的個案，最佳估算是超過100宗，其中北京17宗、上海15宗、廣州14宗、深圳10宗。梁卓偉又估算直至1月31日，武漢外省市有可能再增10宗，並說結果顯示最佳估算是香港無個案，若有至多3宗。1月22日，倫敦帝國學院使用新數據估計，截止至1月18日，武漢已有4000人感染此病（95%信賴區間：1700-7800）。1月23日，英國蘭開斯特大學、格拉斯哥大學及美國佛羅里達大學推出論文，如果疫情不受控制，估計2月4日單單在武漢市感染人數將會在13萬人至27萬人之間。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_91' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A1%80%E7%AE%A1%E6%80%A7%E6%B0%B4%E8%82%BF' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='2'>Onset is typically over minutes to hours.基本机制涉及组胺或缓激肽。</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>第三类 - C1INH无异常, 伴性遗传主要影响女性; pregnancy与使用甾体激素者会加重 (发生频率不定).</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_81' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%89%B9%E5%8F%91%E6%80%A7%E8%82%BA%E7%BA%A4%E7%BB%B4%E5%8C%96' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>特发性肺纤维化(Idiopathic Pulmonary Fibrosis, IPF)又称隐源性纤维化肺泡炎或弥漫性纤维化肺泡炎，台灣俗名為菜瓜布肺，是最常見的不明原因間質性肺炎(idiopathic interstitial pneumonia, IIP)。IPF 的定義為一種特定型式、成因不明的慢性漸進性纖維化的間質性肺炎、病灶只局限於肺部、好發於老人族群且符合尋常性間質性肺炎(usual interstitial pneumonia, UIP) 的病理學及影像學特徵。目前菜瓜布肺的致病原因不明，只知罹病後肺間質會不斷產生纖維化。肺间质的广泛纤维化形成而導致肺组织增厚，造成不可逆转地丧失肺组织氧气交换的能力，是一致命的呼吸系统疾病。一般而言，菜瓜布肺的預後不佳，造成病人漸進性的呼吸困難、肺功能惡化，而罹病期間，患者很有可能會發生急性惡化，急性惡化會導致呼吸衰竭，甚至死亡。根據研究，患者發生急性惡化之後，死亡率高達五成以上，相當危險。因此菜瓜布肺的治療，除了著重在疾病病程的控制，也應預防急性惡化的發生，這部分就必須借重藥物的幫助。</s>
</p>
<p>
<s sentid='6'>雖然IPF是一種病因不明的疾病，但過往研究已找出數個潛在危險因子。抽菸，尤其是菸齡超過20年的病人，目前已證實與IPF有高度相關。此外，胃食道逆流也是擁有較多證據的獨立危險因子，其他如環境中的懸浮物(金屬粉塵、木屑、植物性/動物性粉塵等)、感染(Epstein-Barrvirus , influenzavirus , cytomegalovirus , hepatitisCvirus)，乃至空氣汙染、遺傳因素等都是可能的危險因子，目前尚無定論。</s>
</p>
<p>
<s sentid='30'>近年，德國藥廠研發出新藥物「尼達尼布」，可減慢特發性肺纖維化的惡化速度，其療效突破醫學界的傳統局限 。美國食物及藥品管理局(FDA)早前已頒布優先檢討與突破性治療(Breakthrough Thearpy)法審程序，以加快批核「尼達尼布」的申請，希望能儘快幫助有需要的患者。於 2014 年 10 月，美國食物及藥品管理局(FDA)批准「尼達尼布」用於治療特發性肺纖維化(idiopathic pulmonary fibrosis, IPF)。在歐洲，「尼達尼布」早前亦被歐洲藥物管理局確認獲得特快審批，並於 2014 年 6 月被批准於歐盟地區上市，並以 Ofev 的商名作治療特發性肺纖維化的藥物推廣。始於2008年，日本、欧洲、中国大陆、美國相继批准了以吡非尼酮为API的药物治疗特发性肺纤维化。欧洲的Intermune公司的Esbriet，日本盐野义的Pirespa，已及中国大陆北京康蒂尼药业的艾思瑞(Etuary)都已上市。美国新英格兰医学发表的三期临床数据显示，服用12个月后，具有延长无进展生存，延缓FVC下降，降低死亡风险的作用。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_107' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2018%E5%B9%B49%E6%9C%88' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='22'>苹果公司在苹果园区史蒂夫·乔布斯剧场召开发布会，公布新款iPhone XR、iPhone XS、iPhone XS Max和Apple Watch Series 4。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_45' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E4%BD%9B%E5%BE%97%E8%A7%92%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>自3月16日以来，疾病检测均在佛得角首都培亞的佛得角病毒学实验室（Laboratório de Virologia de Cabo Verde）而并非在国外进行。3月17日，作为一项应急措施，总理若泽·乌利塞斯·科雷亚·席尔瓦宣布，受新型冠状病毒影响，暂停所有从美国、巴西、塞内加尔、尼日利亚、葡萄牙和受此影响的欧洲国家的航班。该暂停令将持续三周，货运航班和希望返乡的外国公民的航班除外。该禁令还限制游轮、帆船入港，游客着陆以及货船或渔船的船员上岸。次日又有更多特殊措施采取。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_148' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%94%9F%E8%82%B2%E8%81%94%E5%90%88%E4%BC%9A' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>桑格等人的診所在1921年组織创立了美國控制生育聯盟，它在20世纪60年代以前一直是美国唯一的避孕倡導組織核心。到了1941年時，它運營的健康中心達到了222間，並已為49000位客戶提供了服務。然而有些批評意見認为它的頭銜具有冒犯性且「違反了家庭價值」，所以聯盟內部開始打算把组織名改掉，並为此進行过探討。聯盟於1942年正式決定改名为美國計劃生育聯合會（Planned Parenthood Federation of America）。</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>艾倫·弗蘭克·古特馬赫在1962年正式接任桑格，成為聯合會的主席，其任期一直维持至1974年。在此期間，美国食品药品监督管理局（FDA）批准复合口服避孕药在美國上市，誘使社会对女性生殖自由的態度出現轉變。在古特馬赫擔任主席的期間，美國計劃生育聯合會不斷遊說美國政府支持及推广生殖健康，最終使时任總統理查德·尼克松簽訂《Title X家庭計畫專案》（Title X Family Planning Program），承諾為低收入女性提供政府補貼，使其能享有計劃生育服務，同时成立一个相关的半自治部門——家庭計畫專案中心（Center for Family Planning Program Development）。該中心在1977年改名为葛特馬赫研究所，並成为一个完全獨立的组織。</s>
<s sentid='15'>格洛麗亞·費爾特於1996年接任联合会主席一職，繼續領導联合会發展，其任期一直维持至2006年。她創辦了一個名為「计划生育行動基金會」（Planned Parenthood Action Fund，PPAF）的政治行動委員會，發起其歷史上最有影響力的選舉宣傳工作。它是聯合會的無黨派政治游说部门，並会發起和參與教育及選舉性活動去達至推廣聯合會使命的目的，包括政策倡导、選民教育，和組織基層人士。她亦發起一項全國性運動——「有責任地選擇行动议程」（Responsible Choices Action Agenda），為的是防止意外懷孕、提高生殖保健的質量，以及保障人們能在合法的情況下進行安全的墮胎。她还創建了「全球夥伴關係計劃」（Global Partnership Program），計劃的目的是為計劃生育爭取活躍且積極的支持者。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_13' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E8%A5%BF%E7%8F%AD%E7%89%99%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>2020年1月31日，西班牙在岛加那利岛的戈梅拉岛确诊了第一例COVID-19案。为来自德国的一位旅行者，他被送往坎德拉里亚圣母医院。2月9日，第二宗病例涉及一名在帕尔马的英国男子，他与某法国人接触后被传染，该法国人随后被确诊。2月24日，在意大利暴发疫情之后，来自意大利伦巴第的一名医生正在特内里费岛度假，随后在Hospital Universitario Nuestra Señora de Candelaria接受检查，呈阳性。2月25日，西班牙确认了四起与意大利群体有关的新案例。上述来自伦巴第的医生的妻子，测试呈阳性。居住在西班牙的一名36岁意大利妇女于2月12日至22日访问了贝加莫和米兰，在巴塞罗那检测呈阳性。</s>
<s sentid='6'>一名来自比利亚雷亚尔的男子，最近前往米兰，经测试呈阳性，在拉普拉纳大学医院接受治疗。一名来自马德里的24岁男子，最近从意大利北部返回，经检测呈阳性，并被送往卡洛斯三世医院。2月26日，两名与意大利医生及其妻子一起度假的意大利游客检测也呈阳性，他们被转移到Hospital Universitario Nuestra Señora de Candelaria 进行隔离。在巴塞罗那，几天前访问意大利的22岁男子被测试为阳性。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_43' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8B%80%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E8%91%A1%E8%90%84%E7%89%99%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='21'>3月13日，馬德拉政府宣佈暫停國際航線。3月14日，在奧瓦爾（Ovar），已鑑定出10例Covid-19感染病例，包括聖何昂德奧瓦爾（SãoJoãode Ovar）衛生中心的七名專業人員，他們已與數百人取得了聯繫。自治市市長薩爾瓦多·馬爾海羅（Salvador Malheiro）關閉了所有市政服務，並呼籲對整個自治市的居民實行社會隔離。馬德拉政府在午夜起，所有乘客到達羅納爾多機場均需強制隔離。葡萄牙立憲者豪爾赫·里斯·諾瓦伊斯（Jorge Reis Novais）稱，這項措施違反憲法，前往該地區的本國公民不可實行強制隔離。3月15日，亞速爾群島特塞拉島、瓜達出現首例，其中，亞速爾群島的個案中為29歲瑞安航空飛行員；而瓜達則為40-50歲人，居住VISEU，曾到法國、意大利、西班牙。DGS在葡萄牙總共報告了245例，其中大部分在里斯本和淡水河谷地區。其中有五個居住在國外。在進口病例中，大多數來自西班牙（16個），其次是意大利（14個）和法國（9個）。也有來自瑞士，德國，奧地利，安道爾和比利時的案例。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_49' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E9%A9%AC%E6%9D%A5%E8%A5%BF%E4%BA%9A%E7%97%85%E4%BE%8B%E7%AE%80%E8%A1%A8' type='mono' term='covid-19' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='27'>根据卫生部之分类，0宗病例属绿区（Green Zone），1至20宗病例属黄区（Yellow Zone），21至40宗病例属橙区（Orange Zone），41宗病例及以上属红区（Red Zone）。截至目前无病例、属绿区的县区不予以列出。由于一些州卫生部重新调整数据收集方式，因此一些县份出现病例减少，实际上是一些数据转移到另一县份。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_26' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B8%A5%E9%87%8D%E6%80%A5%E6%80%A7%E5%91%BC%E5%90%B8%E9%81%93%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%BE%81%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>严重急性呼吸道综合征冠状病毒（英語：Severe acute respiratory syndrome coronavirus），简称SARS冠状病毒（SARS-CoV）或SARS病毒，是冠状病毒科乙型冠状病毒属严重急性呼吸道综合征相关冠状病毒种的一个分型，可引发严重急性呼吸道综合征（SARS）。2003年4月16日，世界卫生组织发布新闻稿，确认SARS冠状病毒是SARS的病原体。纽约、旧金山、马尼拉，香港和多伦多的实验室存放了SARS冠状病毒的标本。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_33' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E7%BA%BD%E7%BA%A6%E5%B7%9E%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='23'>当天，州长科莫宣布将在3月12日至19日关闭所有纽约市立大学和纽约州立大学的小区。3月19号后，这些大学将会把春季学期剩余的大部分课程转至网上，但宿舍将会为“由于困难无法回家的学生（who cannot return home for hardship reasons）”保持开放。同日，门罗县的一名男子检出冠状病毒阳性，成为纽约州西部第一例COVID-19确诊病例。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_106' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%82%B3%E6%9F%93%E7%97%85%E6%AD%B7%E5%8F%B2' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>发现传染病具有传染性的，是出身于萨曼王朝的伊斯兰世界医学家代表伊本·西那。他在「医典（āb al-Qānūn fī al-ṭibb、The Canon of Medicine）」（1020年）中记述了隔离可阻止传染病的扩大，以及受到特定天然物质污染的体液可获得传染性。不过，他并未考虑到那种物质便是疾病的直接原因 。</s>
</p>
<p>
<s sentid='37'>14世纪的黑死病在今日被认为是腺鼠疫，由以老鼠为媒介的鼠疫杆菌所引起，但利物浦大学的克里斯托夫·邓肯(动物学)及苏珊·斯科特(社会历史学)在详细调查研究了天主教会的记录、遗言及当时的日记等文献之后，于2004年合著《黑死病的重生》("Return of the Black Death")，提出了黑死病并非腺鼠疫，而可能是由动物传染病所导致出血热，引起了一定的反响。不过，凯利以DNA鉴定的结果为依据否定了邓肯等人的见解，作出了黑死病就是鼠疫大流行的结论。</s>
</p>
<p>
<s sentid='40'>在鼠疫杆菌的存在尚未被认识的时代，每当出现大流行，其原因都会被归咎于某些特定人物，出现猎巫行为，尤其是将犹太教徒作为代罪羔羊进行迫害的事件频繁发生。1665年，在经过清教徒革命后复辟皇权的伦敦所流行的鼠疫共造成了约7万人死亡，后来写就《鲁滨逊漂流记》而成名的丹尼尔·笛福也出版《大疫年纪事》("A Journal of the Plague Year", 1722年)详细描写了当时的情况。</s>
</p>
<p>
<s sentid='143'>F.罗斯福自身受过疾病所苦，因而非常积极致力于支持残疾人的事业。在他当选总统之后，为根治脊髓灰质炎而设立了国立小儿麻痹财团(the National Foundation for Infantile Paralysis) 并举行募捐，而Warm Springs则在他去世之后建起了罗斯福脊髓灰质炎医院。然而，他在日常生活中虽然使用轮椅，却很厌恶被媒体看到他的这逼模样，乘坐轮椅的照片也仅留下了两张。另外，由于媒体方面也没有对此进行报道，因此据说当时的美国国民几乎不知道总统是脊髓灰质炎患者。</s>
<s sentid='223'>文库版(中央公论新社<中公文库>)/ 上;2007年12月。ISBN 4122049547 /下;2007年12月。ISBN 4122049555</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_123' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A5%BF%E9%9D%9E%E4%BC%8A%E6%B3%A2%E6%8B%89%E7%97%85%E6%AF%92%E7%96%AB%E7%97%87' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='20'>9月30日，美國疾病控制與預防中心宣佈，德州達拉斯發現美國境內首個伊波拉病例。美國籍賴比瑞亞裔42歲病患鄧肯（Thomas Eric Duncan）9月15日親戚死亡，9月19日離開賴比瑞亞（每日郵報報導，鄧肯和女友育有一子，兩人在兒子3歲時分開，鄧肯到德州是為了向女友求婚與家人建立新生活），20日抵達美國，入境時沒有任何症狀。24日出現症狀（賴比瑞亞政府對他出境填寫問卷時隱瞞曾接觸伊波拉患者的事實對他提出告訴，鄧肯說他不知道死者患伊波拉）曾經到德州長老教會醫院（Texas Health Presbyterian Hospital）就醫，醫院僅開抗生素就讓他回家。9月28日惡化才住院，10月4日開始服用美國藥廠Chimerix生產的口服抗病毒藥物Brincidofovir實驗藥，這藥物從未經過人類或動物實驗。10月8日上午不治身亡。美國有專家說應該使用加拿大溫哥華Tekmira製造的藥物，先前有患者因此痊癒，疑慮醫護人員救治不力、過晚投藥。</s>
<s sentid='21'>接觸過鄧肯的43人在21天隔離期限到期，均未出現症狀。但是照顧他的越南裔女護士范妮娜（Nina Pham）在鄧肯過世2天後出現輕微發燒，由於她與感染伊波拉病毒痊癒的美國醫生布蘭特利（Kent Brantly）的血型相同，接受他的捐血，布蘭特利也曾捐血給另兩位美國患者，沙克拉醫生和NBC攝影記者穆克波（Ashoka Mukpo），均已痊癒，他曾想輸血給鄧肯，但是血型不符。范妮娜的愛犬則被隔離檢驗後未感染。同樣照顧他的護士安珀.文森(Amber Vinsom)14日清晨出現發燒症狀，也感染伊波拉，10月28日出院。美国疾病控制与预防中心主任表示，他仍不知道護士何以會感染病毒。美國白宮預計下月初與各界專家催生「伊波拉戰鬥機器人」。初步構想，機器人將接收遠端監控指令，代為執行消毒環境、遞送補給物資及埋葬染病遺體等工作。越南裔護士范妮娜24日出院，獲美國總統歐巴馬接見並擁抱。美國國家過敏和傳染病研究所（NIAID）主任佛奇趁機提醒民眾，伊波拉病毒並不容易在人與人之間傳染，只有直接接觸病人的體液才會染上。26日美國駐聯合國大使薩曼莎．鮑爾（Samantha Power）前往伊波拉疫情嚴重的西非訪問。</s>
<s sentid='25'>10月23日，美國紐約市1名醫師斯賓賽（Craig Spencer）14日自幾內亞返國後自主隔離。21日感到身體不適，仍於22日從曼哈頓搭地鐵到布魯克林打保齡球，結束後再坐計程車返家，直到隔日才出現高燒等症狀。23日就醫時發燒至華氏103度（約攝氏39度）且出現嚴重腹瀉，在曼哈頓貝勒維尤醫療中心（Bellevue Hospital Center）隔離。他的女友及2名友人，沒有出現症狀。斯賓賽服用美國藥廠Chimerix生產的口服抗病毒藥物「Brincidofovir」實驗藥，26日情況未見好轉。27日接受使用實驗藥ZMapp痊癒的宣教士南茜．瑞得博(Nancy Writebol)輸血。11月11日出院。(北韓23日起禁止任何外國遊客入境)</s>
<s sentid='31'>11月18日，印度證實首例伊波拉陽性案例。曾在賴比瑞亞發燒住院的印度男性入境時無症狀。他在機場被隔離後，精液檢體呈伊波拉病毒陽性反應。10日自賴比瑞亞返國的26歲男性曾因發燒9月11日在賴比瑞亞住院，同月30日出院。賴比瑞亞政府衛生與社會福利部對他開出「無臨床跡象與症狀，實驗室分析證實為陰性」的健康證明。印度德里的國家疾病控制中心（National Centre for Disease Control）先以反轉錄酶-聚合酶連鎖反應技術（RT-PCR）檢測他的3個血液樣本皆呈陰性。「因過去曾通報病毒可能繼續在諸如尿液和精液等分泌物中呈陽性更長時間，解除隔離前，當局決定再檢驗他的其他體液（曾有研究報告男性病人痊癒後3個月內仍可在其精液驗出伊波拉病毒）。國家疾病控制中心17日以RT-PCR技術檢驗精液，發現伊波拉病毒呈陽性反應；西印普恩（Pune）的國家病毒研究所（National Institute of Virology）同日複驗其精液結果相同。印度醫學研究委員會（Indian Councilof Medical Research）18日證實上述檢驗結果。儘管目前無任何症狀，他仍將被隔離在德里機場衛生組織（Delhi Airport Health Organization）裡，直到體液檢驗結果呈陰性才解除隔離。</s>
</p>
<p>
<s sentid='41'>2014年11月8日世界衛生組織（World Health Organization）表示，伊波拉患者在過世後傳染力最強，家屬觸碰遺體的西非傳統葬禮習俗，導致伊波拉病毒快速傳散。世衛新興與流行性人畜共通傳染病（Emerging and Epidemic Zoonotic Diseases）團隊領導人佛蒙第（Pierre Formenty）表示，已進行大規模行動確保葬禮安全。在賴比瑞亞首都蒙羅維亞（Monrovia），病人死亡與舉行葬禮的日子，8月平均間隔3天。現在縮短至不到24小時，暴露的遺體傳染他人的機會減少許多。</s>
<s sentid='101'>12月29日，美国药监局批准用于测试病人埃博拉症状的LightMix (R) Ebola Zaire rRT-PCR测试。报告指出该测试可以协助世界各地的医疗机构。</s>
<s sentid='103'>2014年9月24日美國有線電視網專題「One Woman Hospital」（一個女人的醫院）讲述賴比瑞亞一名22歲的實習護士Fatu Kekula因家人遭到3家醫院拒收，別無選擇，只好獨力在家照顧他們。為了避免交互傳染，她隔離4個生病的家人，讓每個人單獨住一間房長達兩個星期的時間。在照顧家人前，需要穿塑膠夾克、將塑膠袋套在長襪子外面、穿長雨鞋，再套塑膠袋。塑膠袋套在頭上（遮耳朵，沒遮眼睛），戴四雙膠手套和戴口罩，每照顧一個人就更換一次。她特別強調黑色塑膠垃圾袋的重要性，它們夠厚，比較不容易破裂。另外，她有給家人注射從當地診所獲得的靜脈注射藥品。最终她的父母和姊姊活過來了，只有表弟不幸過世。她天天和病患近距離接觸卻沒有被傳染，現在聯合國開始教導民眾，學她利用塑膠袋對抗伊波拉。2014年9月29日美國有線電視網報導，賴比瑞亞杜伯曼堡一間專門收容伊波拉患者的隔離中心，醫生洛根（Gobee Logan）閱讀科學期刊得知，伊波拉病毒和愛滋病病毒HIV在人體內複製方式很相似，先試阿昔洛韦無效，再試拉米夫定結果有效。15名病人中，13人生還及病情好轉，2人死亡。洛根表示，存活病患均在發病5天內服用，不治的2人是發病後5至8天才服藥。洛根也明白拉米夫定可能導致肝病及其他副作用。</s>
<s sentid='105'>1. 美國加州聖地牙哥製藥Mapp Biopharmaceutical公司的ZMapp：數量有限。但在賴比瑞亞感染伊波拉的2名美國志工接受ZMapp後治癒，ZMapp頓時成為焦點。不過，醫師無法證實戰勝伊波拉的關鍵是ZMapp。另外2名接受ZMapp治療的西班牙傳教士和賴比瑞亞醫師，則不敵病魔過世，原因不詳。10月8日最後一劑ZMapp給了一名挪威女病患。製藥公司10日表示，增產ZMapp已取得進展。ZMapp混合3種得以黏合伊波拉蛋白質的抗體，作用是激發免疫系統發揮功能來對抗病毒。由菸草製造商雷諾美國公司（Reynolds American Inc.）旗下菸草工廠生產。製藥公司正尋求這家菸草公司提高產量，及微調每名病患所需劑量，並開始使用哺乳動物細胞，在不銹鋼桶內培養抗體的傳統方法製藥。生產更多藥物後，便可執行人體試驗，評估ZMapp安全性和藥效。</s>
<s sentid='106'>2. 日本富士軟片控股公司（Fujifilm Holdings Corp.）旗下位於東京的富山化學工業公司所生產的流感藥物Avigan（Favipiravir，日文: ファビピラビル） :</s>
<s sentid='114'>World Health Organization Outbreak Updates（英文）</s>
<s sentid='115'>World Health Organization Ebola Situation Reports（英文）</s>
<s sentid='116'>Ebola Spreads to Guinea Capital（英文）</s>
<s sentid='117'>Mali on Alert over Ebola（英文）</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_151' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%8C%B2%E5%8D%A1%E7%86%B1' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>茲卡熱（英語：Zika fever），又稱作茲卡病毒感染症、寨卡熱，是一種由茲卡病毒所引發的疾病 。大部分被感染的個案並無明顯症狀，但若有症狀出現，則與登革熱的症狀相似 。茲卡熱的病人可能會有發燒、眼睛紅腫、關節痛、頭痛，或是產生斑丘疹等輕微症狀，且通常不會持續超過七天。目前為止並沒有任何因初期感染茲卡病毒而死亡的案例。茲卡病毒的感染被認為可能和吉巴氏綜合症（Guillain-Barré Syndrome）有關。</s>
<s sentid='6'>根据《Nature Medicine》期刊上的报告，UCLA和中科院研究人员报告了2015年至2016 年巴西里约热内卢茲卡熱大流行期间，感染病毒的孕妇生下的216名婴儿的神经发育情况，结果显示，约 1/3 的儿童神经发育或视力/听力异常。绝大多数茲卡熱感染者症状温和，但孕妇感染病毒可能损害胎儿大脑，导致新生儿小头症及其他神经系统病变。对 216 名儿童的研究发现，在 7~32 个月大的儿童中，有31.5%的儿童神经发育低于平均水平，而且视力或听力评估异常；语言功能受影响最大，146 名儿童中有35%低于平均水平。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_110' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%B9%99%E5%9E%8B%E8%82%9D%E7%82%8E%E7%96%AB%E8%8B%97' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='10'>在首次完成三劑B型肝炎疫苗注射後一到四個月會抽一次血，檢驗B型肝炎表面抗原B型肝炎病毒表面抗體（anti-hepatitis B surface antigen antibody(anti-Hbs)）的數值是否超過100 mIU/ml 超過則代表個體對疫苗已經產生適當的免疫反應，通常百分之85到90的人注射完疫苗後會產生反應。</s>
<s sentid='11'>B型肝炎表面抗體數值介在10 到 100 mIU/ml 之間視為對疫苗反應不佳，這些人需要在檢驗出來後再額外注射一劑疫苗，但不需要隔一段時間後再抽血評估。</s>
</p>
<p>
<s sentid='31'>1976年，巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格因為在B型肝炎的貢獻，和丹尼尔·卡尔顿·盖杜谢克（因庫魯病上的貢獻）一起獲得諾貝爾醫學獎。2002年布隆伯格出版了《Hepatitis B: The Hunt for a Killer Virus》。依照保羅·奧菲特－撰寫希勒曼傳記的人，也是希勒曼熟識的疫苗學家－的說法：「（布隆伯格）聲稱B型肝炎疫苗是他的貢獻，希勒曼的名字只提到了一次。布隆伯格沒有提到希勒曼才知道如何使B型肝炎病毒去活化，如何殺死其他污染的病毒、如何完全去除血液中其他的蛋白質，又維持表面蛋白的結構完整。布隆伯格識別出了澳洲抗原，這是很重要的第一步，但後面的這幾步（也是疫苗製造的關鍵）是希勒曼完成的。最後希勒曼提到：『我認為他（布隆伯格）有很大的功勞，可是他不認為其他人也有功勞。』」</s>
<s sentid='35'>目前常見的商品名有 Recombivax HB （默克藥廠）、Engerix-B（GSK）、Elovac B （Human Biologicals Institute，Indian Immunologicals Limited的子公司）、Genevac B （Serum Institute）、Shanvac B等等。這些疫苗都是經肌肉注射。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_73' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%93%AE%E5%96%98' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='36'>如果是阴性的，说明这个人没有哮喘；而如果是阳性的，也并非能特异性诊断哮喘对病情也没有明确。其它支持性证据包括：呼气流量峰值中的区别存在＞20%的变化，至少持续二周，每周三天， a ≥20%吸入通过沙丁胺醇、吸入皮糖质激素或强地松后，对流量峰值后续治疗的提高＞20%，或 a ≥20%流量峰值后期对引发剂的暴露于触发剂后的降低＞20%d。试验呼吸流量峰值比呼吸量测定法更易变，然而，不推荐常规诊断使用。</s>
<s sentid='42'>急性支气管哮喘通常指“哮喘发作”。典型症状是呼吸短促、喘息和胸部紧迫胸闷。尽管这些是哮喘的典型症状，有些人主要把咳嗽当作主要症状，在重度情况下，空气流通很大程度上可能会被破坏，因此不会听到呼吸喘鸣。哮喘发作时的症状包括呼吸辅助肌（胸锁乳突肌和脖子颈部斜角肌），可能会有逆脉（脉搏在吸气时微弱，在呼气时变强），及胸腔的充气过量。可能由于缺氧导致皮肤和指甲变蓝色可能由于缺氧导致。轻微恶化时，呼气流量峰值 (PEFR)为 ≥200 L/分钟或 ≥50%最佳预计预估值。中度被定义为在80和200 L/分钟之间，或25%至50%最佳预计之间最佳预估值之间，而重度被定义为在小于或等于80 L/分钟或小于等于25%最佳预估值预计。急性重度哮喘，之前被称为以哮喘持续状态闻名，是急性哮喘发作，对且支气管扩张药和皮质类固醇的正常治疗不产生反应无效。半数发作病例都是由与由于其它因素导致的，原因包括过敏源、空气污染或不充分或不适当使用药物。脆性哮喘是一种以复发性和重度发作为特征的哮喘。第一种1型脆性哮喘是无论大剂量给药之外的，除强烈药物外宽高峰流量变化的疾病。第二种脆性哮喘是情况得到控制的突发性严重恶化哮喘2型脆性哮喘以控制良好的哮喘为基础，伴以突然严重的恶化。</s>
<s sentid='86'>在1873年，现代医学中第一批有关此主题的论文尝试地解释了此病的病理生理学，而在1872年就有一篇论文提到说哮喘可以通过使用氯仿搽剂揉搓胸部得到治愈。在1880年，药物治疗总结了静脉药剂，被称为匹鲁卡品。在1886年, F.H. Bosworth 总结出哮喘与花粉病之间的关联。肾上腺素在1905年首次被引入到哮喘的治疗中。口服类固醇在20世纪50年代开始用于治疗哮喘，而吸入性皮质类固醇和选择性的短效 β 受体激动剂在20世纪60年代得到广泛应用。在20世纪30到50年代，哮喘被列為「神圣的七种身心病」（"holy seven" psychosomatic illnesses）之一。哮喘的病因被认为是由心理原因导致的，而且治疗也能通过心理分析和其它谈话疗法为基础。由于心理分析师把哮喘解释为孩子由于母亲的原因而压抑的哭声，他们认为治疗抑郁症对患有哮喘的病人来说尤其重要。1901年開始使用支氣管擴張劑來治療哮喘，而直到60年代開始發現到哮喘不只是單純的支氣管收縮，而是一連串的發炎反應，因此才將消炎藥加入療程之中。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_159' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2016%E5%B9%B4%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E5%A5%A7%E6%9E%97%E5%8C%B9%E5%85%8B%E9%81%8B%E5%8B%95%E6%9C%83' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>第三十一届夏季奥林匹克运动会（英語：the Games of the XXXI Olympiad，法語：les Jeux de la XXXIe Olympiade，葡萄牙語：os Jogos da XXXI Olimpíada），又稱為2016年里約熱內盧奥运会，簡稱里約奥运，於2016年8月5日至21日在巴西里約熱內盧舉行，距離1896年雅典首屆奧運會有120年。本届奧運共有206個国家奥委会參與賽事，為歷史新高，其中包含首次參賽的科索沃和南苏丹。赛事设置了306套奖牌和28项奥运会项目，包括于2009年由国际奥委会引进的七人制橄榄球和高尔夫球。这些体育项目在主办城市33个场馆和圣保罗（巴西最大城市）、贝洛奥里藏特、萨尔瓦多、巴西利亚（巴西首都）和马瑙斯的5个场馆举办。</s>
</p>
<p>
<s sentid='65'>许多人呼吁推迟举办奥运会，并警告称50万名预期国际游客的出现可能会导致病毒在国外迅速传播。2016年第一季度的登革热病例比2015年全年要多。渥太华大学的阿米尔·阿塔兰教授（Dr. Amir Attaran）在《哈佛公共卫生评论》（Harvard Public Health Review）文章中指出，里约有着巴西各州中最集中的茲卡传染病。他认为，奥运会可能会导致茲卡爆发的“全球性灾难”，并表示允许比赛继续进行是“对社会的极不负责任”，“在道德上有问题”。另一方面，据称计算机模型和模拟的实证和比赛在蚊子活动减少的南半球冬季举行的事实，证明比赛期间茲卡的威胁不会很高。然而，茲卡在巴西爆发初期也在冬季的几个月发生，但赤道附近的东北部国家在地理上全年无冬。美国疾病控制与预防中心主任汤姆·弗利登表示，“公众健康原因不能取消或推迟奥运会。”</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_8' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E6%BE%B3%E5%A4%A7%E5%88%A9%E4%BA%9A%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='14'>3月1日， 新南威尔士州卫生部门已确认该州第五例冠状病毒感染病例。一名刚从伊朗旅行回来的40多岁男子出现轻微症状。新南威尔士州另一名50多岁的男子也在接受可能的感染调查。同日，一个曾为钻石公主号邮轮乘客的78岁男性老人宣布死亡，为澳大利亚首例因感染 COVID-19 死亡的病例。他曾在西澳大利亚州Sir Charles Gairdner Hospital治疗。3月19日，環遊新西蘭返回的郵輪紅寶石公主號（Ruby Princess）獲准於悉尼靠岸，2700餘名旅客入境，導致大量冠狀病毒病例傳入。截至3月24日，已有133名乘客確診患有2019冠狀病毒病。</s>
</p>
<p>
<s sentid='46'>{ Coronavirus News, Updates & Death Toll - 澳洲新聞網發佈（實時更新）</s>
<s sentid='47'>Coronavirus (COVID-19) health alert - 澳大利亚卫生部发布（每日更新）</s>
<s sentid='48'>Q&A on coronaviruses (COVID-19) - WHO发布</s>
<s sentid='49'>Coronavirus disease (COVID-19) situation reports - WHO发布（各国确诊人数）</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_154' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%AA%A8%E7%97%9B%E7%86%B1%E7%97%87' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>登革热（法語：La fièvre de la dengue ; 英語：dengue fever），也称为骨痛热症、断骨热、天狗熱，是一種由登革热病毒引起的由蚊媒热带病。患者大約會在感染後3到14天後發作，症状包括发热、頭痛、肌肉和关节痛，还有典型性的麻疹样皮疹。一般會於2至7天痊癒。少部分患者病情可进一步恶化，出现危及生命的登革出血热，患者有出血、血小板减少和血浆蛋白渗出，或者进展为登革休克综合征，此时会出现致命性的低血压休克。</s>
</p>
<p>
<s sentid='38'>世界卫生组织2009年颁布的分类法把登革热分为两组：普通型登革热和严重登革热。WHO 1997年的分类法虽然因为太局限且复杂，被其取代，但还在广泛使用，包括WHO东南亚地区办事处直到2011年还在使用该旧的分类法。严重登革热之所以严重是因为它和严重出血、严重器官功能障碍或严重血浆渗出有关，而其他病例都属于普通型。1977年的分类法将登革热分为：未分类发热，登革热和登革出血热，登革出血热又被进一步分为I–IV级。登革出血热又被进一步分为I–IV级。Ⅰ级指患者发烧，容易有瘀伤或束臂试验阳性，Ⅱ级指出现皮肤及其它部位自发性出血，Ⅲ级指有临床休克表现，Ⅳ级指严重休克以致监测不到血压和脉搏。III 和 IV级称为“登革休克 综合征”。</s>
<s sentid='41'>除了血清学检查外，其它这些实验室检查都只在该病急性期有诊断价值。在感染后期，检测登革病毒特异的IgG 和 IgM 抗体，有助于确诊。初次感染后检测到的 IgM 滴度最高，但再次感染时也会产生IgM。初次感染后30－90天 IgM 就检测不到了，但再次感染后时间要短些。相比之下 IgG 阳性可持续超过60年，在没有临床症状时，IgG 提示既往感染。在初次感染中，血中 IgG 在14-21天后达到高峰。再感染时，IgG 达到峰值更早，滴度也通常更高。IgG 和 IgM 都可以提供对所感染的这个血清型的病毒的免疫保护。在检测 IgG 和 IgM 时，可能会和其它黄病毒发生交叉反应，导致近期感染后或接种黄热病毒和日本脑炎病毒后出现假阳性。单独 IgG 检测阳性不能确诊，除非每隔14天收集血液样本，检测到特异性 IgG 滴度增加四倍以上。有症状者，检测到 IgM 具有诊断意义。</s>
<s sentid='82'>近期研究發現 , 如抗體結合點位為表面E醣蛋白的結構域I和II , 則不但抗體中和效力差且會和登革熱其他型及其他黃病毒科如西尼羅河病毒(WNV) 、黃熱病病毒(YFV)及茲卡病毒產生抗體依賴性增強(antibody dependent enhancement，ADE)導致更嚴重的症狀(如登革出血熱DHF)。但如果抗體結合點位為表面E醣蛋白結構域III , 則為特異性抗體具強中和性且不會和其他黃病毒科產生ADE , 是未來疫苗研發須注意的重點。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_65' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%91%BC%E5%90%B8%E8%A1%B0%E7%AB%AD' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>呼吸衰竭（英語：Respiratory failure）係為動脈中氧氣或二氧化碳，或二者皆不符合正常比例，是由於呼吸系統的氣體交換不足之故。動脈血液的攜氧量過低稱為低氧血症，二氧化碳過高則稱為高碳酸血症。呼吸衰竭可分為第一型或第二型，劃分依據為二氧化碳濃度是否偏高。臨床上呼吸衰竭的定義通常有呼吸頻率增加、動脈血液氣體濃度異常（低氧血症、高碳酸血症或二者皆有），以及呼吸功（英語：work of breathing）增加的表現。正常的氣體分壓參考值為動脈內氧氣的壓力（PaO2，或稱血氧分壓）高於 80 mmHg（11 kPa），而動脈血二氧化碳分壓（PaCO2）低於 45 mmHg（6.0 kPa）。</s>
</p>
<p>
<s sentid='16'>低血氧症（血氧分壓低於 8 kPa），合併高碳酸血症（動脈血二氧化碳分壓高於 6.0 kPa）。</s>
<s sentid='22'>神經肌肉問題：如吉巴氏綜合症（英語：Guillain-Barré syndrome，簡稱 GBS）、運動神經元疾病（英語：motor neuron disease）</s>
<s sentid='30'>呼吸衰竭的治療必須從其潛在病因著手，有些嚴重的病例（PaO2 低於 50 mmHg）會需要氣管插管（英語：Endotracheal intubation）及機械式呼吸輔助，而不太會用到像多沙普侖（英語：doxapram）這種呼吸興奮劑（英語：Respiratory stimulants）。如果呼吸衰竭是因鎮靜劑用藥過量引起，像是鴉片或苯二氮平類（英語：Benzodiazepines，BZD）中毒等，應投與相對應的解毒藥，如納洛酮（英語：naloxone）或安易醒（英語：Flumazenil）等。</s>
<s sentid='31'>有證據指出，在呼吸衰竭患者送達醫院以前，可以用持續性正壓呼吸器（英語：Continuous positive airway pressure，簡稱 CPAP）維持這段時間的呼吸。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_87' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%9A%B4%E9%87%8D%E6%80%A5%E6%80%A7%E5%91%BC%E5%90%B8%E7%B3%BB%E7%B5%B1%E7%B6%9C%E5%90%88%E7%97%87%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='124'>SARS对中国经济的影响也被高估了，2003年中国经济仍然获得了8%的高速增长。而有觀點認為當年SARS是新的病毒，在對病毒傳播途徑沒有了解，沒藥可醫，而在各年齡層都有病發的情況下，根本不可以和死亡率低、有藥可醫、有跡可循而且病發集中在老年人、長期痛患者的季節性流感相比，各方應對手法不同並不出奇。另有前醫護人員指出，比較2003年SARS和季節性流感疫情，指出流感疫情比SARS同等甚至更嚴重云云。這些比較在流行病學上都極有問題，變成沒有意義而且極為誇大的比較。要比較疾病的嚴重性，第一個可直接比較的數字是病案致死率（Case Fatality Rate，CFR），就是特定期間（如一年內）死亡的數字除以確診病人數量。分母基數相當重要，如不考慮基數的差異只比較死亡數字是完全沒有意義。任何病症長者的死亡率都比較高，流感專攻長者，SARS卻攻擊壯年同樣強悍，將兩種針對不同年齡組別的病症死亡數字組合作比較，會墮入辛普森悖論（Simpson's Paradox）的圈套。流行病學上最簡單的解決方法，是將MR（Mortality Rate，MR）分組比較。</s>
<s sentid='183'>严重急性呼吸系统综合症冠状病毒2型（Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2，缩写为SARS-CoV-2）</s>
<s sentid='186'>中东呼吸综合症冠状病毒（Middle East Respiratory Ryndrome Coronavirus,缩写为MERS-CoV），前稱「2012年新型冠狀病毒」</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_163' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2020%E5%B9%B4' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='75'>歐洲議會的憲政事務委員會（European Parliament Committee on Constitutional Affairs）以23票對3票，提議歐洲議會下星期召開全會，正式表決，以簽署這項脫歐協議，確保英國在31日午夜的期限之前，有序的脫離歐盟。</s>
<s sentid='79'>歐洲聯盟兩大巨頭——歐洲聯盟委員會（European Commission）主席范德賴恩（Ursula von der Leyen）、以及欧洲联盟理事会主席米歇爾（Charles Michel），簽署了英國的『退出協議法案」（Withdrawal Agreement Bill）』，為歐洲議會批准這項協議鋪路。</s>
<s sentid='88'>美國国家科学基金会（National Science Foundation，NSF）發布，在夏威夷架設的井上健太陽望遠鏡（DKIST） 所捕捉，首張回傳的高解析度圖像，讓世人得以一窺太陽表面前所未見的清晰細節——覆蓋太陽表面的電漿體。在未來，DKIST將與美國航太總署（NASA）的帕克太陽探測器（Parker Solar Probe，簡稱帕克號）與歐洲太空總署（ESA）即將升空的太陽軌道載具（Solar Orbiter）合力探索更多太陽的奧秘，以及太陽活動所創造的太空天氣如何影響地球的通訊設備、電網，甚至對人造衛星與太空人造成傷害。</s>
<s sentid='90'>日內瓦世衛召集專家再次根據2005年制定国际卫生条例（IHR）召開緊急委員會議，晚間在記者會上宣布接受委員會專家建議，宣布源自中國武漢的新型冠狀病毒肺炎（SARS-CoV-2） 疫情構成「国际关注的公共卫生紧急事件」（Public HealthEmergency of International Concern, PHEIC）。過往世衛組織曾5度宣布「國際關注公共衛生緊急事件」，包括2009年的甲型流感病毒（H1N1）、2014年西非伊波拉病毒（Ebola）、2014年的小兒麻痺症（Polio）、2015年到2016的茲卡病毒（Zika）、2019年剛果民主共和國的伊波拉病毒。</s>
<s sentid='105'>華爾街日報「全球視野」專欄作家米德以一篇標題為《中國真正的亞洲病夫》（ China is the Real Sick Man of Asia）文章突然受到關注，其中內文提到，中國雖然看似強大，但新型冠状病毒肺炎（2019-nCoV）的疫情已經讓全球發現中國的另外一面，而疫情導致中國境內經濟、民生等問題，恐怕將影響到全球，最終中國更必須面對政治體制的考驗。</s>
<s sentid='108'>美國海軍與波音公司宣布，已成功測試讓2架EA-18G Growler戰鬥機接受附近第3架F/A-18 Super Hornets 軍機的操控飛行，證明透過另一架軍機遙控多架無駕駛戰機的戰鬥任務是可行的。</s>
<s sentid='116'>華爾街日報報導，知情人士透露，由美國國防部、美國國土安全部（DHS）和美國司法部（包括聯邦調查局）的代表所組成的電信團隊（Team Telecom），不願意批准太平洋海底光纖電纜計畫（Pacific Light Cable Network；PLCN）。原定由洛杉磯連接到香港將能夠以最高120Tbps的速率傳輸資料，總長1萬2800公里。受此影響，Google等其他科技公司正在研究香港以外的地點，作為日後的連接目的地。</s>
<s sentid='138'>日經新聞報導，為打造2030年代的6G通訊技術標準，NTT提出名為「IOWN」（Innovative Optical and Wireless Network，創新光學無線網路）的構想。在這個構想下，半導體、個人電腦（PC）、伺服器和傳輸系統等的資料傳輸，全都將從電改為透過光，通訊延遲將會減少，且能處理更大容量的数据。不過，NTT的這個構想要跨越的障礙仍有很多。全球6G通訊領域的主導權已轉移到美國科技大廠「GAFA」（Google、蘋果、臉書及亞馬遜）手上。</s>
<s sentid='157'>美国疾病控制与预防中心(CDC)更新旅遊提醒，2019冠狀病毒病疫情(COVID-19)第一級旅遊警示(Watch Level 1)除了原先就有的香港，新增加日本。在網站中列出6個出現明顯社區傳播(Apparent Community Spread)的國家。</s>
<s sentid='165'>“南医大奸杀案”告破。1992年，就读于南京医科大学的林姓女生被奸杀，警方在排查了全校所有男性的 DNA 后仍一无所获。时隔 28 年，南京警方有关此案的专案组抓获麻姓凶手。</s>
<s sentid='166'>掀起美國 #MeToo風暴的好萊塢金獎製片哈维·温斯坦（Harvey Weinstein)，以性侵的5項罪名被起訴。在紐約州最高法院判決結果終於出爐，但成立的2項罪名——三級強暴罪（Rape in the third degree)和一級性犯罪（Criminal sexual act in the first degree)——都不是溫斯坦最重的指控，另外被控的兩項「掠奪性性侵罪」(Predatory sexual assault)和一級強暴罪（Rape in the first degree）皆未成立，讓溫斯坦逃過可能終身監禁的命運。此被認為是美國 #MeToo 運動的勝利里程碑。</s>
<s sentid='212'>法國競爭管理局（Autorité de la concurrence）對蘋果公司（Apple Inc）祭出天價罰金11億歐元（折合新台幣約371億元），指控該公司的運輸和零售網路已涉及「反競爭行為」，也創下該機關裁罰金額的新高紀錄。</s>
<s sentid='235'>据美国卫生部门报告，截至 2020 年 3 月 27 日，美国的2019冠状病毒病疫情（COVID-19）累积确诊病例数达85594例，超过中国大陆的总确诊病例数，并有 1300 例死亡病例，成为当前世界上新冠肺炎疫情最严重的国家。</s>
<s sentid='246'>美國約翰·霍普金斯大學醫學院（The Johns Hopkins University School of Medicine)数据顯示，全球新冠肺炎確診人數突破100萬人，死亡人數突破5萬人，且持續增加中。</s>
<s sentid='291'>2020年逝世人物列表：1月 - 2月 - 3月 - 4月 - 5月 - 6月 - 7月 - 8月 - 9月 - 10月 - 11月 - 12月</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_112' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%A9%B9%E5%A7%86%E6%96%AF%C2%B7%E6%B5%B7%E7%88%BE%E6%9B%BC' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='20'>2012年時，海爾曼注意到印度Jaypee Brothers出版的Understanding and Management of Special Child in Pediatric Dentistry書中，有一大段有關人類免疫缺陷病毒文字是剽竊自英文維基百科的對應條目內容。最後出版商回收此書。在2014年10月，海爾曼讀到牛津大學出版社出版的Oxford Textbook of Zoonoses的複本，注意到其中有關伊波拉疾病的內容和維基百科中的內容相當接近，一開始他懷疑是在撰寫該條目時有剽竊該教科書的內容，不過後來發現該條目的內容是在2006年至2010年所寫，而這本書是在2011年出版。牛津大學出版社的發言人Christian Purdy認為教科書的部份內容是複制自其他內容，但認為是「不慎遺漏了適當署名」而不是剽竊。</s>
<s sentid='27'>考科藍與維基百科：可能合作，讓可信證據的分析與整理向前跨大步Cochrane and Wikipedia: The collaborative potential for a quantum leap in the dissemination and uptake of trusted evidence</s>
<s sentid='28'>建立使用維基的意識，以便提升在醫療衛生相關專業的教育的合作。Creating awareness for using a wiki to promote collaborative health professional education</s>
<s sentid='29'>登革熱：維基百科Dengue fever: a Wikipedia clinical review</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_140' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/Biopreparat' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='22'>基洛夫生物武器生产设施（Kirov bioweapons production facility），位于基洛夫 (基洛夫州)</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_116' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2018%E5%B9%B4%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E8%B6%B3%E5%8D%94%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9B%83' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='77'>公平竞技积分（紅黃牌得分）：黃牌 -1，2黃1紅 -3，直接紅牌 -4，1黃然后直接紅 -5，負分較少的排名靠前。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_80' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9D%9E%E7%89%B9%E7%95%B0%E6%80%A7%E9%96%93%E8%B3%AA%E6%80%A7%E8%82%BA%E7%82%8E' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>纖維性NSIP的五年存活率約於 86% 至 92%之間，細胞性則為 100% 。大體來說NSIP的預後較尋常性間質性肺炎（UIP）為佳。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_101' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%8F%E7%BF%BC%E8%9D%A0%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92HKU5' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>伏翼蝠冠状病毒HKU5（Pipistrellus bat coronavirus HKU5、Bat-CoV HKU5）是乙型冠狀病毒屬的一種病毒，於2006年由香港大學的研究團隊發表，在香港的東亞家蝠樣本中被發現，其基因組長約30000nt，除冠狀病毒皆有的複製酶與四種結構蛋白外，此病毒還有NS3a、NS3b、NS3c與NS3d等四種輔助蛋白。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_156' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%81%A9%E5%BE%B7%E5%9F%B9' type='mono' term='Zika virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>在恩德培不遠處有一個面積約25公頃的熱帶雨林名為寨卡森林（Zika Forest），是烏干達病毒研究中心（Uganda Virus Research Institute）的所在地範圍內。有超過40個品種的蚊子在這裡繁衍，故此是科學家研究蚊子的重要地區，也是科學家發現寨卡病毒的地方。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_12' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='13'>模式种：甲型冠状病毒一型（Alphacoronavirus 1、Alpha-CoV-1）种：羊驼冠状病毒（Alpaca-CoV）、甲型冠状病毒一型（犬冠狀病毒、貓冠狀病毒）、人類冠狀病毒229E（HCoV-229E）、人類冠状病毒（HCoV-NL63）、長翼蝠冠状病毒1 (Bat-CoV MOP1)、長翼蝠冠状病毒HKU8 (Bat-CoV HKU8)、豚豕流行性腹瀉病毒 (PEDV)、菊頭蝠冠狀病毒HKU2 (Bat-CoV HKU2)、高頭蝠冠狀病毒512 (Bat-CoV 512)。</s>
<s sentid='16'>种：乙型冠状病毒一型 (Beta-CoV-1)、人類冠狀病毒HKU1（HCoV-HKU1）、鼠類冠狀病毒（M-CoV）、伏翼蝠冠狀病毒HKU5（Bat-CoV HKU5）、果蝠冠状病毒HKU9（HKU9-1）、嚴重急性呼吸道綜合症病毒 (SARS-CoV)、扁顱蝠冠状病毒HKU4 (Bat-CoV HKU4)、中東呼吸綜合症冠狀病毒 (MERS-CoV)、人類冠狀病毒OC43 (HCoV-OC43)、刺猬冠状病毒（EriCoV）、嚴重急性呼吸系統綜合症冠狀病毒2型 (SARS-CoV-2)、蝙蝠冠狀病毒RaTG13（Bat-CoV RaTG13）。(Bat-SL-CoV ZC45)。</s>
<s sentid='21'>种：鴨冠状病毒HKU20（Wigeon-CoV HKU20）、鵯冠状病毒HKU11（Bulbul-CoV HKU11）、豬丁型冠狀病毒 (PorCoV HKU15)、文鳥冠狀病毒HKU13（Munia-CoV HKU13）、鶇鳥冠状病毒HKU12（Thrush-CoV HKU12）。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_134' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%96%AE%E6%A0%AA%E6%8A%97%E9%AB%94%E6%B2%BB%E7%99%82' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>單株抗體治療是一種使用單株抗體（monoclonal antibodies，mAb）的免疫治療，這個抗體可以單一且特異地結合某些細胞或蛋白質。這類治療的主要目的在刺激患者的免疫系統攻擊這些細胞，或中和這些蛋白的功能。或在放射免疫療法時，針對特定細胞系給于致命級化學劑量的輻射。最近，抗體已被用來與參與T細胞調節的分子結合，以消除阻礙 T 細胞反應的抑制途徑。這就是免疫{{tsl|en|Checkpoint inhibitor|檢查點抑制劑|檢查點療法（checkpoint therapy）。</s>
</p>
<p>
<s sentid='9'>針對抗白介素-6 受體的托珠單抗（toci-li-zu-mab）和針對腫瘤壞死因子的塞妥珠單抗（Certo-li-zu-mab）都是以基因重組方式製造的人類免疫球蛋白單株抗體, 但其中含有至少 5% 的胜肽序列是源自老鼠。</s>
<s sentid='11'>針對B细胞細胞表面 CD20 的利妥昔單抗（ri-tu-xi-mab）和針對腫瘤壞死因子的英夫利昔單抗（inf-li-xi-mab）是以基因工程結合人類和老鼠的胜肽序列所製造的人類免疫球蛋白單株抗體, 但其中含有至少 25% 的胜肽序列是源自老鼠。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_9' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E7%96%AB%E6%83%85%E5%AF%B9%E7%94%B5%E5%BD%B1%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%93%8D' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='24'>3月初，原定于3月首映、4月公映的詹姆斯·邦德电影《007：无暇赴死》改档到11月，因此该片成了首部因光状病毒疫情更改中国以外地区档期的电影，引发对电影行业经济重大影响的讨论：其他制片公司也避免与第25部邦德电影撞车，而新的11月档期适逢电影扎堆上映的假日，造成了3月和4月的票房较低，11月票房不确定。然而，推迟发行很可能会给电影笼络更多关注度，占用了前两部邦德电影11月的档期。另外也有人建议其他受关注的电影紧随其后推迟上映，制造类似的效果。结果，其他几部电影也推迟全球上映日期，其中受大力宣传的波兰凶杀片《今天没有人在森林里入睡》（W lesie dziś nie zaśnie nikt）推迟3月13日档期，政治纪录片《Slay the Dragon》将上映时间从3月13日改到4月3日。</s>
<s sentid='55'>英国广播公司指出，流媒体服务的越来越受到追捧，特别是越来越多人呆在家中。《卫报》建议非大片在流媒体上线的时间，比以往影院发行后上线的预期还要快，迅速抢占市场。其中一部最热门的流媒体电影是2011年的《传染病》，该片于2019年12月位列华纳兄弟电影观众观看数榜单第270位，到2020年3月跃升到底2位，同时进入iTunes电影出租榜前十，据称是因为影片的剧情跟正在暴发的2019冠狀病毒病疫情相似。截至3月12日，Netflix2020年股价一路上升。该平台于2020年1月发行了原创系列纪录片《流行病：如何预防流感大爆发》（Pandemic: How to Prevent an Outbreak）。迪士尼+提前原定时间八天，于3月11日在印度上线，不过迪士尼股价于3月9日下跌23%。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_2' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E5%9F%83%E5%8F%8A%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='5'>埃及阿努吉號 （英語：MS River Anuket）在亞斯文和樂蜀之間運行，隔離時有171名乘客和船員，其中101名是外國人。3月6日，埃及南部尼羅河樂蜀段小型郵輪阿努吉號 （英語：MS River Anuket）12名船員確診感染。3月7日，33名乘客及船員確診感染。該在一名先前登上該船的台灣裔美國人返回美國後被確診感染之後，埃及當局也開始採取隔離措施。3月9日，一位曾乘坐过阿努吉号的美国公民归国后检出SARS-CoV-2阳性，此为阿努吉号上的第一例国际病例。</s>
</p>
<p>
<s sentid='11'>Worldwide Coronavirus Map, confirmed Cases – 该地图给出确诊病例的旅行路线。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_24' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E8%8B%B1%E5%9B%BD%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='9'>1月31日，从武汉撤离的飞机降落在英国皇家空军布萊茲諾頓皇家空軍基地 (Brize Norton)，这些乘客均没有任何症状，被送往位于威勒爾市 (Wirral) 亞羅公園醫院的一个员工住宅区进行隔离。</s>
</p>
<p>
<s sentid='20'>2月23日，英国國民保健署宣布确认了4例新病例，总数增加到13例。他们曾是钻石公主号的乘客。两人被转移到谢菲尔德的皇家哈兰郡医院 ，一人被转移到利物浦大学皇家医院 ，另一人被转移到泰恩河畔纽卡斯尔的维多利亚皇家医务室 。 2月26日，伦敦有约300名工作人员被要求在家中工作。同时，一名疑似患者正在等待该病毒的检测结果后，英国公共卫生（PHE）宣布将通过扩大在英国的检测范围以加强监控，包括来自100 GP surgeries和8所医院中出现了类似流感的症状的人、皇家布兰普顿和哈里菲尔德信托基金、 盖伊和圣托马斯信托基金和皇家帕普沃斯医院，以及布赖顿和苏塞克斯，诺丁汉，南曼彻斯特，谢菲尔德，莱斯特的医院。</s>
<s sentid='23'>2月28日，威尔士確診其首例冠状病毒病例，另外三人在英格兰测试呈阳性，使英国的病例总数达到20。其中，英格兰的一个病例为萨里郡居民，是英国境内首例冠状病毒传播病例，目前正在进行流行病学调查，他目前在 Guy's and St Thomas'接受治疗。</s>
<s sentid='27'>5日，英国通报新增30例确诊病例，累计确诊病例达115例。1名70多歲的女性，但沒有透露更多詳細資料，最近一直進出雷丁（Reading）的皇家伯克希爾醫院（The Royal Berkshire NHS Trust），在當地時間5日不治成為英國首例死亡病例。9日，根西島確診首病例；10日和11日又於鄰近的澤西島確診首兩病例。11日，卫生部次官娜汀·多里斯确诊感染新冠病毒，是英国第一位确诊的国会议员。她表示自己已经居家隔离。</s>
<s sentid='34'>2020年2月24日，Central London Community Healthcare NHS Trust在帕森斯绿色健康中心建立了一个 COVID-19 drive-through 筛查中心。</s>
<s sentid='35'>2月28日，洛锡安 NHS（NHS Lothian）在爱丁堡的西部总医院建立了一个 COVID-19 drive-through 筛查中心。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_105' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2015%E5%B9%B4' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='99'>5月29日——美國紐約世界貿易中心一號大樓（One World Trade Center，亦寫作1 World Trade Center，「1 WTC」）的一號大樓觀景台 (One World Observatory™)對外正式開放。經過九一一襲擊事件之後，現在換我們邀請全世界看見城市…SEE FOREVER™。</s>
<s sentid='196'>10月8日——美國國家航空暨太空總署發表登陸火星計劃（Journey to Mars）三步走：依賴（Earth Reliant）、試驗場（Proving Ground）、獨立（Earth Independent）。</s>
<s sentid='198'>10月11日——世界衛生組織發起第一屆世界肥胖日（World Obesity Day），主題為「戰勝最大的挑戰」（Overcoming the biggest challenge）。</s>
<s sentid='244'>12月18日——星際大戰七部曲：原力覺醒（Star Wars Episode VII: The Force Awakens）由華特迪士尼工作室電影發行，在美國上映。與星際大戰六部曲：絕地大反攻（Star Wars Episode VI: Return of the Jedi）間隔三十二年，創造影史上最久才推出的續曲。成為北美及全球影史上映收入第三高的電影（不考慮通脹因素）。</s>
<s sentid='257'>2015年逝世人物列表：1月 - 2月 - 3月 - 4月 - 5月 - 6月 - 7月 - 8月 - 9月 - 10月 - 11月 - 12月</s>
<s sentid='260'>化學：托马斯·林达尔 - 保罗·莫德里奇 - 阿齐兹·桑贾尔</s>
<s sentid='267'>《回到未來II》（Back to the Future Part II）：布朗博士將馬蒂和珍妮佛拉上了他所發明的時間機器，飛往2015年10月21日。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_133' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%9A%E6%9E%9C%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%85%B1%E5%92%8C%E5%9B%BD' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>剛果民主共和國（法語：République démocratique du Congo，簡寫為RDC），是位於非洲中部的國家，簡稱民主剛果（DR Congo）、剛果（金）（Congo-Kinshasa）。陸地面積約234.5萬平方公里，是非洲第2大（僅次於阿爾及利亞）、暨世界第11大的國家。人口超過8700萬，是世界人口第16多、非洲人口第4多的國家，同時是世界人口最多的法語國家。首都暨最大都市為金沙薩。</s>
</p>
<p>
<s sentid='7'>在公元5世纪，一个氏族社会开始沿烏朋巴湖與加丹加的卢阿拉巴河两岸发展。此文明被称为乌彭巴，最终演变成卢巴王国（Kingdom of Luba）以及隆达王国（Kingdom of Lunda）。原始的乌彭巴社会演變成卢巴王国的过程是渐进和复杂的。这种转变不断進行，发展出几种与乌彭巴文化不同的社会文化。每一个社会都来源发展自其之前社会文化（与罗马文化借鉴希腊文化相似）。</s>
</p>
<p>
<s sentid='82'>在金夏沙美术学院，有多国的艺术家在此教授艺术。著名艺术家亨利·卡拉马亦任教于金沙萨美术学院。他开设的私人画室，是许多在非洲华人的常临之所。其他的知名艺术家有画家Lema Kusa、Roger Botembe、Claudy Khan、Mavinga Nshole等；雕刻家Alfred Liyolo、Freddy Tsimba等。</s>
<s sentid='87'>《世界概况》上有关Democratic Republic of the Congo的条目</s>
<s sentid='94'>The Democratic Republic of Congo from Global Issues旅游 维基导游中有關刚果民主共和国的旅遊指南</s>
<s sentid='95'>Official Website of Virunga National Park有关冲突的新闻报道BBC DR Congo: Key facts</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_31' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8B%80%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E9%BA%BB%E8%96%A9%E8%AB%B8%E5%A1%9E%E5%B7%9E%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>马萨诸塞州官员确认了该州第一例COVID-19病例。该病例是一位从中国武汉回到波士顿的马萨诸塞大学波士顿分校男性学生。回到波士顿后，该学生出现了发病症状，随后就医。马萨诸塞州公共卫生官莫妮卡·巴若（Monica Bharel）称：“我们庆幸这位年轻男子立即就医、正在恢复（we are grateful that this young man is recovering and sought medical attention immediately）。”</s>
</p>
<p>
<s sentid='28'>包括霍普金顿公立学校、洛克小学（Loker Elementary School）、韦兰中学和克拉克街中学（Clark Avenue Middle School）在内的几所学校停学。东北大学和波士顿大学开始上网课。威廉姆斯学院宣布将会于3月13日（周五）停止面对面授课，4月6日（周一）开始上网课。波士顿学院同日将所有课程改至网上，并且通知所有学生于3月15日（周日）前离开宿舍。</s>
</p>
<p>
<s sentid='51'>Governor Baker declared schools closed until May 4.公共卫生专员针对杂货店和药房发布了紧急规定，其中规定了每日老年人购物时间、结账队列间距、员工洗手规范、购物车把手消毒、禁用可重复使用购物袋、恢复塑料袋使用、关闭自助食物区等章程。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_63' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%B8%AE%E5%AF%AB' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='7'>North Atlantic Treaty Organization → NATO（北大西洋公约组织）</s>
<s sentid='9'>Laser Interferometer Space Antenna → LISA（激光干涉空间天线）</s>
<s sentid='10'>Terminal High Altitude Area Defense → THAAD（末段高空区域防御系统，缩写音译为萨德）</s>
<s sentid='11'>Belgium, Netherlands, Luxembourg → Benelux（比荷盧三國關稅同盟）</s>
</p>
<p>
<s sentid='14'>Republic of China → ROC（中華民國）</s>
<s sentid='15'>World Trade Organization → WTO（世界贸易组织）</s>
<s sentid='16'>National Basketball Association → NBA（美国国家篮球协会）</s>
<s sentid='17'>Central Intelligence Agency → CIA（美国中央情报局）</s>
<s sentid='18'>United Kingdom → UK （英国）</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_100' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%89%81%E9%A2%85%E8%9D%A0%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92HKU4' type='mono' term='Middle East respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>扁颅蝠冠状病毒HKU4（Tylonycteris bat coronavirus HKU4、Bat-CoV HKU4）是乙型冠狀病毒屬的一種病毒，於2006年由香港大學的研究團隊發表，在香港的扁顱蝠樣本中被發現，其基因組長約30000nt，除冠狀病毒皆有的複製酶與四種結構蛋白外，此病毒還有NS3a、NS3b、NS3c與NS3d等四種輔助蛋白。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_72' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%89%B9%E7%99%BC%E6%80%A7%E9%96%93%E8%B3%AA%E6%80%A7%E8%82%BA%E7%82%8E' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>特發性間質肺炎（Idiopathic interstitial pneumonia，簡稱IIP），又稱非感染性肺炎（noninfectious pneumonia），屬於一種間質性肺病。該疾病通常侵襲肺間質，有些也會侵襲氣道（例如Cryptogenic organizing pneumonitis），IIP可分為七個亞型。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_34' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/2019%E5%86%A0%E7%8A%B6%E7%97%85%E6%AF%92%E7%97%85%E5%8A%A0%E5%88%A9%E7%A6%8F%E5%B0%BC%E4%BA%9A%E5%B7%9E%E7%96%AB%E6%83%85' type='mono' term='coronavirus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='79'>洛杉矶县累计确诊病例增至190例；  圣马特奥县累计确诊病例增至80例； 圣迭戈县累计确诊病例增至75例； 旧金山市累计确诊病例增至51例； 阿拉梅达县累计确诊病例增至31例； 橙县累计确诊病例增至42例； 河滨县累计确诊病例增至16例； 圣华金县累计确诊病例增至14例； 文图拉县报告13例新增病例； 门多西诺县宣布该县第一例新增病例。</s>
<s sentid='81'>洛杉矶县累计确诊病例增至231例；   圣克拉拉县累计确诊病例增至189例； 圣马特奥县累计确诊病例增至89例； 旧金山市累计确诊病例增至70例； 橙县累计确诊病例增至53例； 萨克拉门托县累计确诊病例增至45例； 康特拉科斯塔县累计确诊病例增至42例； 阿拉梅达县累计确诊病例增至35例； 圣华金县累计确诊病例增至15例； 圣克鲁斯县累计确诊病例增至14例；</s>
<s sentid='85'>洛杉矶县累计确诊病例增至292例； 圣克拉拉县累计确诊病例增至196例； 圣迭戈县累计确诊病例增至120例； 旧金山市累计确诊病例增至76例； 萨克拉门托县累计确诊病例为53例及3例死亡病例； 康特拉科斯塔县累计确诊病例增至46例； 阿拉梅达县累计确诊病例增至45例； 马林县累计确诊病例增至38例 河滨县累计确诊病例增至28例；  圣华金县累计确诊病例增至20例； 文图拉县累计确诊病例增至17例； 圣克鲁斯县累计确诊病例增至15例；  圣路易斯-奥比斯波县报告累计16例确诊病例； 圣塔芭芭拉报告了9例确诊病例   圣贝尼托县报告了9例确诊病例； 优洛县累计确诊病例增至6例； 弗雷斯诺县报告了6例确诊病例，包括首次人传人病例。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_82' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%AB%98%E9%A0%AD%E8%9D%A0%E5%86%A0%E7%8B%80%E7%97%85%E6%AF%92512' type='mono' term='Severe acute respiratory syndrome' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='1'>高頭蝠冠狀病毒512（ Scotophilus bat coronavirus 512、Sc-BatCoV-512）是甲型冠狀病毒屬的一種病毒，於2005年在中國海南的高頭蝠體內發現，2010年在菲律賓的高頭蝠中被發現，2016年又在臺灣的單角菊頭蝠、泰坦尼亚彩蝠與東亞摺翅蝠體內被發現。</s>
</p>
</doc>
<doc docid='wiki_122' lang='zh' source='https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%97%85%E6%AF%92' type='mono' term='Ebola virus' license='CC_BY-SA_3.0'>
<p>
<s sentid='6'>关于病毒所导致的疾病，早在公元前2－3世纪的印度和中国就有了关于天花的記錄。但直到19世纪末，病毒才开始逐渐得以发现和鉴定。1884年，法国微生物学家查理斯·尚柏朗发明了一种细菌无法通过的过滤器（尚柏朗過濾器，其滤孔孔径小于细菌的大小），他利用这一过滤器就可以将液体中存在的细菌除去。1892年，俄国生物学家德米特里·伊凡諾夫斯基在研究烟草花叶病时发现，将感染了花叶病的烟草叶的提取液用烛形滤器过滤后，依然能够感染其他烟草。于是他提出这种感染性物质可能是细菌所分泌的一种毒素，但他并未深入研究下去。当时，人们认为所有的感染性物质都能够藉由过滤除去并且能够在培养基中生长，这也是疾病的细菌理论（germ theory）的一部分。1899年，荷兰微生物学家马丁乌斯·贝杰林克重复了伊凡諾夫斯基的实验，并相信这是一种新的感染性物质。他还观察到这种病原只在分裂细胞中复制，由于他的实验没有显示这种病原的颗粒形态，因此他称之contagium vivum fluidum（可溶的活菌）并进一步命名为filterable virus（滤过性病毒）。贝杰林克认为病毒是以液态形式存在的（但这一看法后来由温德尔·梅雷迪思·斯坦利推翻，他证明了病毒是颗粒状的）。同样在1899年，弗雷德里希·勒夫勒（Friedrich Loeffler）和保羅·弗羅施（Paul Frosch）发现患口蹄疫动物淋巴液中含有能通过滤器的感染性物质，由于经过了高度的稀释，排除了其为毒素的可能性；他们推论这种感染性物质能够自我复制。20世纪早期，英国细菌学家弗雷德里克·圖爾特发现了可以感染细菌的病毒，并称之为噬菌体。随后法裔加拿大微生物学家費里斯·代列爾（Félix d'Herelle）描述了噬菌体的特性：将其加入长满细菌的琼脂固体培养基上，一段时间后会出现由于细菌死亡而留下的空斑。高浓度的病毒悬液会使培养基上的细菌全部死亡，但通过精确的稀释，可以产生可辨认的空斑。通过计算空斑的数量，再乘以稀释倍数就可以得出溶液中病毒的个数。他们的工作揭开了现代病毒学研究的序幕。</s>
<s sentid='13'>C. Maitland）有了更进一步的突破，他们利用切碎的母鸡肾臟的悬液对牛痘苗病毒进行了培养。他们的方法在1950年代得以广泛应用于脊髓灰質炎病毒疫苗的大规模生产。另一项研究突破发生在1931年，美國病理学家歐內斯特·古巴斯捷（Ernest William Goodpasture）在受精的鸡蛋中培养了流感病毒。1949年，约翰·富兰克林·恩德斯、托马斯·哈克尔·韦勒和弗雷德里克·查普曼·罗宾斯利用人的胚胎细胞对脊髓灰質炎病毒进行了培养，这是首次在没有固体动物组织或卵的情况下对病毒进行的成功培养。乔纳斯·索尔克利用此一研究成果来有效生产脊髓灰質炎病毒疫苗。1931年，德国工程师恩斯特·鲁斯卡和马克斯·克诺尔发明了电子显微镜，使得研究者首次得到了病毒形态的照片。1935年，美国生物化学家和病毒学家温德尔·梅雷迪思·斯坦利发现烟草花叶病毒大部分是由蛋白质所组成的，并得到病毒晶体。随后，他将病毒成功地分离为蛋白质部分和RNA部分。温德尔·斯坦利也因为他的这些发现而获得了1946年的诺贝尔化学奖。烟草花叶病毒是第一个结晶的病毒，从而可以通过X射线晶体学的方法来得到其结构细节。第一张病毒的X射线衍射照片是由貝納（Bernal）和范库肯（Fankuchen）于1941年所拍摄的。1955年，通过分析病毒的衍射照片，羅莎琳·富蘭克林揭示了病毒的整体结构。同年，海因茨·弗羅倫克-卡納特（Heinz Fraenkel-Conrat）和羅布利·威廉姆斯发现将分离纯化的烟草花叶病毒RNA和衣壳蛋白混合在一起后，可以重新组装成具有感染性的病毒，这也揭示了这一简单的机制很可能就是病毒在它们的宿主细胞内的组装过程。20世纪的下半叶是发现病毒的黄金时代，大多数能够感染动物、植物或细菌的病毒在这数十年间发现。1957年，马动脉炎病毒和导致牛病毒性腹泻的病毒（一种瘟病毒）正式发现；1963年，巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格发现了乙型肝炎病毒；1965年，霍华德·马丁·特明发现并描述了第一种逆转录病毒；这类病毒将RNA逆转录为DNA的关键酶，即逆转录酶，在1970年由霍华德·马丁·特明和戴维·巴尔的摩分别独立鉴定出来。1983年，法国巴斯德研究院的吕克·蒙塔尼耶和他的同事弗朗索瓦丝·巴尔－西诺西首次分离得到了一种逆转录病毒，也就是现在世人皆知的艾滋病毒（HIV）。其二人也因此与发现了能够导致子宮頸癌的人乳头状瘤病毒的德国科学家哈拉尔德·楚尔·豪森分享了2008年的诺贝尔生理学与医学奖。</s>
</p>
<p>
<s sentid='54'>國際病毒分類委員會（International Committee on Taxonomy of Viruses,簡稱ICTV）在1966年建立起了一个病毒分类的通用系统和统一的命名法则。其七届ICTV会议首次规范化了病毒物种的概念，即病毒分类的分支层次中的最低分类单元。分類的主要依據是病毒顆粒的特性、抗原特性與生物特性。</s>
<s sentid='90'>病毒是导致癌症发生的原因之一。与人类癌症相关的主要病毒有人類乳突病毒、乙肝病毒、艾伯斯坦-巴尔病毒和人类嗜T淋巴细胞病毒（human T-lymphotropic virus）。肝炎病毒可以诱发慢性病毒感染从而导致肝癌。人类嗜T淋巴细胞病毒可以导致热带痉挛性瘫痪（tropical spastic paraparesis）和成人T细胞白血病。人類乳突病毒是子宫颈癌、皮肤癌、肝门癌和阴茎癌的成因。在疱疹病毒科中，卡波西肉瘤相关疱疹病毒（Kaposi's sarcoma-associated herpesvirus）能够导致卡波西氏肉瘤（Kaposi's sarcoma）和体腔淋巴瘤（body cavity lymphoma），而艾伯斯坦-巴尔病毒可以导致伯奇氏淋巴瘤（Burkitt's lymphoma）、霍奇金淋巴瘤（Hodgkin's lymphoma）、B淋巴扩增紊乱（B lymphoproliferative disorder）和鼻咽癌（nasopharyngeal carcinoma）。</s>
</p>
</doc>
